<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Prozess on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/prozess/index.xml</link>
    <description>Recent content in Prozess on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/prozess/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Rollenarbeit Frischfleisch</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/07/rollenarbeit-frischfleisch/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2012 22:57:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/07/rollenarbeit-frischfleisch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es geht voran in unserem selbsterstellten Stück. Wir versuchen zurzeit, durch Improvisationen Szenen zu erarbeiten. Es sind einige gute Sachen dabei, aber vieles funktioniert auch nicht so wirklich. Unsere Haussitzung hat nur gähnende Langeweile produziert. Es liegt vermutlich daran, dass die meisten in der Gruppe noch nicht viel Impro-Erfahrung haben und die Rollen noch nicht so klar definiert sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Improvisieren gibt es nur ganz wenige Regeln, das Wichtigste ist es, sich auf die Angebote der anderen einzulassen. Tut man das nicht, &lt;em&gt;blockiert&lt;/em&gt; man den Spielfluss. Alles annehmen, was draus machen &amp;ndash; das ist die Devise. Dann können auch schöne Szenen entstehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich arbeite weiterhin an meiner körperbetonten Rolle, war heute sogar wieder Basketball spielen. Als Anfänger fühle ich mich dort, meine Treffsicherheit lässt zu wünschen übrig. Dafür verteidige ich engagiert bis giftig. Aber das größte Problem ist die Kondition, nach einer halben Stunde Herumrennen lässt auch meine Konzentration beim Werfen nach. Wichtig für meine Rolle ist das Körperbetonte des Spiels, ich bin am Gegner dran, entweder beim Verteidigen oder auch im Angriff. Es gehört Wille und Selbstbewusstsein dazu, sich durchzusetzen in diesem Spiel. Das ist der wesentliche Unterschied zum Volleyball. Und genau das möchte ich für meine Rolle lernen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Dramateure starten durch</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/09/die-dramateure-starten-durch/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Sep 2011 23:34:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/09/die-dramateure-starten-durch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine neue Theatersaison beginnt, heute hatten wir unser erstes Treffen für eine potenzielle Produktion 2012. Es ging vor allem ums Wiedersehen und erste Weichenstellungen. Aber grundsätzlich sieht es gut aus. Die meisten Leute sind wieder mit dabei, so schlimm kann es also bei der letzten Produktion nicht zugegangen sein. Und es gibt sogar zwei Regie-Kandidaten und viele potenzielle Mitorganisatoren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somit brauchen wir nur noch ein Stück. Und das ist naturgemäß nicht einfach zu finden. Die Hauptfrage dabei ist die nach dem Vorgehen bei der Stückwahl. Entweder ist es ein demokratischer Prozess, die Gruppe liest eine Auswahl von Stücken und stimmt am Ende ab, welches sie spielen möchte. Der Regisseur muss dann halt damit leben und sich für dieses Stück erwärmen. Oder der Regisseur wählt ein geeignetes Stück aus, welches er der Gruppe schmackhaft machen muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beides hat so seine Tücken. Im ersten Fall gewinnen häufig Stücke mit vielen gleichgroßen Rollen, gerade die Neulinge wollen natürlich sicher gehen, dass sie auch eine Rolle abbekommen. Und der Regisseur muss dann dieses Stück inszenieren, auch wenn es ihm nur sehr wenig sagt oder er gar nicht die idealen Schauspieler für die tragenden Rollen sieht. Im zweiten Fall fällt quasi ein Stück vom Himmel, ohne dass die Gruppe die geringste Mitsprachemöglichkeit hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Also haben wir ein neues Verfahren entwickelt, das die Vorteile beider Herangehensweisen vereint. Wir werden es noch patentieren lassen, als &lt;em&gt;dramteure-Stückauswahl-Prozess&lt;/em&gt;. Die potenziellen Regisseure schlagen Stücke vor, die sie sich gut vorstellen könnten zu inszenieren. Daraus kann die Gruppe dann auswählen. So wird die Auswahl des Regisseurs gleich mit erledigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es bleibt also spannend, in den nächsten Wochen wird aber vor allem in unserem internen Wiki der Diskussionsprozess laufen. Ich zähle nicht zum Kreis der potenziellen Regisseure, werde aber als Regieassistent erste Erfahrungen sammeln.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Backstage ade</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/09/backstage-ade/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2009 12:32:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/09/backstage-ade/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe mich entschlossen, aus der Gessnerallee-Backstage-Produktion auszusteigen. Es war keine leichte Entscheidung und ich möchte in diesem Beitrag meiner Zerrissenheit Ausdruck verleihen. Wenn du auch am Überlegen bist, ob nun in einem Theater- oder anderen Projekt, dann hilft dir dieser Beitrag sicherlich beim Überlegen und Abwägen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wann aussteigen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn überhaupt, solltest du nur am Anfang einer Produktion aussteigen. Nichts ist schlimmer als ein spätes Aussteigen, wenn der Prozess schon fortgeschritten ist und ein Ersatz schwierig bis unmöglich wird. In jedem Projekt gibt es einen Termin, an dem sich die Teilnehmer entscheiden müssen, ob sie nun dabei sind oder nicht. Bis dahin sollte klar sein, in welche Richtung die Produktion geht und welche Anforderungen an die Teilnehmer gestellt werden. Später aussteigen ist unfair und bringt den Organisatoren heftige Probleme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Klassisch oder thematisch?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der Backstage-Produktion standen wir ganz am Anfang, wir hatten ein Kick-Off-Wochenende im Juli und ein weiteres Treffen hinter uns. In diesen ersten Treffen haben wir vor allem Kennenlern-Spielchen gemacht, unsere Erwartungen und Befürchtungen in Form von kurzen Bühnenszenen ausgetauscht und auch begonnen, inhaltlich zu diskutieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Richtung war zu Beginn völlig offen, die Interessen der Leute unterschieden sich beträchtlich. Ich bin durch meine bisherigen Erfahrungen beim &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; geprägt, wir hatten jeweils ein bestehendes Theaterstück ausgewählt und mit einem externen Regisseur oder einem regie-willigen Mitspieler inszeniert. Damit ergab sich ein bestimmter Arbeitsstil und auch ein starker Bezug zum vorhandenen, literarischen Text. Mit dieser Haltung stand ich jedoch in der Backstage-Gruppe recht allein da, die meisten anderen wollten lieber an einem Thema arbeiten, ohne festen Text.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In zwei Arbeitsgruppen hatten wir beim Kick-Off-Wochenende auch Inszenierungsideen für diese beiden Hauptrichtungen skizziert. Die eine Gruppe beschäftigte sich mit dem Thema Angst, in meiner Gruppe nahmen wir Shakespeare&amp;#8217;s &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Was_ihr_wollt&#34;&gt;Was ihr wollt&lt;/a&gt;. Beide Herangehensweisen haben Vor- und Nachteile. Für mich ist aber ein klares Ziel in Form eines literarisch und inhaltlich ansprechender Textes wichtiger als die Entfaltungsmöglichkeiten beim freien thematischen Arbeiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Befürchtung beim freien Arbeiten ist, dass wir ewig lang Szenen zu einem Thema improvisieren und am Ende kein solides Ganzes entsteht. Anstatt gemeinsam auf einen Berg zu marschieren, sucht sich jeder ein Hügelchen und läuft hinauf. Was dabei entsteht, wird dann gern als Kaleidoskop, Mosaik oder Collage bezeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dagegen sind die Nachteile bei einem festen Stück vor allem die fest vorgeschriebenen Rollen. Zum einen gibt es die Unterteilung in Haupt- und Nebenrollen, welche für enttäuschte Erwartungen sorgen kann. Zum anderen ist man auf die vom Regisseur verteilte Rolle festgelegt und kann nur bestimmte Aspekte seiner Persönlichkeit einbringen. Außerdem kann der Text künstlich wirken, da man sich fremde Worte zu eigen machen muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entscheidung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Konflikt der unterschiedlichen Erwartungen schwelte also schon seit dem Treffen im Juli, unklar war für mich, wie und wann wir die notwendige Richtungsentscheidung fällen wollten. Meine Hoffnung war, dass ich mit einem mitreißenden Schlussplädoyer die Gruppe vielleicht doch noch in Richtung klassisches Theater hätte bringen können. Doch diese Hoffnung zerstob am Freitag, als mir die Leiterin klarmachte, dass unter ihr die Richtung thematisches Arbeiten verfolgt würde. Zum einen, weil das eher mit der Philosophie des &lt;a href=&#34;http://www.gessnerallee.ch/&#34;&gt;Theaterhauses Gessnerallee&lt;/a&gt; vereinbar wäre, andererseits wäre das auch ihre persönliche Vorstellung vom Theater.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damit war ich vor die Wahl gestellt, mich auf diese für mich neue Herangehensweise einzulassen oder auszusteigen. Ich entschloss mich für Letzteres. Es ist eine persönliche Entscheidung, beeinflusst vor allem von meinem Bauchgefühl. Am Ende muss es für mich in so einer Produktion vor allem vom Gefühl her stimmen, damit ich auch die stressigen Zeiten gut meistere.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theaterproben</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/04/theaterproben/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Apr 2008 17:57:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/04/theaterproben/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es geht voran, unser Stück nimmt immer mehr Gestalt an. Es lässt sich schwer beschreiben, wo dieser kreative Prozess genau steht. Die Szenen stehen größtenteils und werden momentan vom Regisseur noch optimiert. Den Text haben jetzt auch fast alle gelernt, das Proben wendet sich also immer mehr dem zeitlichen Ablauf und den Emotionen zu. Wichtig ist immer ein exakter Wechsel, von der einen Stimmung geht es blitzschnell zur nächsten. Hauptsache, das Publikum wird mitgerissen und langweilt sich nicht. Hier noch ein paar Eindrücke von den Proben:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2387635155/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Tony, Vera&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2018/2387635155_79ec4c7535.jpg&#34; title=&#34;Tony, Vera&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;393&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Tony und Vera&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 476px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2387634961/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Stella, Thomas&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3020/2387634961_161457a331.jpg&#34; title=&#34;Stella, Thomas&#34; width=&#34;457&#34; height=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Stella, Thomas&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Plakatwürfel sind gefallen!</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/02/die-plakatw%C3%BCrfel-sind-gefallen/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Feb 2008 20:52:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/02/die-plakatw%C3%BCrfel-sind-gefallen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;War es Demokratie? Oder doch eher eine schleichende Resignation, wie sie bei Motiv-Diskussionen allzu oft auftritt. Denn aktiv an der Diskussion beteiligt haben sich nicht wirklich alle Theaterspieler, das Interesse am Diskurs ließ immer mehr nach im Laufe der Zeit. Und auch mein Interesse, neu aufgekommene Ideen in Entwürfe umzusetzen. Hier ist es also, das Gewinnermotiv, welches ganz Zürich in unsere Aufführungen bringen wird.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659449/&#34; title=&#34;akitiv-Flyer, Vorderseite by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2051/2391659449_5603ec8030.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;354&#34; alt=&#34;akitiv-Flyer, Vorderseite&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Das Resultat der Diskussion war unter anderem dieser Flyer&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Und nun stellen sich andere Fragen: Wie mache ich daraus ein Plakat? Wo setze ich die Schriftzüge, in welcher Schriftart und Größe? Es gilt ja schließlich, unser schon recht gelungenes Plakat vom letzten Jahr zu toppen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>