<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Staatsschauspiel on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/staatsschauspiel/index.xml</link>
    <description>Recent content in Staatsschauspiel on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/staatsschauspiel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Richard III. am 21. Juni</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/06/richard-iii.-am-21.-juni/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2005 14:08:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/06/richard-iii.-am-21.-juni/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://www.staatsschauspiel-dresden.de&#34;&gt;Dresdner Staatsschauspiel&lt;/a&gt; spielt am 21. Juni das Stück &amp;ldquo;Richard III.&amp;rdquo; (William Shakespeare). Wen jemand Lust hat mitzukommen, bitte melden. Anbei noch die Stückbeschreibung:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In England ist endlich Frieden, ein Frieden, mit dem Richard, Herzog von Gloster, nichts anzufangen weiß. So setzt er sich ein Ziel. Machtwille und Verachtung aller geltenden Normen werden von da ab seine Zukunft bestimmen. Zurückgesetzt von Natur und Menschen, brennt Richard für »seine« Aufgabe. Entschlossenes Handeln, überlegene Intelligenz, Virtuosität in der Fähigkeit, sich selbst Feinde gefügig zu machen, ebnen dem Herzog von Gloster den Weg zur Macht, zum Königsthron. Er wird Richard III sein. Lüge und Verrat, Meineid und Mord haben ihn begleitet, bis ihm, endlich im Besitz der Krone, Angst vor dem Verlust des Throns den Blick für die notwendigen nächsten Schritte zum Machterhalt verstellt. Ein Entwurf für die Zukunft Englands wäre notwendig, Richard aber hat kein Programm für Friedenszeiten. Und so beginnt der unaufhaltsame Abstieg des machthungrigen Richard III.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>