<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Literatur on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/literatur/index.xml</link>
    <description>Recent content in Literatur on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/literatur/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Regie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-07-01-regie/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jul 2011 00:10:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-07-01-regie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Auf zu neuen Herausforderungen &amp;ndash; ich werde Regie führen. Um nicht völlig ahnungslos vor erwartungsvollen Schauspielern zu stehen, werde ich mich autodidaktisch vorbereiten. Meine Leseliste umfasst momentan&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Die Odyssee des Drehbuchschreibers (Christopher Vogler)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dramatisches Schreiben (Lajos Egri)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lektionen 1: Dramaturgie (Bernd Stegemann)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lektionen 2: Regie (Nicole Grönemeyer, Bernd Stegemann)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Für weitere Literaturempfehlungen bin ich offen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend ist für mich die Frage nach dem Ganzen, nach dem roten Faden für eine Szene und auch für ein ganzes Stück. Als Schauspieler erlebe ich den Moment mit seiner Bedeutung und Spannung, als Regisseur muss ich in größeren Einheiten denken. Ein schöner Vergleich ist der mit einem Orchester, wo die Instrumentalisten jeweils ihre Noten vor sich haben. Sie haben sie vermutlich vorher schon geübt, beherrschen ihre Stimme. Doch erst im Zusammenspiel mit allen anderen Musikern entsteht das Ganze. Genau wie beim Theater ist es eine Interpretation eines bestehenden Stoffes. Und jeder Dirigent wird aus den haargenau gleichen Noten etwas anderes entstehen lassen. Je nach den klanglichen Fähigkeiten, der Tradition seines Hauses und seiner persönlichen Vision.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine weitere Analogie ist Programmieren &amp;ndash; die Nichttechniker unter euch werden mich verdammen. Das Denken auf verschiedenen Abstraktionsebenen ist die große Herausforderung des Programmierers. Ein Bildbearbeitungsprogramm arbeitet mit einzelnen Pixeln, kann aber auch Bildbereiche, ganze Bilder oder Sammlungen von Bildern verändern. Auf jeder Ebene muss ein abgeschlossenes Ganzes entstehen, damit die übergeordnete Ebene ebenfalls funktioniert. Anders als beim Orchester gibt es kein vorgegebenes Werk, sondern lediglich eine übergeordnete Aufgabe mit teilweise widersprüchlichen Anforderungen. Und am Ende wird das Ergebnis sogar nach ästhetischen Gesichtspunkten beurteilt, der Nutzer sieht ja nicht die tausend Funktionsaufrufe sondern nur das Ergebnis als grafisch aufbereitetes Etwas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich werde mich auf eine spannende Reise begeben, mich durch den Dschungel des Bestehenden kämpfen, Verbündete, Ratgeber, Zweifler treffen, um dann schließlich diesen Moment der Premiere zu erleben, zufrieden lächelnd oder kurz vor einem Nervenzusammenbruch.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anton Tschechow &amp;ndash; Onkel Wanja</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-08-14-anton-tschechow-onkel-wanja/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2010 20:49:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-08-14-anton-tschechow-onkel-wanja/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gestern lasen wir ein weiteres Meisterwerk mit verteilten Rollen &amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Onkel_Wanja&#34;&gt;Onkel Wanja&lt;/a&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Anton_Tschechow&#34;&gt;Anton Tschechow&lt;/a&gt;. Das Stück entstand 1901 und ich finde es extrem faszinierend, wie aktuell es heute noch ist. Die Ankunft des Professors mit seiner jungen hübschen Frau auf einem Landsitz bringt das Leben dort durcheinander, Konflikte brechen auf und unerfüllte Sehnsüchte kommen zum Vorschein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der charismatische, aber desillusionierte Arzt Astrow ist ein Grüner durch und durch, leicht könnte man sich ihn bei einer Anti-AKW-Demo vorstellen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astrow&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;hellip; Aber wozu die Wälder zerstören? Die russischen Wälder kommen allesamt unter die Axt, Milliarden von Bäumen sterben, Tiere und Vögel verlieren ihr Zuhause, Flüsse trocknen aus, die schönsten Landschaften werden vernichtet. Und warum? Weil der Mensch zu faul ist, um sich zu bücken und den Heizstoff vom Boden aufzuheben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Auch die anderen Charaktere sind spannend. Der spleenige alte Professor Alexander Serebrjaków, der verdrießliche, misslaunige Iwán Petrówitsch Wojnízkij, die gute Sonja, die langweilige aber bildhübsche Jeléna Andréjewna &amp;ndash; sie alle sehe ich verkörpert von den Leuten gestern, mit Leben erfüllt. Sehr gern würde ich dieses Stück mal auf der Bühne sehen und noch lieber würde ich es auf die Bühne bringen wollen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Richard David Precht – &amp;quot;Wer bin ich, und wenn ja, wie viele?&amp;quot;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-08-27-richard-david-precht-wer-bin-ich/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Aug 2009 13:26:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-08-27-richard-david-precht-wer-bin-ich/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wie kurzweilig und interessant die Beschäftigung mit philosophischen Themen sein kann, zeigt &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Richard_David_Precht&#34;&gt;Richard David Precht&lt;/a&gt; in seinem Buch &amp;#8220;Wer bin ich, und wenn ja, wie viele?&amp;#8221; Schon die Wahl der Überschrift zeigt seine unorthodoxe Herangehensweise an Philosophie, die sich dann auch durch das gesamte Buch zieht. Denn anstatt von den wichtigen Philosophen auszugehen und deren Werke zusammenzufassen, steht für ihn stets eine konkrete Frage im Mittelpunkt eines Kapitels, welche er gekonnt mit einem Philosophen und seinem Wirkungsort verknüpft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Beispiel ist &amp;#8220;Darf man Menschen töten?&amp;#8221;, was ihn nach London führt und damit zum Hauptvertreter des &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Utilitarismus&#34;&gt;Utilitarismus&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Jeremy_Bentham&#34;&gt;Jeremy Bentham&lt;/a&gt;. Und um es vorwegzunehmen &amp;#8212; das Töten von Menschen ist nicht gestattet. Zwar bietet der Utlitarismus eine Begründung an, indem er Nützlichkeit als alleinigen Maßstab für das Tun definiert. Somit könnte das Töten eines bösen Menschen, der viel Leid verursacht, legitimiert werden. Aber die Konsequenz wäre eine Gesellschaft, in der jeder nach eigenem Abwägen der Nützlichkeit einen anderen umbringen könnte. Und das wollte Bentham dann doch nicht verantworten und klammerte das Töten von Menschen explizit aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In allen Kapiteln vermittelt er in seiner humorvollen Art einen anekdotischen Einblick in das Leben des Philosophen oder Wissenschaftlers, um schließlich zur Ausgangsfrage zurückzukehren und diese zu diskutieren. Dabei vereinfacht er bewusst die komplexe Thematik, um eine klare Antwort auf die Kapitelfrage zu finden. Auf jeden Fall erschienen mir die Giganten der Geisteswelt jetzt in einem sehr menschlichen Licht und ich sehe die Unzulänglichkeiten ihrer Werke klarer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einen Ausschnitt habe ich für euch gelesen und stelle ihn als Podcast zur Verfügung. Es geht um die berühmten Worte &amp;#8220;Ich denke, also bin ich&amp;#8221; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Descartes&#34;&gt;René Descartes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[contentblock id=audio source=&amp;#8221;&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/sound/20090827.mp3&amp;amp;#8243&#34;&gt;http://www.mwellner.de/sound/20090827.mp3&amp;amp;#8243&lt;/a&gt;; type=&amp;#8221;audio/mp3&amp;#8243;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt kann ich dieses Buch absolut empfehlen, es gefällt mir deutlich besser als &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sofies_Welt&#34;&gt;Sofies Welt&lt;/a&gt;, was eine ähnliche Zielstellung besitzt. Und außerdem gibt es etliche Bezüge zu aktuellen Forschungsthemen, insbesondere zur Hirnforschung, die mich sehr angesprochen haben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Freude am Schauspiel &amp;ndash; ein Credo</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-06-17-freude-am-schauspiel-ein-credo/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2009 22:51:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-06-17-freude-am-schauspiel-ein-credo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Für die im Juli startende Produktion des Gessnerallee Backstageprogramms sollen alle Interessierten ein Motivationsschreiben einreichen. Nur dann winkt ein Platz in der Kerngruppe, dem &lt;em&gt;Ensemble&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Teilnahmekonditionen sind recht hart formuliert, neben dem Spielen ist das Übernehmen eines Ressorts Pflicht, so dass die anfallenden Aufgaben bei Finanzen, Bühnenbau, Technik, Organisation und Öffentlichkeitsarbeit auf viele Schultern verteilt werden. Im Grunde haben wir das beim &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; auch immer so gehandhabt, jedoch die Leute zu Beginn keine derartige Vereinbarung unterschreiben lassen. Es geht nicht anders, wenn man keine professionelle Infrastruktur im Rücken hat, und außerdem sollen alle Leute abgeschreckt werden, die nur mal eben die großen Stars sein wollen. Dann lieber eine kleine Produktion mit wenigen Leuten, die auch mit anpacken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber zurück zu meinem Motivationsschreiben, zu den Dingen, die mich am Theater reizen. Eigentlich ist es ganz einfach &amp;mdash; man stellt sich vor andere Leute und tut etwas. Aber dieser Druck der vielen beobachtenden Augen schafft eine paradoxe Situation. Man verlernt unter diesen Umständen sein normales Verhalten und wird angespannt und künstlich. Genau so, als wenn man sich auf seinen eigenen Atem konzentriert und dennoch ganz natürlich ein- und ausatmen möchte. Es funktioniert nicht mehr, man muss alles neu lernen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Freund der Literatur bin ich anspruchsvollen Stoffen und Texten ohnehin zugeneigt und habe schon viele Dramen als Buch verschlungen. Die Namen der Autoren und ihre Werke sind jener unerschöpfliche Kosmos, in dem ich mich gern aufhalte, um Neues zu entdecken und Verbindungen zu Bestehendem herzustellen. Es reizen mich die großen Namen wie William Shakespeare, Friedrich Schiller, Friedrich Dürrenmatt oder Tennessee Williams. Es reizen mich die großen Themen wie Entfremdung, Eifersucht, Zuneigung und Macht. Es reizt mich die Auseinandersetzung mit vergangenen Zeiten und menschlichen Schicksalen. Es ist letztlich diese Freude an Literatur und die vielen Verbindungen zur Bühne, die mich in die Fänge des Theaters trieb.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Beginn meines Studiums (2000) begann ich mit Lesungen von Büchern im Freundeskreis. Mir war der &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Der_Kontrabass&#34;&gt;Der Kontrabass&lt;/a&gt; von Patrick Süskind in die Finger geraten, ein Buch, welches nach seiner direkten Bühnenumsetzung geradezu schreit. Ich beschäftigte mich im Vorfeld auch ein bisschen mit Stimmübungen, um mich optimal auf diese erste Lesung vorzubereiten. Die große Herausforderung beim Lesen eines Buches ist das direkte Ansprechen der Zuhörer durch möglichst intensiven Blickkontakt, man muss den Text sehr schnell aufnehmen, zwischenspeichern, um sich dann wieder ganz dem Publikum widmen zu können. Ich las sehr betont, um den Text möglichst spannend wiederzugeben, ihn mit Leben zu füllen, ihn zu interpretieren. Zusätzlich versuchte ich auch stets, spielerische Elemente einzubauen, um ein wenig Abwechslung hineinzubringen. Weitere Lesungen folgten, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Das_Gespenst_von_Canterville&#34;&gt;Das Gespenst von Canterville&lt;/a&gt; (Oscar Wilde), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Der_Sandmann_(Hoffmann)&#34;&gt;Der Sandmann&lt;/a&gt; (Ernst Theodor Amadeus Hofmann), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Mein_Name_sei_Gantenbein&#34;&gt;Mein Name sei Gantenbein&lt;/a&gt; (Max Frisch), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Schachnovelle&#34;&gt;Die Schachnovelle&lt;/a&gt; (Stefan Zweig), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Publikumsbeschimpfung&#34;&gt;Publikumsbeschimpfung&lt;/a&gt; (Peter Handke), &lt;em&gt;Seide&lt;/em&gt; (Alessandro Baricco) und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Novecento_(Monolog)&#34;&gt;Novecento&lt;/a&gt; (Alessandro Baricco), manche Lesungen hielt ich auch mehrmals.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Angekommen in Zürich fand sich für meine Lesungen keine wirklich große Leserschaft, ich schloss mich 2006 der Laiengruppe &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; an, die für ihre damalige Produktion noch einen Schauspieler suchte. So konnte ich meiner alten Leidenschaft auf neue Weise frönen. Im Laufe von vier Produktionen lernte ich die Freuden und Tücken des Theaters kennen. Wir spielten &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Man_kann_nie_wissen&#34;&gt;Man kann nie wissen&lt;/a&gt; (George Bernard Shaw), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/The_School_for_Scandal&#34;&gt;Die Lästerschule&lt;/a&gt; (George Brimsley Sheridan), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Und_dann_gabs_keines_mehr&#34;&gt;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&lt;/a&gt; (Agatha Christie) und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Arkadien_(St%C3%BCck)&#34;&gt;Arkadien&lt;/a&gt; (Tom Stoppard). Meine vorherige Beschäftigung mit Lesungen stellte sich dabei als hinderlich heraus, denn übertriebenes Betonen und Spielen ist für die Bühne eher ungünstig. Dies wurde mir besonders bei unserer diesjährigen Produktion bewusst, nachdem ich im Vorfeld Bücher von Stanislawski und Stella Adler gelesen hatte. Diese beiden Werke haben mir vor Augen geführt, worauf es wirklich ankommt beim Theater, auf natürliches Spiel und die authentische Verkörperung der Rolle. Es sind die stillen Momente, die mich im Theater am meisten bewegen und die ich als Schauspieler auch gern meistern möchte. Die lauten, poltrigen Momente sind genauso notwendig, denn erst der gekonnte Wechsel zwischen beiden Extremen vermag jene Spannung auf der Bühne zu schaffen, die eine gelungene Inszenierung auszeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich mag Theater. Es ist eine enorm vielseitige Passion, neben Literatur kommt die Psychologie beim Rollenverständnis zum Einsatz, die Geschichte klopft an, wenn der gewählte Stoff in vergangenen Zeiten spielt, das Vorstellungsvermögen und die Phantasie sind ständig gefragt, doch zugleich ist Theaterspielen aber auch Handwerk &amp;mdash; körperlich, denn am Ende steht man da auf der Bühne in seinem Körper und wird angeschaut. Man muss ganz entspannt sein, ganz natürlich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tom Stoppard: Arkadien</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-11-08-tom-stoppard-arkadien/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Nov 2008 20:16:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-11-08-tom-stoppard-arkadien/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wir, also die &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;studentische Theatergruppe akitiv&lt;/a&gt;, suchen zur Zeit nach einem Stück und einem Regisseur für die nächste Produktion. Das &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Stoppard&#34;&gt;Stoppard&lt;/a&gt;-Stück haben wir als einen von drei Kandidaten angelesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inhalt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück spielt auf zwei Zeitebenen. Am Beginn des 19. Jahrhunderts erleben wir auf einem englischen Landsitz eine amoröse Affäre. Die Frau des anscheinend völlig unbegabten Schriftstellers &lt;em&gt;Ezra Chater&lt;/em&gt; wurde mit dem Hauslehrer &lt;em&gt;Septimus Hodge&lt;/em&gt; in &amp;#8220;fleischlicher Umarmung&amp;#8221; im Park beobachtet. Der gehörnte Gatte fordert Hodge zum Duell, jedoch kann sich dieser geschickt aus der Affäre ziehen. Es gibt zahlreiche Dialoge zwischen Hodge und seiner frühreifen Schülerin Thomasina zu wissenschaftlichen Themen, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Fermatsche_Vermutung&#34;&gt;Fermats letzter Satz&lt;/a&gt;, Thermodynamik, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Fraktale_Geometrie&#34;&gt;Fraktale Geometrie&lt;/a&gt; und viele weitere Themen finden Erwähnung. Später wird auch &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/George_Gordon_Byron&#34;&gt;Lord Byron&lt;/a&gt; erwähnt, der kurz zu Besuch weilt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Jetztzeit prallen die Schriftstellerin &lt;em&gt;Hannah Jarvis&lt;/em&gt; und der ambitionierte Literaturwissenschaftler &lt;em&gt;Bernard Nightingale&lt;/em&gt; aufeinander. Beide forschen im gleichen Landhaus, wo die andere Zeitebene spielt. Während Jarvis sich mit dem Park und einer darauf befindlichen Eremitage beschäftigt, möchte Nightingale unbedingt nachweisen, dass Lord Byron im Duell Ezra Chater getötet hat. Damit wäre ein Rätsel in der Biografie Byrons gelöst, nämlich seine plötzliche Abreise aus England im Jahr 1809.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eindruck&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück enthält extrem viele feinsinnige, humorvolle Anspielungen und war schon beim Lesen recht lustig. Der häufige Wechsel zwischen den Zeitebenen und die damit verbundene Frage nach der Interpretation historischer Quellen sind kurzweilig und unterhaltsam. Jedoch sind von den Zuschauern eine rasche Auffassungsgabe und hohe Allgemeinbildung gefordert, um speziell den wissenschaftlichen Gesprächen folgen zu können. Hier hätte ich gewisse Bedenken, ob sich dadurch wirklich alle unsere Zuschauer angesprochen fühlen, die sich vor allem aus Verwandten und Bekannten zusammen setzen und nicht so oft ins Theater gehen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>F. Scott Fitzgerald</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2006-05-27-f-scott-fitzgerald/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2006 19:41:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2006-05-27-f-scott-fitzgerald/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vernetzte intellektuelle Welt, Zufälle treiben uns zu Inseln, welche unser Gedächtnis nicht loslässt, da es sich an diesen Inseln orientieren kann und jubiliert, wenn neue Zufälle einen vertrauten Inselumriss hervorzaubern. Wir waren schon einmal auf dieser Insel, sind schon einmal auf diesen höchsten Berg geklettert, von dem aus man die anderen Berge und vielleicht sogar die anderen Inseln erahnen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor einiger Zeit im Literaturzirkel besprachen wir F. Scott Fitzgerald: The Great Gatsby, wobei ich eigentlich gar nicht dabei war. Aber dennoch hatte ich das Buch gelesen, war eingedrungen in diesen einmaligen Stil Fitzgeralds und hatte mich von ihm verzaubern lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese bekannte Insel sah ich nun Gestalt annehmen in diesem &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2006/22/L-Fitzgerald_xml&#34;&gt;ZEIT-Artikel&lt;/a&gt; wird der Schriftsteller in den Mittelpunkt gerückt. Und auch wenn ich die anderen Romane nie gelesen habe, gibt es doch einige Zitate aus dem großen Gatsby, erklärende Zusammenhänge, Geschichten, Hintergründe, wunderbar verwoben in diesem schönen Essay. Schon der Beginn ist ein Genuss:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Mann hat die Götter herausgefordert. Er hat mit ihnen gerungen, er hat mit ihnen getrunken, er hat sich vor ihnen in den Staub geworfen und vor ihnen ausgespuckt. Er war kein mutiger Mann, er war verloren und verzweifelt. Eine Weile gefiel das den Göttern, sie schauten ihm zu und waren mal amüsiert und mal verärgert. Dann warfen sie ihn fort, und er starb, jämmerlich und allein, wie sein großer Held, jener Gatsby, der nachts immer über die Bucht starrte zu einem grünen Licht, das er nur sehnsuchtsvoll aus der Ferne betrachten konnte, und als er sich ihm näherte, da zerbrach alles, nicht nur das Licht, sondern auch das Leben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Linkliste zu Christa Wolf &amp;#8212; Kassandra</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2006-05-22-arbeitsnotizen-christa-wolf-kassandra/</link>
      <pubDate>Mon, 22 May 2006 19:16:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2006-05-22-arbeitsnotizen-christa-wolf-kassandra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Da wir Ende Juni das Buch &lt;em&gt;Kassandra&lt;/em&gt; besprechen, stöbere ich ein wenig im Netz herum, auf der Suche nach Hilfestellungen, um dieses Buch besser zu verstehen. Hier also eine Art Linkliste, ein paar Anlaufstellen.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Kassandra_(Christa_Wolf)&#34;&gt;Wikipedia-Artikel zu Kassandra&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://home.bn-ulm.de/~ulschrey/literatur/wolf/kassandra.html&#34;&gt;Dieter Schrey: Christa Wolfs Arbeit am Kassandra-Mythos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Harry Mulisch &amp;#8211; Die Prozedur</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-09-30-harry-mulisch-die-prozedur-2/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2005 20:09:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-09-30-harry-mulisch-die-prozedur-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch immer lese ich an diesem Buch, eigentlich wollte ich (das war so gegen Anfang September) bloß schnell diese beiden schmalen Büchlein &amp;#8211; von Christina ausgeliehen &amp;#8211; durchlesen, um mich dann wieder der &lt;em&gt;Entdeckung des Himmels&lt;/em&gt; zu widmen. Gestern habe ich wieder einige Seiten geschafft und war begeistert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mulisch beschäftigt sich mit der Erschaffung von Leben und tut das in mehreren Ebenen. Zum einen schreibt er am Anfang über das Schreiben an sich, über die Erschaffung von literarischem Leben also. Es folgt die krasse Beschreibung einer Geburt, ein Ausflug ins mittelalterliche Prag um der Erschaffung des &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Golem&#34;&gt;Golem&lt;/a&gt; durch Rabbi Löw beizuwohnen, momentan schreibt ein berühmter Forscher über die chemische Erzeugung einer sich selbst reproduzierbaren &amp;ldquo;Zelle&amp;rdquo;. Ich bin gebannt und werde hoffentlich bald fertig mit dem Buch.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Weblog als literarisches Medium</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-06-27-das-weblog-als-literarisches-medium/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2005 19:00:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-06-27-das-weblog-als-literarisches-medium/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Momentan nutze ich die literarische Energie, die in mir fließt, zum Schreiben des elektronischen Tagebuchs (Weblog). Auf den ersten Blick mag dies seltsam erscheinen, ich möchte jedoch kurz erläutern, warum ich dieses Medium für geeignet halte, damit zu schreiben und zu veröffentlichen.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ein Weblog ist &lt;strong&gt;frei zugänglich und kostenlos&lt;/strong&gt; zu nutzen (lesen). Damit kann jeder Interessierte mit einem Internetzugang die Inhalte lesen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ich kann von &lt;strong&gt;überall aus und ohne großen Aufwand veröffentlichen&lt;/strong&gt;, die Zwischenstufe des Verlegers entfällt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Weblogs bieten technische Möglichkeiten, die Bücher nicht besitzen, in erster Linie &lt;strong&gt;Verknüpfungen (Links)&lt;/strong&gt;. Damit kann ein bestimmter Typ von Texten unheimlich gut umgesetzt werden. Ich spreche von fragmentarischen, assoziativ geprägten Texten. Bei linear aufgebauten Texten (Romanen) machen Verknüpfungen keinen Sinn.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Einbinden von hochwertigen, farbigen &lt;strong&gt;Bildern&lt;/strong&gt; ist sehr gut möglich.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Weblog ist &lt;strong&gt;unmittelbar&lt;/strong&gt;, ich kann damit sehr schnell auf Entwicklungen reagieren und meinen Senf dazu geben.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ich möchte betonen, dass mein Weblog momentan eher faktisch als literarisch geprägt ist. Die vorgestellten Gedanken beziehen sich eher auf eine potenzielle Nutzung des Weblogs zur Veröffentlichung. Offen ist nach wie vor die Frage, ob sich dieses bisherige Weblog mit der Idee des literarischen Werkes verträgt, oder ob eine Trennung notwendig wäre.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vorlesung &amp;#252;ber Kafka</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-05-25-vorlesung-ueber-kafka/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2005 18:00:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-05-25-vorlesung-ueber-kafka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Durch Zufall habe ich heute einer Vorlesung über Franz Kafka beigewohnt. Wir hatten die große Holzplatte für den Roboterwettbewerb in einem Hörsaal aufgebaut und waren gerade am Testen, als plötzlich immer mehr Studentinnen in den Raum strömten. Ihre Vorlesung war &amp;#8211; ohne unser Wissen &amp;#8211; hierhin verlegt worden, wir mussten weichen. Ich blieb, reihte mich ein unter die Germanistinnen. Denn es sollte um Kafka gehen, ein Schriftsteller, der zwar nicht zu meinen absoluten Favoriten zählt, aber den ich dennoch als wichtigen Autor empfinde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fragmentierung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am interessantesten fand ich die anfänglichen Ausführungen zur Fragmentierung des Werkes von Franz Kafka. Diese Fragmentierung unterteilte der Dozent in drei Ebenen: hervorgerufen durch Krankheiten und den frühen Tod Kafkas, durch die nur teilweise Überlieferung des Werkes und willentliche Fragmentierung. Letztere ist natürlich besonders interessant, das bewusste Offenlassen von Romanen, das abrupte Beenden. Kafkas Arbeitsweise soll auch dergestalt gewesen sein, dass er stets nur Fragmente schrieb, die man lose aneinandersetzen kann, da sie Anknüpfungspunkte besitzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bezug zu Weblogs&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mir fiel dazu ein, dass Weblog-Einträge, so man sie als literarische Ausdrucksform betrachtet, eine ähnliche Form darstellen. Sie stellen Fragmente dar, sprechen in erster Linie für sich selbst. Anknüpfungspunkte können über Links leicht hergestellt werden. Schon seit einiger Zeit treibt mich die Idee um, wie man Literatur und Weblogs vereinen könnte. Ich sehe da einfach ein gewissen Potenzial, da Weblogs mit ihren technischen Möglichkeiten eine bestimmte Art der literarischen Darstellung ermöglichen. Nicht für einen streng linearen Roman, aber gerade für die fragmentarische Darstellung, die assoziativ verknüpft werden kann, erscheint mir das Internet mit seinen Möglichkeiten ein geeignetes Medium.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Abschiedslesung, Stand der Dinge</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-05-22-abschiedslesung-stand-der-dinge/</link>
      <pubDate>Sun, 22 May 2005 20:20:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-05-22-abschiedslesung-stand-der-dinge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute hatte ich mit Mario das erste Arbeitstreffen zur Abschiedslesung von &lt;em&gt;Novecento&lt;/em&gt;. Wir haben das Buch durchgearbeitet und überlegt, wer welche Abschnitte liest. Das ist wirklich Arbeit, da man viele Entscheidungen treffen muss und die Lesung quasi schon vor dem inneren Auge vorweggenommen wird. Das hat dann auch so an die drei Stunden gedauert, wobei wir auch zwischendurch ein paar Pausen gemacht haben. Aber wir sind bis zum Ende gekommen. Die weiteren Fragen (wie werden einzelne Szenen am besten umgesetzt oder gar schauspielerisch inszeniert) werden wir beim nächsten Treffen klären.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der &lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt; steht leider noch nicht fest, es gab da Kommunikationsprobleme mit den verantwortlichen Leuten. Am Montag wird sich das Ganze hoffentlich klären. Meine Präferenz liegt auf dem 15.&amp;#160;Juni &amp;#8211; alternativ nannte ich den 07.&amp;#160;Juni. Hoffentlich klappt das noch&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An &lt;strong&gt;Requisiten&lt;/strong&gt; werde ich die folgenden Sachen brauchen, falls ihr was habt, meldet euch bitte:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Musik: kurzes, jazziges Trompetenstück oder jemand, der das halt macht&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Goldzahn-Attrappe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Musik: Dixieland-Musik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uniform eines Schiffsmusikers&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dynamit-Kiste&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rechter Arm (von Schaufenster-Puppe)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sound: Unwetter, Orkan, tosendes Meer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kamelhaar-Mantel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hut&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Strauhof Zürich: Elias Canetti</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-05-01-strauhof-zuerich-elias-canetti/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2005 19:34:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-05-01-strauhof-zuerich-elias-canetti/</guid>
      <description>&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Am heutigen Tag, so nahm ich mir vor, wollte ich unbedingt noch was Kulturelles machen. Nach einem kurzen Studium der aktuellen Ausstellungen in den hiesigen Museen entschied ich mich für Elias Canetti (&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Elias_Canetti&#34;&gt;Wikipedia-Eintrag&lt;/a&gt;), einen Autor, von dem ich zuvor noch nie gehört hatte. Außerdem ist die Ausstellung im Strauhof-Museum nur noch bis Ende Mai, ein weiterer Grund, da schnell noch vorbei zu schauen.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Today, so I was determined to, something cultural was on my way. After a short look into local exhibitions I decided to give Elias Canetti (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Elias_Canetti&#34;&gt;Wikipedia entry&lt;/a&gt;) a chance, whose name I had never heard before. Moreover the exhibition is going to end May 29th, what is a further reason to pay that exhibition a visit.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Elias Canetti was born 1905 and lived in many places, but for a quiet long time also in Zurich. I was a little bit disappointed that he never lived in Dresden, but at least he spent three months in Berlin. He studied Chemistry in Wien but soon switched to become a professional writer. Maybe this took him to me, the scientific background connected to his later profession of writing.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Elias Canetti wurde 1905 geboren, er lebte an vielen Orten, aber für lange Zeit auch in Zürich. Ein bisschen enttäuscht war ich schon, dass er nie in Dresden gewohnt hat, aber zumindest verbrachte er drei Monate in Berlin. In Wien studierte er Chemie, entschied sich dann aber nach Abschluss seiner Promotion, professioneller Schrifsteller zu werden. Vielleicht machte das ihn mir von Beginn an sympathisch, die Verbindung von naturwissenschaftlichem Hintergrund und seiner späteren Berufung des Schreibens.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Sein Hauptwerk ist &lt;b&gt;Masse und Macht&lt;/b&gt;, er beschäftigt sich darin mit dem Auftreten von Menschenmassen-Phänomenen, z.&amp;thinsp;B. Streikenden, Straßenunruhen, Sportfans. Er verglich einige dieser Phänomene mit Feuer, das plötzlich ausbricht, um sich greift und dann erlischt. Ich fand das faszinierend und habe auch mal in das Buch hineingelesen. Es war sehr gut geschrieben und gut strukturiert, vielleicht lese ich es später mal vollständig.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      His main work is &lt;b&gt;Crowds and Power&lt;/b&gt;, he reflected the occurrance of crowd phenomenons, e.&amp;thinsp;g. people on strike, street fights, sport spectators. He compared some of these cases with fire, erupting abruptly, gaining ground and extinguishing. I found that idea compelling and I read some paragraphs of the book. It was well written and structured, maybe I will read it entirely later.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jean-Paul Sartre &amp;ndash; Das Spiel ist aus</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-05-01-jean-paul-sartre-das-spiel-ist-aus/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2005 11:55:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-05-01-jean-paul-sartre-das-spiel-ist-aus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unlängst habe ich mich ein wenig mit Jean-Paul Sartre beschäftigt. Anstöße erhielt ich auf einem Rhetorik-Seminar der &lt;a href=&#34;http://www.fes.de:80/de/&#34;&gt;Friedrich-Ebert-Stiftung&lt;/a&gt; in Bonn. Ein Physiker aus Berlin stellte in einer seiner Reden das Konzept des Existenzialismus (&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Existenzialismus&#34;&gt;Wikipedia-Eintrag&lt;/a&gt;) kurz vor, als dessen bekanntester Vertreter Sartre gilt. Auch mein langjähriger Mitbewohner Matthias hat mir speziell dieses Buch empfohlen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Buch besteht aus einer filmartig erzählten Handlung. Jeder Abschnitt ist mit seinem Ort überschrieben, oft gibt es schnelle Hin- und Herschnitte zwischen zwei Orten. Es geht um den Arbeiter und Revolutionär Pierre und Eve, die unglücklich verheiratete Frau aus höheren Kreisen. Beide sterben, Pierre durch einen Verräter, Eve wird von ihrem Mann vergiftet. Das Jenseits wird nun so beschrieben, dass die Toten unsichtbar unter den Lebenden wandeln und sich gegenseitig wahrnehmen können. Pierre und Eve treffen sich und verlieben sich ineinander. Sie erhalten eine zweite Chance aufgrund eines Ausnahmeparagrafen, da sie eigentlich füreinander bestimmt gewesen waren. Sie haben 24 Stunden Zeit und sollen sich nur ehrlich lieben. Aber beide wollen bestimmte Dinge regeln, Pierre hat vom Verrat des für den nächsten Tag anberaumten Aufstandes erfahren, Eve möchte verhindern, dass sich ihr Mann an ihre junge Schwester heranmacht. Auch der Klassenunterschied verursacht Zwistigkeiten. Am Ende können beide doch nicht aus ihrer Haut und verpassen die Chance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück ist im Grunde kein rein existenzialistisches. Vielmehr ist es dem Determinismus verhaftet, da die Figuren doch nicht über ihre Grenzen gehen können und sich so die Ereignisse wiederholen. Die Geschichte nimmt ihren Lauf, gegen den erklärten Willen der Hauptfiguren. Auf jeden Fall ein lohnenswertes Stück, das durch die unmittelbare Handlung gut zu verstehen ist. Schwieriger fällt mir die genauere Interpretation.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uwe liest Kishon</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-04-10-uwe-liest-kishon/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2005 17:32:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-04-10-uwe-liest-kishon/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am nächsten Freitag (15.03.) liest Uwe &lt;em&gt;Der Fuchs im Hühnerstall&lt;/em&gt; von Ephraim Kishon. Wird bestimmt lustig, es ist das allererste Buch des bekannten Satirikers. Wer teilnehmen mag, melde sich bitte bei mir oder bei Uwe direkt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>