<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Online on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/online/index.xml</link>
    <description>Recent content in Online on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/online/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>studiVZ ade</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/08/studivz-ade/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2010 22:58:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/08/studivz-ade/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute habe ich die Löschung meines studiVZ-Nutzerkontos veranlasst. Die Gründe dafür waren vielfältig:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ich bin mittlerweile echt kein Student mehr, wirklich nicht.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ich habe mich in letzter Zeit kaum noch dort betätigt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auf Facebook sind mehr von meinen Freunden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Weniger Komplexität ist immer besser.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Falls ihr also in Kontakt mit mir bleiben möchtet, stehen euch weiterhin Facebook, twitter und natürlich dieses Weblog zur Verfügung. Bei Facebook bin ich aber auch am Zweifeln, die kommerzielle Ausrichtung (gezielte Werbung), die Datenschutzkontroversen und der geringe Nutzwert stehen auf der Negativseite. Die meisten Beiträge sind eher mäßig und fressen einfach Zeit. Es sind alles Informations-Fetzchen, meist aus fremder Quelle, ganz zu schweigen von den Facebook-Programmen, deren Hauptaufgabe darin zu bestehen scheint, Statusmeldungen am laufenden Band zu produzieren. Ich weiß, wovon ich rede &amp;ndash; auch ich habe Farmville gespielt. Der Nutzen für mich ist primär, auf Inhalte in meinem Weblog hinzuweisen, die dadurch meinen Bekannten eventuell zugänglich werden, wenn sie gerade reinschauen und meine Statusmeldungen nicht ausblenden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Twitter nutze ich nicht so oft, im Grunde ist es aber wie ein abgespecktes Facebook, nur kurze Textnachrichten, kein Multimedia-Schnickschnack. Und vor allem keine Emails, mit denen Facebook einen regelmäßig erfreut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber andererseits ist es auch spannend, am Zahn der Zeit zu sein. Bestimmte Leute kommunizieren gar nicht mehr per Email, da läuft alles über soziale Netzwerke. Für diese Leute existiert man als Facebook-Verachter dann quasi nicht mehr. Es bleibt eine spannende Entscheidung, wieviel man von sich preis gibt und was man davon hat.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>flickr</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/02/flickr/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Feb 2006 15:45:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/02/flickr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich stelle einen Teil meiner Bilder ab sofort bei &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner&#34;&gt;flickr.com&lt;/a&gt; aus. Das löst dann auch meine bisherige Fotogalerie ab. Flickr hat viele Vorteile, die ich mir für eine kleine Jahresgebühr erkauft habe. Vor allem sehen so sehr viel mehr Leute meine Bilder und einige kommentieren vielleicht sogar, was ich da fabriziert habe. Es gibt einfach viel mehr Möglichkeiten der Interaktion und Kommunikation.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Science and Weblogs</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/09/science-and-weblogs/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2005 13:42:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/09/science-and-weblogs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In my relentless search for articles in the field of rehabilitation robotics, I will publish some comments on excellent articles. With this I hope to help people who search relevant papers and also to find experts in the field for discussions and exchange. Everybody interested in the articles I found may take a look at &lt;a href=&#34;http://www.citeulike.org/user/wellnair&#34;&gt;my articles at CiteULike&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;My dissertation is about cooperative control strategies for the gait orthesis Lokomat. This field touches the following subject areas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Rehabilitation robotics (the big term),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Control strategies in general,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Variable structure control (swing and stance phase),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cooperative control strategies (adaptive behaviour),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Parameter identification (online if possible),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Iterative learning,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Patient model (so far the patient is seen as a disturbance) and&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Interface concept (in the end, therapists shall use all that with ease).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;This post is an experiment, since scientists are so far not using weblogs as a means of exchange and discussion. At least I don&amp;#8217;t know of any. But since I like the idea of weblogs I try to make a start in that and use it for scientific purposes. I will publish in English, since that enhances chances to be found by scientists all over the world.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das Weblog als literarisches Medium</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/06/das-weblog-als-literarisches-medium/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jun 2005 19:00:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/06/das-weblog-als-literarisches-medium/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Momentan nutze ich die literarische Energie, die in mir fließt, zum Schreiben des elektronischen Tagebuchs (Weblog). Auf den ersten Blick mag dies seltsam erscheinen, ich möchte jedoch kurz erläutern, warum ich dieses Medium für geeignet halte, damit zu schreiben und zu veröffentlichen.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ein Weblog ist &lt;strong&gt;frei zugänglich und kostenlos&lt;/strong&gt; zu nutzen (lesen). Damit kann jeder Interessierte mit einem Internetzugang die Inhalte lesen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ich kann von &lt;strong&gt;überall aus und ohne großen Aufwand veröffentlichen&lt;/strong&gt;, die Zwischenstufe des Verlegers entfällt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Weblogs bieten technische Möglichkeiten, die Bücher nicht besitzen, in erster Linie &lt;strong&gt;Verknüpfungen (Links)&lt;/strong&gt;. Damit kann ein bestimmter Typ von Texten unheimlich gut umgesetzt werden. Ich spreche von fragmentarischen, assoziativ geprägten Texten. Bei linear aufgebauten Texten (Romanen) machen Verknüpfungen keinen Sinn.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Einbinden von hochwertigen, farbigen &lt;strong&gt;Bildern&lt;/strong&gt; ist sehr gut möglich.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Weblog ist &lt;strong&gt;unmittelbar&lt;/strong&gt;, ich kann damit sehr schnell auf Entwicklungen reagieren und meinen Senf dazu geben.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ich möchte betonen, dass mein Weblog momentan eher faktisch als literarisch geprägt ist. Die vorgestellten Gedanken beziehen sich eher auf eine potenzielle Nutzung des Weblogs zur Veröffentlichung. Offen ist nach wie vor die Frage, ob sich dieses bisherige Weblog mit der Idee des literarischen Werkes verträgt, oder ob eine Trennung notwendig wäre.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>