<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Erinnerung on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/erinnerung/index.xml</link>
    <description>Recent content in Erinnerung on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/erinnerung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Bilder der Vergangenheit</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/04/bilder-der-vergangenheit/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Apr 2013 22:41:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/04/bilder-der-vergangenheit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es könnte der Beginn eines Filmes sein. Ein Nachlass, bestehend aus alten Dias und Negativen. In einem Stoffbeutel liegt alles durcheinander, beim Aufräumen schmiss ich alles hinein, was mir erhaltenswert erschien. Und beim Sichten zieht das ganze Leben meines Vaters an mir vorbei, angefangen von experimentellen Aufnahmen von einer Silberkugel am Weihnachtsbaum, über Nahaufnahmen von Kerzen, Nachtaufnahmen von Dresden, Familiengeburtstage mit bekannten, aber viel jüngeren Gesichtern, völlig unbekannte Leute, und natürlich viele Fotos von uns als Kindern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Filmscanner zieht den Streifen ein, das geht sogar automatisch für mehrere Fotos nacheinander. Immer eins weiter, dann dauert es ein paar Minuten mit dem Scannen. Stunden gehen so vorbei. Und nur wenige Bilder sind wirklich erhaltenswert. Manchmal geht etwas schief, dann bleibt der Scanner mittendrin hängen. Einfach so. Einmal war es, als ich das Schreibtischlicht einschaltete. Ein kleiner Spannungseinbruch brachte den Scanner durcheinander.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In einem Film würde ich jetzt auf das Gesicht einer mir unbekannten schönen Frau stoßen, oder auf ein dunkles Geheimnis. Eine Anfangsspur würde ausreichen, wie in &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Nachtzug_nach_Lissabon&#34;&gt;Nachtzug nach Lissabon&lt;/a&gt;, ich würde auf eine Reise gehen und letztendlich mit mir selbst konfrontiert werden. Bis jetzt habe ich noch nichts dergleichen gesehen, aber noch liegen etliche alte Orwo-Schwarzweiß-Negative in diesem Dekra-Beutel. Und so rattert der Scanner weiter vor sich hin und digitalisiert die Bilderfluten.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 2. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/03/grundkurs-stanislawski-strasberg-2.-lektion/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Mar 2010 00:11:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/03/grundkurs-stanislawski-strasberg-2.-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir begannen selbständig mit dem Aufwärmen, das hatte uns Marco letztes Mal mit auf den Weg gegeben. Denn das Ziel dieses Kurses ist die Selbständigkeit. Am Set oder auch beim Theater ist es nicht zu erwarten, dass jemand das Signal zum Starten gibt. Bei meinen bisherigen Laiengruppen habe ich das anders erlebt, das gemeinsame Aufwärmen war dort ein wichtiges Ritual. Aber im Profibereich kann man davon eben nicht ausgehen und muss sich notfalls allein in einer ablenkenden Umgebung aufwärmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich begann also mit den langsamen Bewegungen von Armen und Beinen. Da ich vorher klettern war, spürte ich Unterarme und Schultern besonders deutlich, das Schneeschuh-Wochenende steckte mir auch noch in den Beinen. Der Bedarf an Aufwärmung ist jeden Tag anders, das gilt es mit diesen langsamen Bewegungen herauszufinden. Ich dehnte dann Arme und Beine ausgiebig. Eine Herausforderung dabei ist auch das ständige Reden und Geräuschmachen, um psychologische Verspannungen zu lösen. Wir wurden häufiger leiser dabei und Marco ermahnte uns immer wieder, den Pegel der Konversationslautstärke beizubehalten. Am Ende war ich einigermaßen aufgewärmt und neutral, nur meine rechte Schulter blieb verspannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danach folgte die Zazen-Meditation, als Kontrolle, ob wir wirklich entspannt waren. Und dann die Sinneserinnerung mit dem heißen Getränk. Erst machten wir das alle leise und still, aber das war nicht im Sinne des Leiters. Wir sollten dabei reden, kommentieren, Geräusche machen und so die Sinneseindrücke wieder lebendig werden lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Von der Sinneserinnerung zur emotionalen Erinnerung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Sinneserinnerung ist nur der erste Schritt. Der nächste ist die der emotionalen Erinnerung. Bei unserer Reise durch die Sinneserinnerungen treffen wir vielleicht auf eine Sinneserfahrung, die uns auch emotional berührte. Dann gilt es den genauen Auslöser zu ermitteln. Welcher Sinneseindruck war hauptverantwortlich? Wenn man später auf der Bühne eine solche Emotion darstellen soll, kann man sich an die auslösende Sinneserfahrung erinnern und so in den gewünschten emotionalen Zustand gelangen. Als guter Schauspieler verfügt man über eine breite Klaviatur von derartigen Auslösern für eine Vielzahl von Gefühlen. Die emotionale Reaktion kann wie beim &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Iwan_Petrowitsch_Pawlow&#34;&gt;Pawlow&lt;/a&gt;&amp;#8216;schen Hund trainiert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einzelimprovisation&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Pause sollten wir eine kurze, stumme Einzelimprovisation vorbereiten. Als Auftrittsemotion war Trauer angesagt, am Ende sollten wir glücklich von der Bühne gehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Resultate waren sehr unterschiedlich uns spiegelten die unterschiedliche Erfahrung der Teilnehmer. Alle Anfängerfehler waren dabei. Viele kamen neutral rein, um sich dann beim Verlust des Handys oder beim Lesen eines Briefes in die Trauer reinzusteigern. Aber eigentlich sollten wir beim Auftritt schon in der Emotion drin sein. Deshalb muss man sich vor dem Auftritt vorbereiten und mit einer geeigneten Sinneserinnerung in die Emotion reingehen. Nicht vorhandene Requisiten stellten ebenso ein Problem dar, sie verleiten zu unrealistischen Handlungen (Brieföffnen oder -falten). Im Zweifel lieber mit echten Requisiten spielen, Phantomime vermeiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich dachte an ein persönliches trauriges Erlebnis, damit gelang mir die Anfangsemotion recht gut. Jedoch fiel mir keine gute Handlung ein, das war der Schwachpunkt meines Auftritts. Ich probierte einen 360&amp;deg;-Sprung aus dem Stand, kriegte ihn anfang nicht hin, später schon, fröhlich verließ ich den Raum. Für einen Tänzer ist das eine zu einfache Aufgabe, es war nicht gut begründet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bewusste Rasur als Material für Sinneserinnerung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Solo-Auftritt vorbereiten, mit Sprache, Handlung und Emotion wichtig, Auftritts- und Schlussemotion frei wählbar, Dauer 2-5&amp;#8242;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DVD mit Dokumentation zu &lt;a href=&#34;http://www.actorsstudio.org/&#34;&gt;Actor Studio&lt;/a&gt; schauen, Fragen notieren&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oscar Wilde: Bunbury (Schauspielhaus Pfauen)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/10/oscar-wilde-bunbury-schauspielhaus-pfauen/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2006 13:19:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/10/oscar-wilde-bunbury-schauspielhaus-pfauen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die altbekannte gesellschaftskritische Komödie &lt;strong&gt;The Importance of Being Earnest&lt;/strong&gt; (deutsch: &lt;strong&gt;Bunbury&lt;/strong&gt;) feierte gestern im &lt;a href=&#34;http://www.schauspielhaus.ch/home&#34;&gt;Pfauen&lt;/a&gt; Premiere. Der Regisseur Werner Düggelin inszenierte Wildes Glanzstück schlicht, britisch-steif und sehr unterhaltsam. Und weil nunmal Premiere war, durfte am Ende auch der Regisseur nebst zwei Assistenten auf die Bühne und sich beklatschen lassen. Dabei wurde sogar noch ein Buch beworben, das über diesen Regisseur geschrieben wurde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Szenenfoto&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist eins meiner Lieblingsstücke, es knüpfen sich eine Reihe von Erinnerungen daran. So schnupperte ich in der 12. Klasse erstmals als &lt;strong&gt;Algernon&lt;/strong&gt; Bühnenluft, als Abschlussstück des Englisch-Leistungskurses spielten wir genau dieses Stück in der Aula der Manos. Wir teilten die Rollen auf, ich erhielt zwei Anteile an der Algernon-Rolle. Es war schön, diese witzige Figur zu spielen, diesen nur sein Vergnügen ernst nehmenden charmanten Querulanten. Der Wortwitz des Stückes sprengte alles, was ich bisher kannte, ein schöner Abschluss des chaotischen Bonk-Leistungskurses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einige Jahre später las ich mit einigen Freunden die deutsche Fassung, Rahmen war ein mehrtägiger Aufenthalt an der Ostsee über Sylvester. Witzig und prekär zugleich war die Aufteilung der Rollen, so manövrierte ich mich in eine etwas seltsame Situation hinein. Aber irgendwie passte es zu meiner damaligen Einstellung, dass das Leben in erster Linie ein groteskes Spiel sei. Das Stück war gleichsam eine Kulmination dieses Empfindens, es war in mancher Hinsicht sogar realer als das normale Leben. Nun ja, das lässt sich jetzt schwer beschreiben, aber vielleicht genügen diese Andeutungen, um die besondere Rolle des Stücks für mich klarzumachen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>