<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mountain on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/mountain/index.xml</link>
    <description>Recent content in Mountain on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/mountain/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Klettern auf den Grossen Mythen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-10-12-klettern-auf-den-grossen-mythen/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Oct 2008 22:41:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-10-12-klettern-auf-den-grossen-mythen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der N&amp;auml;he der Stadt Schwyz erheben sich zwei malerische Felskegel &amp;uuml;ber das Umland &amp;ndash; die beiden Mythen. Auf den Gro&amp;szlig;en Mythen f&amp;uuml;hrt ein gut ausgebauter Wanderweg, auf seinen kleinen Bruder ein alpiner Wanderweg f&amp;uuml;r die Leute, die das wirklich wollen. Wer es noch schwieriger mag, findet im Mythen-Gel&amp;auml;nde auch reine Kletterrouten. Und eine solche kn&amp;ouml;pften wir uns zu viert an diesem sonnigen Sonntag vor.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2955200439/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;View on Kleiner Mythen&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3032/2955200439_61130a2bbd.jpg&#34; title=&#34;View on Kleiner Mythen&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;375&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2955200439/&#34;&gt;Aussicht auf den Kleinen Mythen&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Wir w&amp;auml;hlten die einfachste Route zum Zwischenplateau, welche im Kletterf&amp;uuml;hrer mit III+ ausgewiesen war. Trotz dieser relativ geringen Schwierigkeit brauchten wir recht lange, an die vier Stunden waren wir mit den elf Seill&amp;auml;ngen besch&amp;auml;ftigt. Wir verloren Zeit vor allem beim Sichern und Nachholen, au&amp;szlig;erdem erwiesen sich die engen Kletterschuhe als unpraktisch auf dem sehr grasigen Aufstieg. Wanderschuhe mit Profilsohle reichten v&amp;ouml;llig aus. Zus&amp;auml;tzlich starteten hinter uns noch weitere Seilschaften, die wesentlich erfahrener und schneller waren und unseren Weg teilweise kreuzten. Den zweiten Abschnitt bestritten wir dann auf einem sch&amp;ouml;nen IIer Gratweg. Es war ein sehr sch&amp;uml;ner Aufstieg, auf dem Gipfel wurden wir dann auch von den Wanderern neugierig be&amp;auml;ugt und nach Einzelheiten des Weges ausgefragt. Aber mit Helm und Sonnenbrille passte ich wohl in das Klischee des verwegenen Kletterers, wenngleich mir dies nach dem leichten IIer Aufstieg etwas unpassend vorkam.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>