<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Monolog on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/monolog/index.xml</link>
    <description>Recent content in Monolog on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/monolog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Casting-Vorbereitung für &amp;#8220;Das einzig Wahre&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/09/casting-vorbereitung-f%C3%BCr-</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2015 22:56:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/09/casting-vorbereitung-f%C3%BCr-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es tut gut, sich mal wieder in die szenische Arbeit zu stürzen. Morgen haben wir ein internes Casting bei den &lt;a href=&#34;http://www.dramateure.ch&#34; title=&#34;die dramateure zürich&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;dramateuren&lt;/a&gt;, um mal zumindest die vier Hauptrollen zu besetzen. Und ich bin aufgeregt und am Überlegen, wie ich meine Szenen umsetze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend ist vor allem ein Monolog von Henry, der sich mit dem Thema Liebe, Treue und Sex beschäftigt. Seine Tochter hat ihn vorher gebeten, von seiner ersten großen Liebe zu erzählen. Und das tut Henry.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;HENRY&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es hat was mit Erkennen und Erkanntwerden zu tun. Ich weiß noch, wie es mir nicht mehr merkwürdig vorkam, dass im biblischen Griechisch „erkennen“ das Wort für Liebe machen war. Der oder jener erkannte die so-und-so. Körperliche Erkenntnis. Darin vertrauen die Liebenden einander. Die Erkenntnis des anderen, nicht des Fleisches, aber durch das Fleisch, Erkenntnis seiner selbst, des wirklichen „Er“ und der wirklichen „Sie“, in extremer Lage, ohne Maske vor dem Gesicht. Jede andere Erscheinungsform unseres Ichs gibt sich der Öffentlichkeit preis. Wir lassen sie teilhaben an unserer Munterkeit und an unserem Leid, unserer Übellaune, unserem Zorn und unserer Freude&amp;#8230; das alles reichen wir weiter an alle, die zufällig da sind, an Freunde und Verwandte, vielleicht mit einem kurzen kleinen Schamgefühl, an Fremde ohne jedes Zögern. Unsere Liebhaber teilen uns mit jedem, der gerade daherkommt. Aber wenn wir uns paaren, bestehen wir darauf, uns einander zu schenken. Was bleibt noch vom Ich? Was ist übrig? Was gibt es sonst, das noch nicht ausgeteilt worden ist wie ein Packen Spielkarten? Eine Art von Erkenntnis. Privat, endgültig, kompromisslos. Erkennen, erkannt werden. Davor empfinde ich Ehrfurcht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;Tom Stoppard, Das einzig Wahre, Deutsch von Hilde Spiel, Jussenhoven &amp;amp; Fischer&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Er spricht mit seiner frühreifen Tochter Debbie, die gerade ihren Rucksack gepackt hat, um das Elternhaus auf unbestimmte Zeit zu verlassen. Emotional ist es also diese Kinder-werden-flügge-Situation, plötzlich ziehen sie los und haben ein eigenes Leben. Ich stelle mir das Ganze deshalb eher ruhig vor, vertraut und ohne theatralische Gesten. Man sitzt nebeneinander auf dem Sofa, und Henry will noch etwas loswerden, ihr mit auf den Weg geben. Er hatte nicht das engste Verhältnis zu seiner Tochter, aber jetzt nimmt er sich schon Zeit für sie. Wobei ihr Freund jeden Moment klingeln kann, es ist also auch ein bisschen Zeit totschlagen dabei.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mein Name sei Alboury</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/07/mein-name-sei-alboury/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jul 2010 22:26:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/07/mein-name-sei-alboury/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gestatten, mein Name ist Alboury. Ich lebe in Westafrika, welches früher von den Franzosen besetzt war. Jetzt sind wir frei, aber die Weißen sind immer noch da und führen sich auf wie einst. Sie verstehen nichts von diesem Land, von unserer Kultur und vom Leben überhaupt. Ich möchte die Leiche meines Bruders abholen, er wollte heute von der Baustelle zurück kommen und man erzählte mir, er sei bei einem Unfall gestorben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width: 450px;&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4793803975/&#34; title=&#34;Being Alboury by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4114/4793803975_b035939df5.jpg&#34; width=&#34;440&#34; height=&#34;500&#34; alt=&#34;Being Alboury&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Schauspielerische Verwandlung als Alboury in &amp;#8220;Kampf des Negers und der Hunde&amp;#8221; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Bernard-Marie_Kolt%C3%A8s&#34;&gt;Bernhard-Marie Koltés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    [/caption]
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Heute war der letzte Termin des Monolog-Kurses, um 19:40 ging mein persönlicher Vorhang auf und ich war für ein paar Minuten Alboury. Es war der Monolog, an dem ich seit ein paar Wochen arbeite. Heute war ich zufrieden mit dem Resultat. Es ist eine künstliche Figur entstanden, formal nannte sie Marco. Aber bei der schwierigen Verwandlung in einen Schwarzen ist das ein gutes Mittel.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Ich rasselte wohldosiert mit dem Caxixi, sprach ein wohldosiertes Sächsisch, bewegte mich selten, aber ruckartig, ließ den Affen einfließen, spürte die Kälte unter der Wolke und die familiäre Verbundenheit. Ich war Alboury.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arbeit am Monolog</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/07/arbeit-am-monolog/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2010 23:30:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/07/arbeit-am-monolog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am Anfang ist da mal der Text, wie er vom Autor geschrieben wurde. Damit musst du als Schauspieler arbeiten, um den Monolog adäquat auf die Bühne zu bringen. Eine Herangehensweise ist nun die inhaltliche und emotionale Gliederung des Textes. Dabei unterteilst du den Text in Sinnpakete (inhaltlich) und findest außerdem die emotionalen Wendepunkte. Mit dieser Struktur kannst du den Text zum einen leichter lernen und zum anderen bietet er den Einstieg in die Erarbeitung der Emotionen mithilfe von Sinnesreisen und Sinneserinnerungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber am besten ist wohl ein Beispiel. Ich arbeite momentan an einem Monolog aus dem Stück &amp;#8220;Kampf des Negers und der Hunde&amp;#8221; von Bernhard-Marie Kolt&amp;eacute;s. Die &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/content/monolog.pdf&#34;&gt;inhaltliche und emotionale Gliederung&lt;/a&gt; mag als Anregung dienen, wie man diesen Monolog angehen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Verkörperung eines Schwarzen ist natürlich eine große Herausforderung für mich blassen Mitteleuropäer. Ich kann mich nur behutsam annähern und versuchen, über afrikanische Musik einen Zugang zu finden. Ich brauche eine Trommel!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Auf dem Weg zum Monolog</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/06/auf-dem-weg-zum-monolog/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jun 2010 23:40:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/06/auf-dem-weg-zum-monolog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Theater-Monolog kann zur Sternstunde eines Schauspielers werden. Du hast die Bühne ganz für dich allein und an dir allein liegt es auch, ob sich die Zuschauer prächtig amüsieren oder zu Tode langweilen. Was macht einen guten Monolog aus? Wie bereitest du dich optimal darauf vor?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gute Monologe, schlechte Monologe&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei einem guten Monolog schaffst du es, deine Gedanken und Erinnerungen lebendig werden zu lassen. Die Zuschauer sehen, was du siehst, hören, was du hörst und spüren, was du spürst. Und das, obwohl das alles nicht real ist, sondern der Feder eines Autors entsprang. Das wichtigste an einem guten Monolog ist also Lebendigkeit und Authentizität.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leider kann man auf der Bühne oft das Gegenteil beobachten. Die Schauspieler rattern den Text runter, man langweilt sich und schaltet nach ein paar Sätzen ab. Es fehlt die Lebendigkeit, der Text ist dem Darsteller fremd geblieben, man sieht keine Bilder, hört keine Klänge, spürt nichts außer dem Wunsch, dass der Monolog bald ein Ende haben möge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vorbereitung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine spannende Vorübung ist das Erzählen einer persönlichen Geschichte auf der Bühne. Diese wirken meist sehr lebendig, da du direkt aus deinem Leben erzählst und echt berührt bist. Und du wirst die Geschichte auch nicht streng chronologisch erzählen, immer wieder springst du hin und her zu den Bildern, welche die Erinnerung gerade hergibt. Es ist auch nicht perfekt gesprochen, du stockst, suchst nach Worten, verhaspelst dich, lässt Sätze unvollendet &amp;ndash; all das trägt zum lebendigen und authentischen Charakter bei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei einem Theater-Monolog versuchst du nun, möglichst viel von deiner persönlichen Erzählweise zu retten, ganz wird es dir nicht gelingen. Es bleibt einfach ein Riesen-Unterschied, ob du dich an etwas erinnerst, was du wirklich erlebt hast oder ob du einen dir fremden Text verwendest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weitere Techniken sind die sensorische Erarbeitung von Emotionen (Sinnesreise, Auslöser für Emotionen finden und kultivieren) und Rollenmodelle (wir probieren das gerade mit Tieren, Menschen gehen natürlich auch). Denn selbst wenn es dir gelingt, den Monolog lebendig zu gestalten, musst du immer noch in der Rolle sein und den Charakter plastisch darzustellen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>