<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bewegung on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/bewegung/index.xml</link>
    <description>Recent content in Bewegung on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/bewegung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Bewegung im Theater</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/01/bewegung-im-theater/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2010 23:22:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/01/bewegung-im-theater/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Theater spielen heißt etwas tun und dabei den gesamten Körper einzusetzen. Eine Theaterprobe muss unbedingt körperliche Aktivitäten enthalten, sonst wird Theater zu einer rein geistigen Übung ohne physische Wahrheit. Ich möchte einige Übungen vorstellen, um Bewegung in die Theaterprobe einzubauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Isolationsübung (zu Musik)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man nutzt den ganzen Körper, konzentriert sich nacheinander auf Fußgelenke, Knie, Hüfte, Oberkörper, Schultern, Kopf, Ellbogen, Handgelenke und schließlich die Fingerspitzen. Danach kann man noch frei kombinieren, richtig Gas geben und schließlich wieder runter kommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Laufübungen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Laufen ist etwas extrem Elementares. Eine Übung besteht darin, dass alle durch den Raum laufen und der Leiter die Stimmung vorgibt. Bei Bedarf kann man noch gelegentlich einfrieren und einige Leute zum Anschauen befreien. Bei einer anderen Variante der Laufübung gibt der Leiter das Tempo in Abstufungen von 1 bis 10 vor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Folgen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alle laufen herum und folgen einer Person, machen also genau das Gleiche. Die Leitperson kann das Tempo verändern, Sprünge einbauen, was immer ihr einfällt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Au ja!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alle sind auf der Bühne. Einer schlägt laut etwas vor, zum Beispiel auf den Boden legen oder an eine Wand gehen. Dann rufen alle &amp;#8220;Au ja!&amp;#8221; und führen die Handlung aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gruppen-Einfrieren&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Gruppe bewegt sich im Raum. Einer friert ein, alle anderen folgen so schnell wie möglich. Jemand anders fängt wieder an mit bewegen. Wieder folgen alle anderen. Es funktioniert tatsächlich und gibt ein unheimliches Gruppengefühl.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Friedrich D&amp;#252;rrenmatt: &amp;quot;Der Meteor&amp;quot;  (Studententheater Z&amp;#252;rich)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2007/05/friedrich-d</link>
      <pubDate>Sat, 05 May 2007 13:45:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2007/05/friedrich-d</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein interessantes St&amp;uuml;ck, zugeschnitten auf die Hauptfigur des vergeblich sterben wollenden Literatur-Nobelpreistr&amp;auml;gers Wolfgang Schwitter. Dieser, eigentlich schon f&amp;uuml;r tot erklaert, flieht aus dem Krankenhaus in sein altes Atelier, um dort in Ruhe zu sterben. Doch daraus wird nichts, stattdessen zieht er alle Besucher und Umstehenden ins Verderben, sie sterben in seiner Anwesenheit oder erleben, dass ihre Leben zu einem Tr&amp;uuml;mmerhaufen werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe mich vor allem auf die Art der Umsetzung konzentriert, welche mich nicht so &amp;uuml;berzeugte. Aber da wir auch gerade proben, bin ich wohl recht sensibel f&amp;uuml;r Dynamik und Glaubhaftigkeit der Darstellung. Und in beiden Punkten konnte das St&amp;uuml;ck des Z&amp;uuml;rcher Studententheaters nicht so wirklich &amp;uuml;berzeugen. Die Bewegungsabl&amp;auml;ufe wirkten h&amp;ouml;lzern, die &amp;Uuml;berg&amp;auml;nge zu schnell, zu choreografiert, der Schlussdialog mit der Schwiegermutter zu langatmig und statisch. Interessant ist nur, wie kritisch ich durch eigene Erfahrung geworden bin. Doch es bleibt abzuwarten, ob wir es tats&amp;auml;chlich besser hinkriegen mit unserer L&amp;auml;sterschule.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wichtigstes Kriterium beim Zuschauen ist die Glaubw&amp;uuml;rdigkeit von Bewegungen und Gef&amp;uuml;hlen. Man muss sich allm&amp;auml;hlich hineinsteigern, an den richtigen Stellen warten (bestimmte Antworten gibt man nicht sofort, da man etwas nachdenken muss), Bewegungen zielgerichtet und zum Inhalt passend gestalten. Somit war das nochmal ein recht gut passendes Beispiel zur Sensibilisierung und zur Selbstreflexion.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Salon des Arts</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/12/salon-des-arts/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2006 00:54:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/12/salon-des-arts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ende vorigen Jahres veranstaltete die &lt;a href=&#34;http://www.kulturstelle.ethz.ch&#34;&gt;Kulturstelle der ETH Zürich&lt;/a&gt; ein dreitägiges Kulturfestival, damals anlässlich des 150-jährigen ETH-Bestehens. Damals las ich den Kontrabass und war auch kurzerhand bei der Literatur-Jury eingeplant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um es kurz zu machen: dieses Jahr war es genau so. Ein Unterschied ist der Name der Veranstaltung, sie heißt jetzt Salon des Arts. Mit dem &lt;a href=&#34;http://www.zuercher-brockenhaus.ch/&#34;&gt;Brockenhaus&lt;/a&gt; konnte ein Sponsor für die salonmäßige Ausstattung des Hauptraums gefunden werden. Und so bot sich dem Besucher beim Eintreten in besagten Raum der Anblick zahlreicher Couch- und Sesselecken, in denen sich Leute unterhielten oder vor sich hin dämmerten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der zweite Unterschied war das von mir gelesene Buch. Nach dem Kontrabass (Patrick Süßkind) voriges Jahr dieses Mal &amp;#8220;Mein Name sei Gantenbein&amp;#8221; von Max Frisch. Habe ich in Dresden auch schon zwei Mal gelesen, also nichts wirklich Neues. Leider waren auch nur fünf unmittelbare und weitere sieben bis zehn im großen Raum verstreute Zuhörer zugegen. Dennoch, ein kleiner Beitrag zur Salon-Stimmung war getan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute waren dann wohl die meisten Zuschauer da, als etliche Tanzaufführungen am Abend stattfanden. Ich kam leider etwas zu spät, konnte aber doch noch einige Fotos machen. Ich habe mit Langzeit-Belichtung experimentiert, um die Tanzbewegungen zumindest einigermaßen einzufangen. Aber seht selbst:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312325398/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312325398/&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312324142/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312324142/&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>