<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gessnerallee on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/gessnerallee/index.xml</link>
    <description>Recent content in Gessnerallee on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/gessnerallee/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Theater in allen Räumen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-01-18-theater-in-allen-raumen/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jan 2013 22:34:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-01-18-theater-in-allen-raumen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Theatersparte der &lt;a href=&#34;http://www.zhdk.ch&#34;&gt;Zürcher Hochschule der Künste&lt;/a&gt; zeigte an zwei Abenden zahlreiche Projekte ihrer Studierenden. In fast allen Räumen des Hochschulgebäudes an der Gessnerallee gab es ein vielgestaltiges und schönes Programm.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-oVxaVqRSiK4/UPxU9OnvCVI/AAAAAAAAA5o/9RAuNmDnXIs/s800/MW_20130118_0797.jpg&#34; height=&#34;500&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Klavierbegleitung für eine Aufführung&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-vU1Q-daZ1CE/UPxU9IHV2RI/AAAAAAAAA5g/ZHtqCuyP1uw/s800/MW_20130118_0798.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Musikalische Höhepunkte aus Disney-Filmen&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mein Favorit an diesem Abend war &lt;em&gt;Mein rußiger Bruder&lt;/em&gt;, nach einem alten osteuropäischen Märchen, das ich als Kind im Dresdner &lt;a href=&#34;http://www.programmkino-ost.de/&#34;&gt;Programmkino Ost&lt;/a&gt; gesehen hatte. Ein Soldat kehrt heim und steht vor dem Nichts. Da erscheint der Teufel und bietet ihm eine Wette an &amp;ndash; wenn er sich sieben Jahre nicht rasiert und wäscht, seien ihm unermessliche Reichtümer sicher. Die theatralische Umsetzung dieser langen Zeit war zwar anders als im Original, aber dennoch sehr unterhaltsam.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-xZBsvPYS0sI/UPxU9AJHn3I/AAAAAAAAA5k/4UTiI7Os__Y/s800/MW_20130118_0799.jpg&#34; height=&#34;750&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Teufel&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-DwmZ9Y0-wB8/UPxU9soIRoI/AAAAAAAAA5s/aiC_Twj3Uk4/s800/MW_20130118_0800.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Soldat und Teufel&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-Pi-YXaU_wKs/UPxU907fNjI/AAAAAAAAA5w/fpnS2Ww0FMY/s800/MW_20130118_0801.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gäste&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Backstage ade</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-09-13-aus-einer-theaterproduktion-aussteigen/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2009 12:32:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-09-13-aus-einer-theaterproduktion-aussteigen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe mich entschlossen, aus der Gessnerallee-Backstage-Produktion auszusteigen. Es war keine leichte Entscheidung und ich möchte in diesem Beitrag meiner Zerrissenheit Ausdruck verleihen. Wenn du auch am Überlegen bist, ob nun in einem Theater- oder anderen Projekt, dann hilft dir dieser Beitrag sicherlich beim Überlegen und Abwägen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wann aussteigen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn überhaupt, solltest du nur am Anfang einer Produktion aussteigen. Nichts ist schlimmer als ein spätes Aussteigen, wenn der Prozess schon fortgeschritten ist und ein Ersatz schwierig bis unmöglich wird. In jedem Projekt gibt es einen Termin, an dem sich die Teilnehmer entscheiden müssen, ob sie nun dabei sind oder nicht. Bis dahin sollte klar sein, in welche Richtung die Produktion geht und welche Anforderungen an die Teilnehmer gestellt werden. Später aussteigen ist unfair und bringt den Organisatoren heftige Probleme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Klassisch oder thematisch?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der Backstage-Produktion standen wir ganz am Anfang, wir hatten ein Kick-Off-Wochenende im Juli und ein weiteres Treffen hinter uns. In diesen ersten Treffen haben wir vor allem Kennenlern-Spielchen gemacht, unsere Erwartungen und Befürchtungen in Form von kurzen Bühnenszenen ausgetauscht und auch begonnen, inhaltlich zu diskutieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Richtung war zu Beginn völlig offen, die Interessen der Leute unterschieden sich beträchtlich. Ich bin durch meine bisherigen Erfahrungen beim &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; geprägt, wir hatten jeweils ein bestehendes Theaterstück ausgewählt und mit einem externen Regisseur oder einem regie-willigen Mitspieler inszeniert. Damit ergab sich ein bestimmter Arbeitsstil und auch ein starker Bezug zum vorhandenen, literarischen Text. Mit dieser Haltung stand ich jedoch in der Backstage-Gruppe recht allein da, die meisten anderen wollten lieber an einem Thema arbeiten, ohne festen Text.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In zwei Arbeitsgruppen hatten wir beim Kick-Off-Wochenende auch Inszenierungsideen für diese beiden Hauptrichtungen skizziert. Die eine Gruppe beschäftigte sich mit dem Thema Angst, in meiner Gruppe nahmen wir Shakespeare&amp;#8217;s &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Was_ihr_wollt&#34;&gt;Was ihr wollt&lt;/a&gt;. Beide Herangehensweisen haben Vor- und Nachteile. Für mich ist aber ein klares Ziel in Form eines literarisch und inhaltlich ansprechender Textes wichtiger als die Entfaltungsmöglichkeiten beim freien thematischen Arbeiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Befürchtung beim freien Arbeiten ist, dass wir ewig lang Szenen zu einem Thema improvisieren und am Ende kein solides Ganzes entsteht. Anstatt gemeinsam auf einen Berg zu marschieren, sucht sich jeder ein Hügelchen und läuft hinauf. Was dabei entsteht, wird dann gern als Kaleidoskop, Mosaik oder Collage bezeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dagegen sind die Nachteile bei einem festen Stück vor allem die fest vorgeschriebenen Rollen. Zum einen gibt es die Unterteilung in Haupt- und Nebenrollen, welche für enttäuschte Erwartungen sorgen kann. Zum anderen ist man auf die vom Regisseur verteilte Rolle festgelegt und kann nur bestimmte Aspekte seiner Persönlichkeit einbringen. Außerdem kann der Text künstlich wirken, da man sich fremde Worte zu eigen machen muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entscheidung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Konflikt der unterschiedlichen Erwartungen schwelte also schon seit dem Treffen im Juli, unklar war für mich, wie und wann wir die notwendige Richtungsentscheidung fällen wollten. Meine Hoffnung war, dass ich mit einem mitreißenden Schlussplädoyer die Gruppe vielleicht doch noch in Richtung klassisches Theater hätte bringen können. Doch diese Hoffnung zerstob am Freitag, als mir die Leiterin klarmachte, dass unter ihr die Richtung thematisches Arbeiten verfolgt würde. Zum einen, weil das eher mit der Philosophie des &lt;a href=&#34;http://www.gessnerallee.ch/&#34;&gt;Theaterhauses Gessnerallee&lt;/a&gt; vereinbar wäre, andererseits wäre das auch ihre persönliche Vorstellung vom Theater.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damit war ich vor die Wahl gestellt, mich auf diese für mich neue Herangehensweise einzulassen oder auszusteigen. Ich entschloss mich für Letzteres. Es ist eine persönliche Entscheidung, beeinflusst vor allem von meinem Bauchgefühl. Am Ende muss es für mich in so einer Produktion vor allem vom Gefühl her stimmen, damit ich auch die stressigen Zeiten gut meistere.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Freude am Schauspiel &amp;ndash; ein Credo</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-06-17-freude-am-schauspiel-ein-credo/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2009 22:51:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-06-17-freude-am-schauspiel-ein-credo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Für die im Juli startende Produktion des Gessnerallee Backstageprogramms sollen alle Interessierten ein Motivationsschreiben einreichen. Nur dann winkt ein Platz in der Kerngruppe, dem &lt;em&gt;Ensemble&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Teilnahmekonditionen sind recht hart formuliert, neben dem Spielen ist das Übernehmen eines Ressorts Pflicht, so dass die anfallenden Aufgaben bei Finanzen, Bühnenbau, Technik, Organisation und Öffentlichkeitsarbeit auf viele Schultern verteilt werden. Im Grunde haben wir das beim &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; auch immer so gehandhabt, jedoch die Leute zu Beginn keine derartige Vereinbarung unterschreiben lassen. Es geht nicht anders, wenn man keine professionelle Infrastruktur im Rücken hat, und außerdem sollen alle Leute abgeschreckt werden, die nur mal eben die großen Stars sein wollen. Dann lieber eine kleine Produktion mit wenigen Leuten, die auch mit anpacken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber zurück zu meinem Motivationsschreiben, zu den Dingen, die mich am Theater reizen. Eigentlich ist es ganz einfach &amp;mdash; man stellt sich vor andere Leute und tut etwas. Aber dieser Druck der vielen beobachtenden Augen schafft eine paradoxe Situation. Man verlernt unter diesen Umständen sein normales Verhalten und wird angespannt und künstlich. Genau so, als wenn man sich auf seinen eigenen Atem konzentriert und dennoch ganz natürlich ein- und ausatmen möchte. Es funktioniert nicht mehr, man muss alles neu lernen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Freund der Literatur bin ich anspruchsvollen Stoffen und Texten ohnehin zugeneigt und habe schon viele Dramen als Buch verschlungen. Die Namen der Autoren und ihre Werke sind jener unerschöpfliche Kosmos, in dem ich mich gern aufhalte, um Neues zu entdecken und Verbindungen zu Bestehendem herzustellen. Es reizen mich die großen Namen wie William Shakespeare, Friedrich Schiller, Friedrich Dürrenmatt oder Tennessee Williams. Es reizen mich die großen Themen wie Entfremdung, Eifersucht, Zuneigung und Macht. Es reizt mich die Auseinandersetzung mit vergangenen Zeiten und menschlichen Schicksalen. Es ist letztlich diese Freude an Literatur und die vielen Verbindungen zur Bühne, die mich in die Fänge des Theaters trieb.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Beginn meines Studiums (2000) begann ich mit Lesungen von Büchern im Freundeskreis. Mir war der &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Der_Kontrabass&#34;&gt;Der Kontrabass&lt;/a&gt; von Patrick Süskind in die Finger geraten, ein Buch, welches nach seiner direkten Bühnenumsetzung geradezu schreit. Ich beschäftigte mich im Vorfeld auch ein bisschen mit Stimmübungen, um mich optimal auf diese erste Lesung vorzubereiten. Die große Herausforderung beim Lesen eines Buches ist das direkte Ansprechen der Zuhörer durch möglichst intensiven Blickkontakt, man muss den Text sehr schnell aufnehmen, zwischenspeichern, um sich dann wieder ganz dem Publikum widmen zu können. Ich las sehr betont, um den Text möglichst spannend wiederzugeben, ihn mit Leben zu füllen, ihn zu interpretieren. Zusätzlich versuchte ich auch stets, spielerische Elemente einzubauen, um ein wenig Abwechslung hineinzubringen. Weitere Lesungen folgten, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Das_Gespenst_von_Canterville&#34;&gt;Das Gespenst von Canterville&lt;/a&gt; (Oscar Wilde), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Der_Sandmann_(Hoffmann)&#34;&gt;Der Sandmann&lt;/a&gt; (Ernst Theodor Amadeus Hofmann), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Mein_Name_sei_Gantenbein&#34;&gt;Mein Name sei Gantenbein&lt;/a&gt; (Max Frisch), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Schachnovelle&#34;&gt;Die Schachnovelle&lt;/a&gt; (Stefan Zweig), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Publikumsbeschimpfung&#34;&gt;Publikumsbeschimpfung&lt;/a&gt; (Peter Handke), &lt;em&gt;Seide&lt;/em&gt; (Alessandro Baricco) und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Novecento_(Monolog)&#34;&gt;Novecento&lt;/a&gt; (Alessandro Baricco), manche Lesungen hielt ich auch mehrmals.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Angekommen in Zürich fand sich für meine Lesungen keine wirklich große Leserschaft, ich schloss mich 2006 der Laiengruppe &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; an, die für ihre damalige Produktion noch einen Schauspieler suchte. So konnte ich meiner alten Leidenschaft auf neue Weise frönen. Im Laufe von vier Produktionen lernte ich die Freuden und Tücken des Theaters kennen. Wir spielten &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Man_kann_nie_wissen&#34;&gt;Man kann nie wissen&lt;/a&gt; (George Bernard Shaw), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/The_School_for_Scandal&#34;&gt;Die Lästerschule&lt;/a&gt; (George Brimsley Sheridan), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Und_dann_gabs_keines_mehr&#34;&gt;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&lt;/a&gt; (Agatha Christie) und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Arkadien_(St%C3%BCck)&#34;&gt;Arkadien&lt;/a&gt; (Tom Stoppard). Meine vorherige Beschäftigung mit Lesungen stellte sich dabei als hinderlich heraus, denn übertriebenes Betonen und Spielen ist für die Bühne eher ungünstig. Dies wurde mir besonders bei unserer diesjährigen Produktion bewusst, nachdem ich im Vorfeld Bücher von Stanislawski und Stella Adler gelesen hatte. Diese beiden Werke haben mir vor Augen geführt, worauf es wirklich ankommt beim Theater, auf natürliches Spiel und die authentische Verkörperung der Rolle. Es sind die stillen Momente, die mich im Theater am meisten bewegen und die ich als Schauspieler auch gern meistern möchte. Die lauten, poltrigen Momente sind genauso notwendig, denn erst der gekonnte Wechsel zwischen beiden Extremen vermag jene Spannung auf der Bühne zu schaffen, die eine gelungene Inszenierung auszeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich mag Theater. Es ist eine enorm vielseitige Passion, neben Literatur kommt die Psychologie beim Rollenverständnis zum Einsatz, die Geschichte klopft an, wenn der gewählte Stoff in vergangenen Zeiten spielt, das Vorstellungsvermögen und die Phantasie sind ständig gefragt, doch zugleich ist Theaterspielen aber auch Handwerk &amp;mdash; körperlich, denn am Ende steht man da auf der Bühne in seinem Körper und wird angeschaut. Man muss ganz entspannt sein, ganz natürlich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>please (OONA Projekt / Marisa Godoy)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-05-12-please-oona-projekt-marisa-godoy/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2009 22:22:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-05-12-please-oona-projekt-marisa-godoy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Seit April bin ich im Gessnerallee Backstage-Programm dabei. Das ist eine Kombination aus wöchentlichem Theatertraining und gemeinsamen Vorstellungsbesuchen, durchgeführt von &lt;a href=&#34;http://www.eppstein.ch/&#34;&gt;Golda Eppstein&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute war ich zum ersten Mal in einer regulären Gessnerallee-Aufführung, einer Tanzperformance mit dem Namen please des &lt;a href=&#34;http://www.oonaproject.ch/&#34;&gt;OONA-Projektes&lt;/a&gt;. Nun, ich bin bislang noch nicht so bewandert in der freien Tanz- und Theaterszene, aber durch das Backstage-Programm wird sich das sicherlich in absehbarer Zeit ändern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Thema der Tanzaufführung war das grundlegende Bühnendilemma, was tut man da eigentlich, was erwarten die Leute, wie weit geht man. Denn im Grunde ist man ja nackt auf der Bühne, was die vier Darsteller dann auch gleich mal direkt umgesetzt haben. Sie erschienen mit einigen Koffern und Schachteln, nackt. Den Auftakt bildete eine wilde, tänzerische Aufbauszene zu Musik von Pink Panther, an deren Ende sie eine große Leinwand mit Projektor, eine Kamera und vier Stühle auf der vorher leeren Bühne installiert hatten. Danach kamen wechselnde Szenen, allesamt heischend nach Anerkennung. Durchsetzt war diese Abfolge von einigen sehr bekannten Video- und Musikeinlagen. Marilyn Monroe wurde als Musterbeispiel des Stars gezeigt, der allen gefallen möchte, aber innerlich zutiefst unglücklich ist. Sehenswert waren einige Synchronszenen und das immer wieder kommende Lauschen am Publikum, was es denn nun wolle. Am Ende spulte der Projektor das ganze Programm sehr schnell rückwärts durch, ging aber über den Anfang der Aufführung hinaus, zeigte Bühnenarbeiter bei den Vorbereitungen, das Ensemble beim Proben und Marisa Godoy beim nächtlichen Aufschreiben erster Ideen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich fand es eine gelungene Umsetzung des Bühnendilemmas mit witzigen Ideen. Aber das Stück ging über das collagenhafte Aneinanderreihen von Klischees nicht hinaus, vielleicht hätten weniger Themen und weniger Fixierung auf die Videotechnik dem Ganzen besser getan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.nzz.ch/nachrichten/kultur/buehne/zeigen_will_ich_1.2518909.html&#34;&gt;St&amp;uuml;ckbesprechung in der NZZ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>