<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Griechisch on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/griechisch/index.xml</link>
    <description>Recent content in Griechisch on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/griechisch/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Mutter, Hure, Königin</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-05-28-mutter-hure-konigin/</link>
      <pubDate>Tue, 28 May 2013 12:52:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-05-28-mutter-hure-konigin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://www.theatertamar.ch/&#34;&gt;Theater Tamar&lt;/a&gt; widmet sich in seiner ersten Produktion den antiken Frauenfiguren Medea, Hekabe und Neaira und schlägt auch einen Bogen zu zeitgenössischen Frauen. Und die Frauen haben es schwer. Schon &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Euripides&#34;&gt;Euripides&lt;/a&gt; legte es seiner Medea in den Mund.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Von allen Wesen, die vernunftbegabt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;auf Erden leben, fiel das schlimmste Los&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dem Weibe zu. Mit schwerem Gelde müssen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir uns den Gatten kaufen und leibeigen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ihm werden; dieses auch. Das drückt noch schwerer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und ob wir einen guten oder schlechten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;bekommen, daran hängt das Lebensglück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Denn für den Ruf der Frau ist jede Scheidung&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;verderblich, und den Freier abzuweisen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ist uns verwehrt. Aufs ungewisse treten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir in ein neues Haus, ein neues Leben,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;und mögen raten, wie wir unsern Gatten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;behandeln, denn zu Hause hat uns das&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;niemand gelehrt. Wenn es uns dann gelingt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;die Ehe nicht zur Last des Mannes wird,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;beneidenswertes Glück. Sonst&amp;thinsp;&amp;ndash;&amp;thinsp;lieber sterben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Denn wenn&amp;#8217;s dem Mann zu Hause nicht behagt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sucht er Erholung draußen sich und Trost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir haben nichts, nichts andres als den einen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man sagt, die Männer müssten in den Krieg,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir säßen in dem sichren Schutz des Hauses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Rechnung trügt. Ich möchte lieber dreimal&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;zu Felde ziehn als einmal Mutter werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Durant, Kulturgeschichte der Menschheit, Band III, Das Klassische Griechenland&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Hekabe&#34;&gt;Hekabe&lt;/a&gt;, einstige Königin von Troja, verlor all ihre Kinder. Die Söhne fielen in der Schlacht, die Töchter wurden als Sklavinnen von den Siegern abtransportiert. Gebeugt und alt erscheint sie auf der Bühne, hält sich an ihrem krummen Wanderstock. Sie erscheint so wie in &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_Troerinnen&#34;&gt;Die Troerinnen&lt;/a&gt; von Euripides, oder vielmehr danach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die dritte Figur ist &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Neaira_%28Het%C3%A4re%29&#34;&gt;Neaira&lt;/a&gt;, eine Hetäre. Sie war eine Prostituierte in Korinth, konnte sich aber später freikaufen und eine Zeitlang ein bürgerliches Leben führen. Im Stück wird sie von zwei Schauspielerinnen verkörpert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese drei so unterschiedlichen Frauen begegnen sich nun auf der Bühne, im Stil des erhabenen griechischen Theaters sprechen sie miteinander, verstehen sich nicht, finden aber am Ende doch zu einem Miteinander.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danach treten vier moderne Frauen auf, die auch so ihre Probleme mit den Männern haben. Der eine wollte eine offene Beziehung, der andere hat nie Zeit und wieder einer hat ihre beste Freundin geschwängert. Und so leiden also auch die modernen Frauen, vor allem an den Männern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und eines wird deutlich, die Männer sind schuld und die Umstände, aber nie die Protagonistinnen selbst. Sie sind die Opfer einer patriarchalischen Gesellschaft und brechen am Ende zu einem männerfreien Segeltörn auf, werden schweben und für eine kurze Zeit ihre Probleme vergessen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Antigone</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-05-26-antigone/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2013 23:57:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-05-26-antigone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Viel ist zu sagen über diesen Stoff, schließlich ist es eines der ältesten erhaltenen Theaterstücke, geschrieben von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sophokles&#34;&gt;Sophokles&lt;/a&gt;. Der Konflikt ist klar, Antigone lässt ihren gefallenen Bruder Polyneikes bestatten, so wie es die Sitten gebieten. Denn ohne Beerdigung irren die Seelen umher und finden keine Ruhe. Damit widersetzt sie sich jedoch dem Gebot des Königs von Theben, Kreon. Im Brüderstreit um die Nachfolge von König Ödipus hatten sich Eteokles und Polyneikes die Macht erst geteilt. Doch dann warf Eteokles seinen Bruder aus der Stadt, woraufhin dieser mit einem Heer gegen Theben zog. Somit war Polyneikes der Aufrührer, als Strafe sollte ihm ein ordentliches Begräbnis verwehrt bleiben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basis für die &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt;-Umsetzung war aber die Fassung von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Jean_Anouilh&#34;&gt;Jean Anouilh&lt;/a&gt;. Wobei nur die Dialoge zwischen Antigone und Kreon Verwendung fanden. Auf der Drehbühne stehen die beiden und kreisen immer wieder um ihren Konflikt. Zwischendurch sorgen die anderen Charaktere für Zerstreuung. Sie versuchen, die beiden Streithähne zu versöhnen. Aber, wie auch der Erzähler immer wieder betont, es ist halt eine Tragödie, kein Entrinnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit dieser Inszenierung beschreitet die Regisseurin Saskia Neuthe neue Wege für eine Gruppe, die bisher dem Literaturtheater verpflichtet war. Mit zeitgenössischen Elementen wird der antik-tragische Konflikt immer wieder hinterfragt, reflektiert, auf eine andere Ebene gebracht. Schön war vieles, für mich vor allem das Lied Melancholie aus der Feder von &lt;a href=&#34;http://www.gisbertzuknyphausen.de/&#34;&gt;Gisbert zu Knyphausen&lt;/a&gt;. Anderes empfand ich als Beschäftigungstherapie. Was kann man nicht alles mit so einer Drehbühne machen? Aber seht selbst, noch gibt es ein paar Aufführungen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>