<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ziel on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/ziel/index.xml</link>
    <description>Recent content in Ziel on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/ziel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Regie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/07/regie/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jul 2011 00:10:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/07/regie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Auf zu neuen Herausforderungen &amp;ndash; ich werde Regie führen. Um nicht völlig ahnungslos vor erwartungsvollen Schauspielern zu stehen, werde ich mich autodidaktisch vorbereiten. Meine Leseliste umfasst momentan&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Die Odyssee des Drehbuchschreibers (Christopher Vogler)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dramatisches Schreiben (Lajos Egri)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lektionen 1: Dramaturgie (Bernd Stegemann)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lektionen 2: Regie (Nicole Grönemeyer, Bernd Stegemann)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Für weitere Literaturempfehlungen bin ich offen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend ist für mich die Frage nach dem Ganzen, nach dem roten Faden für eine Szene und auch für ein ganzes Stück. Als Schauspieler erlebe ich den Moment mit seiner Bedeutung und Spannung, als Regisseur muss ich in größeren Einheiten denken. Ein schöner Vergleich ist der mit einem Orchester, wo die Instrumentalisten jeweils ihre Noten vor sich haben. Sie haben sie vermutlich vorher schon geübt, beherrschen ihre Stimme. Doch erst im Zusammenspiel mit allen anderen Musikern entsteht das Ganze. Genau wie beim Theater ist es eine Interpretation eines bestehenden Stoffes. Und jeder Dirigent wird aus den haargenau gleichen Noten etwas anderes entstehen lassen. Je nach den klanglichen Fähigkeiten, der Tradition seines Hauses und seiner persönlichen Vision.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine weitere Analogie ist Programmieren &amp;ndash; die Nichttechniker unter euch werden mich verdammen. Das Denken auf verschiedenen Abstraktionsebenen ist die große Herausforderung des Programmierers. Ein Bildbearbeitungsprogramm arbeitet mit einzelnen Pixeln, kann aber auch Bildbereiche, ganze Bilder oder Sammlungen von Bildern verändern. Auf jeder Ebene muss ein abgeschlossenes Ganzes entstehen, damit die übergeordnete Ebene ebenfalls funktioniert. Anders als beim Orchester gibt es kein vorgegebenes Werk, sondern lediglich eine übergeordnete Aufgabe mit teilweise widersprüchlichen Anforderungen. Und am Ende wird das Ergebnis sogar nach ästhetischen Gesichtspunkten beurteilt, der Nutzer sieht ja nicht die tausend Funktionsaufrufe sondern nur das Ergebnis als grafisch aufbereitetes Etwas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich werde mich auf eine spannende Reise begeben, mich durch den Dschungel des Bestehenden kämpfen, Verbündete, Ratgeber, Zweifler treffen, um dann schließlich diesen Moment der Premiere zu erleben, zufrieden lächelnd oder kurz vor einem Nervenzusammenbruch.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2009 &amp;#8211; Dissertation und Stanislawski</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/01/2009-</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2009 15:41:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/01/2009-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein neues Jahr hat begonnen und fällt zusammen mit den kurzen Ferien, welche der Jahreswechsel so mit sich bringt. Ich habe auf einmal Zeit für viele Dinge, für Familie, Freunde und auch für mich. War das letzte Jahr geprägt durch sehr viele verschiedene Aktivitäten und Hobbies, möchte ich mich nunmehr konzentrieren, beruflich auf das Schreiben der Dissertation, privat auf das Schauspielen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3159849990/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Shadow on the field&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3078/3159849990_a147e9d528.jpg&#34; title=&#34;Shadow on the field&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;334&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3159849990/&#34;&gt;Shadow on the field&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mit dem Verfassen der Dissertation endet auch meine Zeit als Doktorand. Vier Jahre münden in 100 Seiten. Das Verfassen der Diss ist eine logische Weiterentwicklung von der Diplomarbeit mit einem vorgegebenen eingegrenzten Thema, über Konferenzartikel von zwei bis sechs Seiten und umfangreichere Artikel für wissenschaftliche Zeitschriften. Stets steigen die Komplexität und Selbstverantwortung für das Geschriebene. Somit wäre die Dissertation der vorläufige Höhepunkt meines beruflichen, also wissenschaftlichen Schaffens. Und wie so oft ist das Schwierige nicht der Inhalt, in meinem Fall vier Studien mit virtuellen Umgebungen, sondern der Rahmen und die großen Schlussfolgerungen aus allem. In diesem Werk führe ich Begriffe ein, erarbeite eine Fragestellung und nutze all dies konsequent im Hauptteil, um die Experimente zu beschreiben und auszuwerten. Es ist eine Herausforderung, ich freue und fürchte mich zugleich. Denn ich muss mich gleichsam einschließen und nur darauf konzentrieren, was angesichts all der netten Ablenkungen in Form von kleineren Aufgaben sich schwierig gestalten dürfte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Theater ist schon seit Längerem mein Hobby. Ich stand schon oft auf der Bühne, sehe mich aber noch nicht da, wo ich gern hin möchte. Mein Problem ist das Gekünstelte, Übertriebene, Clowneske, welches ich auf der Bühne entwickle. Mein Ideal ist eine realistische und glaubhafte Darstellung der Rolle. Und davon bin ich noch weit entfernt. Für die jetzt laufende &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt;-Produktion &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; möchte ich mich intensiver und bewusster mit dem Schauspiel beschäftigen. Neben der Theatergruppe akitiv bin ich noch in einer &lt;a href=&#34;http://improzuerich.blogspot.com&#34;&gt;Improtheatergruppe&lt;/a&gt; dabei. Wenngleich sich Improtheater und die Produktion eines festen Stückes unterscheiden, ist das Kernelement des authentischen Darstellens doch gleich. Während man sich beim festgelegten Stück die inneren Bilder und Aufgaben aus dem Stücktext erarbeitet, vertraut das Improtheater auf die Magie des &amp;#8220;ersten Mal&amp;#8221;, da sich keine Szene wiederholt. Jedenfalls werde ich mich jetzt intensiver mit Theatertheorie beschäftigen, zur Zeit lese ich ausgewählte Texte von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Konstantin_Sergejewitsch_Stanislawski&#34;&gt;Stanislawski&lt;/a&gt;. Mit diesem Hintergrundwissen und ausreichend Zeit für Rollenarbeit hoffe ich mein schauspielerisches Potenzial besser zu nutzen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>