<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Linux on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/linux/index.xml</link>
    <description>Recent content in Linux on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/linux/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Rechner neu aufgesetzt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2014-08-02-rechner-neu-aufgesetzt/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Aug 2014 22:59:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2014-08-02-rechner-neu-aufgesetzt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;So schwierig war es gar nicht. Nach der Anschaffung einer flinken SSD (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Solid-State-Drive&#34; title=&#34;Solid-State-Disk&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Solid-State-Disk&lt;/a&gt;) durfte ich meinen heimischen Desktop-Rechner neu installieren. Und nach nur wenigen Stunden steht das System wie vorher. Jetzt kann ich die restlichen Programme nach und nach dazu installieren. Aber letztendlich ist so eine Neuinstallation die einzige Chance, das System zu entschlacken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Ziel war ein Dual-Boot-System mit Windows&amp;nbsp;7 und Ubuntu, auf der SSD sollen nur die Betriebssysteme und Programme sein, die Daten auf der bisherigen Festplatte.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Backup der Daten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ubuntu-Start-DVD erstellen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alte Festplatte abklemmen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SSD anschließen als einzige Festplatte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bootreihenfolge im BIOS überprüfen, erst das CD/DVD-Laufwerk&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Windows-DVD einlegen, Installation auf Teil der Festplatte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ubuntu-DVD einlegen, Installation auf verbleibendem Teil der Festplatte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anschließen der alten Festplatte für die Daten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ändern der Festplatten-Boot-Reihenfolge im BIOS&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ubuntu-Linux 10.4 veröffentlicht</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-05-01-ubuntu-linux-10-4-veroffentlicht/</link>
      <pubDate>Sat, 01 May 2010 16:58:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-05-01-ubuntu-linux-10-4-veroffentlicht/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die nächste Evolutionsstufe des quelloffenen Betriebssystems &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; wurde gestern vom Stapel gelassen. Ich habe es heute auch zu Hause installiert, nachdem ich letzte Woche auf Arbeit schon die Beta-Version getestet hatte. Vor allem optisch ist es ein gewaltiger Schritt nach vorn, die neuen Standard-Themes Ambience und Radience gefallen mir gut. Doch auch hinter den Kulissen hat sich einiges getan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ubuntu One&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ubuntu bietet für jeden Nutzer kostenlos 2.0 GB Online-Speicherplatz an, so dass man Ordner, Lesezeichen, Nachrichten und Kontakte zwischen verschiedenen Rechnern synchronisieren kann. Das Upgrade auf 50 GB kostet dann 10$ pro Monat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Thunderbird 3.0&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist zwar nicht der Verdienst von Ubuntu, aber neu enthalten in der Version 10.4 ist auch die aktuelle Version des Email-Clients &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/de/thunderbird/&#34;&gt;Thunderbird&lt;/a&gt;. Mit seinem Funktionsumfang (Emails, Adressbuch, Kalender, Aufgaben) kann er durchaus mit Outlook mithalten. Neu in dieser Version ist das Indizieren von Nachrichten, auch wenn diese nicht direkt auf dem Rechner lagern (IMAP). Google Mail bietet das schon lange, jetzt kann man also endlich auch mit Thunderbird alle Nachrichten bequem nach Stichwörtern durchsuchen und muss keine Angst mehr um seine Daten bei Google haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Social Networks&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ebenfalls neu (zumindest für mich) ist die zusammenhängende Darstellung verschiedener sozialer Netzwerke mit &lt;a href=&#34;http://gwibber.com/&#34;&gt;Gwibber&lt;/a&gt;. Jedenfalls kann ich jetzt simultan Nachrichten auf Facebook und twitter veröffentlichen und anzeigen lassen. An sich ist das natürlich auch nicht neu, aber am Ende entscheidet ja immer, wie gut sich das ins Betriebssystem integriert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damit kann ich nur jedem empfehlen, das Ganze mal auszuprobieren. Die Installation ist nicht schwieriger als mit Windows und es ist einfach immer wieder erstaunlich, was auf Open-Source-Basis alles zustande kommt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kleine Helferlein für das wissenschaftliche Schreiben mit LaTeX</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-11-09-vorbereitungen-fur-das-wissenschaftliche-schreiben-mit-latex/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2009 00:03:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-11-09-vorbereitungen-fur-das-wissenschaftliche-schreiben-mit-latex/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einleitung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Textsatzsystem &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/LaTeX&#34;&gt;LaTeX&lt;/a&gt; eignet sich hervorragend für wissenschaftliches Schreiben. Aber welche Komponenten braucht man genau? In diesem Artikel möchte ich beschreiben, wie man auf einem &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu-Linux&lt;/a&gt;-System die notwendigen Programme und Pakete installiert, um seine Publikationen bequem schreiben zu können. Windows-Nutzer können die Schritte genau so ausführen, müssen aber an einigen Stellen abweichend vorgehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anforderungen, Voraussetzungen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ich möchte &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Vim&#34;&gt;VIM&lt;/a&gt; als Editor benutzen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Resultat soll eine PDF-Datei sein.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nach Änderungen am Manuskript sollen alle notwendigen Verarbeitungsschritte (latex, bibtex) automatisch durch eine Aktion (Mausklick oder Eingabe) erfolgen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ich möchte nach dem &lt;a href=&#34;http://www.apastyle.org/&#34;&gt;APA-Stil&lt;/a&gt; zitieren. Das ist von der Zeitschrift meiner Wahl so vorgeschrieben.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Texteditor VIM&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VIM ist ein sehr mächtiges Werkzeug zum Bearbeiten von Texten. Auf den meisten Linux-Systemen ist dieses Programm bereits installiert. Zur besseren Integration von LaTeX-Dokumenten gibt es die &lt;a href=&#34;http://vim-latex.sourceforge.net/&#34;&gt;VIM-LateX-Suite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install vim&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install vim-latexsuite&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei mir gab es ein Problem, die LateX-Suite wurde nicht aktiviert. Das lag daran, dass im normalen VIM-Verzeichnis schon ein file type plugin für LaTeX existiert. Dieser war dann aus unerklärlichen Gründen weiter oben auf der Suchliste als vim-latexsuite. Abhilfe schaffte bei mir die direkte Installation in meinem Home-Verzeichnis. Das ist zwar nicht die optimale Lösung, denn damit ist dieses Programm von Aktualisierungen ausgenommen, jedoch fiel mir erstmal nichts besseres ein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;latexmk&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Perl-Script latexmk ist äußerst praktisch, um alle notwendigen Verarbeitungsschritte automatisch auszuführen. Es ermittelt die Abhängigkeiten (eingeschlossene Bilder, Bibliografie), prüft den Status aller Dateien im Projekt und führt dann genau die Schritte aus, welche notwendig sind. Wenn man das nicht hat, muss man sehr häufig die Einzelschritte (die Programme latex und bibtex) ausführen, um bei Änderungen im Dokument ein wirklich aktuelles PDF zu erhalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Installieren muss man Perl (wenn es noch nicht vorhanden ist) und das Skript selbst. Windows-Nutzer sollten &lt;a href=&#34;http://www.activestate.com/activeperl/&#34;&gt;Active Perl&lt;/a&gt; installieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install perl&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install latexmk&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Anwendung von latexmk sieht dann für PDFs so aus:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
project_directory$ latexmk -pdf dokument.tex&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;biblatex&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obwohl es zur Zeit noch nicht für die Allgemeinheit veröffentlicht ist (beta-Stadium), hat mir die Mächtigkeit des Pakets &lt;a href=&#34;http://www.ctan.org/pkg/biblatex&#34;&gt;biblatex&lt;/a&gt; so imponiert, dass ich es für meine Referenzen gern verwende. Ursprünglich brauchte ich eine saubere Lösung für nach Kapiteln aufgeteilte Referenzen in meiner Dissertationsschrift, aber biblatex kann weit mehr und macht den Umgang mit Referenzen viel einfacher als vorher. Denn bislang musste man aus einer unüberschaubaren Vielfalt von Paketen auswählen, wenn man mit dem Minimalstandard von BibTeX nicht zufrieden war. Nun braucht man also nur noch ein Paket &amp;#8212; biblatex.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install biblatex&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zum normalen Zitieren muss man sich an ein paar neue Befehle gewöhnen. Ein indirektes Zitat in Klammern, welches bei uns Ingenieuren das häufigste ist, erhält man mit &lt;em&gt;\parencite{key}&lt;/em&gt;. Der Befehl &lt;em&gt;\printbibliography&lt;/em&gt; erstellt genau an dieser Stelle ein Referenzverzeichnis (Bibliographie) mit allen zitierten Quellen. Das Aussehen der Bibliographie und der Zitate im Text richtet sich nach dem Zitierstil, den man beim Laden des Paketes mit angeben kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
\usepackage[style=apa]{biblatex}&amp;lt;br /&amp;gt;
\bibliography{bibfile_name}&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den &lt;a href=&#34;http://www.ctan.org/pkg/biblatex-apa&#34;&gt;APA-Zitierstil&lt;/a&gt; kann man leider nur manuell installieren (siehe Dokumentation). Danach muss man aber noch die LaTeX-Installation aktualisieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo texconfig rehash&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Problem war dann noch, dass das &lt;a href=&#34;http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/csquotes/&#34;&gt;csquotes-Paket&lt;/a&gt; veraltet war. Auch da musste ich manuell die Dateien an die richtige Stelle kopieren und mit &lt;em&gt;texconfig rehash&lt;/em&gt; die LaTeX-Installation aktualisieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etwas Aufwand ist das schon, dafür steht mir jetzt wieder ein komplettes System zur Verfügung, mit dem ich an meiner dritten Publikation feilen kann.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ubuntu 7.10 released</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2007-10-19-ubuntu-710-released/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Oct 2007 11:12:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2007-10-19-ubuntu-710-released/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The new version of &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;ubuntu&lt;/a&gt; has been released. I have been using ubuntu for some years now and I am still a big fan of it. The developers have now implemented 3D desktop effects, which you probably know from Apple. But this is only one of many improved features of this Linux distribution. What I like most about Linux is the way to edit and process LaTeX documents, the constant and automatic updates of all software, and that it&amp;#8217;s free. On my wish list would be using Photoshop with Linux, but surely Adobe is to blame for that.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Amendment: I could upgrade easily on my IBM T40p laptop, but faced some problems on my desktop computer. The problem was due to the ATI Radeon 9600 graphics card. After activating a proprietary driver for it, I could not use the advanced desktop effects. Deactivating the driver fixed the problem, now I can enjoy all these fancy, eye candy effects. I could find some useful hints on setting up and configuring compiz (the new window manager responsible for the effects) at Forlong&amp;#8217;s Blog. Now, everything rotates and looks transparent, my desktop burns, changing the application is a real event and my four desktops change with a nice cube effect.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>