<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Politik on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/categories/politik/index.xml</link>
    <description>Recent content in Politik on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/categories/politik/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Helmut Schmidt (1918&amp;ndash;2015)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-11-10-helmut-schmidt-1918-2015/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Nov 2015 22:42:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-11-10-helmut-schmidt-1918-2015/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein ganz großer Staatsmann tritt ab, bekannt durch seinen Einsatz bei der Hamburger Flut 1962, als Bundeskanzler im RAF-Herbst, gestürzt durch Helmut Kohl durch Misstrauensvotum 1982, Mitherausgeber der ZEIT, Verkörperung des Elder Statesman, Kettenraucher.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mitteilung zu Jod-Tabletten</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2014-11-15-mitteilung-zu-jod-tabletten/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Nov 2014 12:26:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2014-11-15-mitteilung-zu-jod-tabletten/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;attachment_4977&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/MW_20140919_7212_w1000.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/MW_20140919_7212_w1000.jpg&#34; alt=&#34;Kernkraftwerk Beznau&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;668&#34; class=&#34;size-full wp-image-4977&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/MW_20140919_7212_w1000.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/MW_20140919_7212_w1000-300x200.jpg 300w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/MW_20140919_7212_w1000-224x150.jpg 224w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/MW_20140919_7212_w1000-150x100.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Kernkraftwerk Beznau
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Letzte Woche erhielt ich &amp;ndash; nach einer vorherigen Ankündigung &amp;ndash; eine Packung Jodtabletten. Diese sollen die Anwohner im 50&amp;thinsp;km-Umkreis der Schweizer Kernkraftwerke vor den Gefahren von radioaktivem Jod schützen. Dazu kam ein weiterer Brief mit ergänzenden Informationen, den ich hier gern wiedergeben möchte.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;An die Einwohnerinnen und Einwohner&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;im 50-km-Umkreis&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;der Schweizer Kernkraftwerke&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;strong&gt;_&lt;/strong&gt;_&lt;strong&gt;_&lt;/strong&gt;_&lt;strong&gt;_&lt;/strong&gt;_&lt;strong&gt;_&lt;/strong&gt;_&lt;strong&gt;_&lt;/strong&gt;___&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bern, im November 2014&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WICHTIGE ERGÄNZENDE INFORMATIONEN ZUR JODTABLETTEN-VERTEILUNG&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nehmen Sie sich zwei Minuten Zeit für diese wichtigen Informationen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sehr geehrte Damen und Herren&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie haben kürzlich Jodtabletten in Ihren Briefkasten bekommen oder werden diese in den nächsten Tagen noch erhalten. In der Öffentlichkeit wurde die Verteilung kontrovers diskutiert, was zu Missverständnissen und Unklarheiten führte. Wir haben festgestellt, dass wir ungenügend über die Verteilung informiert haben. Mit diesem Brief möchten wir einige wichtige Informationen ergänzen:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sie erhalten Jodtabletten, weil wir einen Unfall in einem Schweizer Kernkraftwerk leider nicht ausschliessen können&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jodtabletten schützen Sie nicht vollumfänglich vor den Folgen eines Kernkraftwerk-Unfalls, sondern nur vorübergehend gegen dabei freigesetztes radioaktives Jod. Es können aber weitere radioaktive Stoffe wie Cäsium oder Strontium freigesetzt werden, die Krebs und Leukämie verursachen können. Die Einnahme von Jodtabletten schützt Sie nicht gegen diese Substanzen und ihre Folgen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nach einem Unfall können Lebensmittel und Trinkwasser stark radioaktiv verseucht werden, auch in sehr grosser Entfernung vom Unfallreaktor. Wie damit umgegangen werden soll, ist unklar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jodtabletten sind am wirksamsten, wenn sie kurz vor dem Durchgang einer radioaktiven Wolke eingenommen werden. Wir können aber nicht garantieren, dass die Aufforderung, die Tabletten einzunehmen, rechtzeitig erfolgt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bei einem Kernkraftwerk-Unfall wird möglicherweise zusätzlich zur Einnahme von Jodtabletten eine Evakuierung angeordnet. Wie eine grossräumige Evakuierung konkret abliefe und wo die Evakuierten untergebracht würden, ist unklar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je nach Windrichtung und -stärke kann sich die radioaktive Wolke bei einem Kernkraftwerk-Unfall über hundert Kilometer ausbreiten. Der Bund verteilt Jodtabletten aber nur an Haushalte, Betriebe und öffentliche Einrichtungen in einem 50-km-Radius und nur auf Schweizer Boden.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Wir möchten betonen, dass die Stilllegung der fünf Schweizer Kernkraftwerke einen wirksameren Schutz gegen nukleare Risiken darstellen würde als Jodtabletten. Bisher hat es das Schweizer Parlament jedoch abgelehnt, die Betriebsdauer der Kernkraftwerke zu begrenzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freundliche Grüsse&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ihre Geschäftsstelle Kaliumiodid-Versorgung&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zuständig für die Jodtabletten-Verteilung&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Es stellte sich nun heraus, dass dieser Brief nicht von der Geschäftsstelle Kaliumiodid-Versorgung stammt, sondern von Greenpeace Schweiz (&lt;a href=&#34;http://www.greenpeace.org/switzerland/de/Uber-uns/Medienstelle/Medienmitteilungen/Jodtabletten-schuetzen-nur-bedingt-und-schaffen-keine-Sicherheit/&#34; title=&#34;Greenpeace Schweiz: Jodverteilung&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Medienmitteilung Jodverteilung&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich kann die Forderung nach Abschaltung der Kernkraftwerke nur unterstützen. Es gibt, abgesehen von den Jodtabletten, kein wirkliches Konzept für eine Reaktorkatastrophe. In der dichtbesiedelten Schweiz und auch in den Nachbarländern würde ein Reaktorunfall Millionen von Menschen betreffen. Die Schweiz hat nach Fukushima zwar einen langsamen Ausstieg aus der Kernenergie beschlossen, aber das bedeutet noch viele Jahre Restlaufzeit für sehr alte Reaktoren (siehe &lt;a href=&#34;http://www.greenpeace.org/switzerland/de/Publikationen/Reports-Atom/Risiko-Altreaktoren-Schweiz/&#34; title=&#34;Risiki Altreaktoren in der Schweiz&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Studie zu Schweizer Kernkraftwerken&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ausflug in Perus blutige Vergangenheit</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-08-18-ausflug-in-perus-blutige-vergangenheit/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Aug 2013 03:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-08-18-ausflug-in-perus-blutige-vergangenheit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unseren Aufenthalt in Lima nutzten wir noch für einen Besuch im Nationalmuseum. Dieses befindet sich im zugigen Gebäude des Kulturministeriums und wie immer fuhren wir mit dem Taxi eine halbe Stunde dorthin. Lima ist einfach riesig, wobei ich das nur flächenmäßig meine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Nationalmuseum fängt bei den alten Kulturen an, wir interessierten uns aber für eine Fotoausstellung zur jüngeren Geschichte. Peru erlebte von 1980 bis 2000 eine Welle von Gewalt, den &lt;em&gt;Internen Konflikt&lt;/em&gt;. In den ländlichen Gebieten herrschte große Armut, die Regierungen hatten sich durch fehlgeschlagene Reformen und Korruption ausgezeichnet. Somit erhielten linksextremistische Gruppierungen großen Zulauf, die bekannteste war der &lt;em&gt;Leuchtende Pfad&lt;/em&gt;. Diese wollten nichts anderes als den gewaltsamen Systemumsturz und die Gründung eines kommunistischen Staates. Es gab zahlreiche Anschläge, in Lima wurden zahlreiche Hunde an Laternen aufgehängt, eine Gruppe von Journalisten wurde umgebracht und verscharrt, ganze Dörfer wurden überfallen und die Bewohner umgebracht, Bombenanschläge in Großstädten &amp;#8211; niemand war sicher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Reaktion des Militärs stand an Grausamkeit nicht nach, Dörfer wurden plattgemacht, viele Verdächtige verschwanden einfach, einige wenige wurden nach Jahren wieder freigelassen. Im Zuge des Konflikts starben oder verschwanden knapp 70000 Menschen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bilder waren schwarz-weiß gehalten und zeigten herausgelöste Ereignisse. Viele Leichen waren zu sehen, trauernde Verwandte, Wiedersehensglück, die Folgen von Bombenanschlägen, ermordete Häftlinge, der Gründer des &lt;em&gt;Leuchtenden Pfades&lt;/em&gt;, traumatisierte Menschen, ein kirchliches Waisenheim, so viele schreckliche Bilder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie so oft gerieten die Zivilisten zwischen die Fronten und mussten die meisten Opfer beklagen. Aber es ist auch gut, dass mit dieser Ausstellung ein Schritt in Richtung Verarbeitung und Aussöhnung geschieht.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Überfremdung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-08-07-uberfremdung/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2011 16:56:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-08-07-uberfremdung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein Gespräch auf dem Gipfel (&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2011/08/01/vrenelisgartli/&#34;&gt;Vrenelisgärtli&lt;/a&gt;) nach gemeinsamer Heldentat &amp;ndash; unserem Bergführer macht die &lt;em&gt;Überfremdung&lt;/em&gt; Angst. Ich fühle mich damit immer gemeint, wenn nicht sogar angegriffen. Als Deutscher in der Schweiz bin ich ein Fremder, einer von immer mehr. Und es gäbe da jetzt eine deutsche Bergführerschule, welche geringere Löhne zahle und die Preise ruiniere. Was sagt man da? Die Aussicht ist schön hier oben und der Himmel recht blau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mir behagt schon der Begriff nicht. &lt;em&gt;Überfremdung&lt;/em&gt; hat einen bedrohlichen, ausgrenzenden Klang. Und in unserer Siebener-Seilschaft repräsentierte ich als einziger Deutscher das ominöse Fremde. Als Kunde von Schweizer Bergführern fühlte ich mich durchaus willkommen, aber sobald Zugewanderte in Konkurrenz treten, läuten die Alarmglocken. Die gleiche Diskussion erlebte ich vor einigen Jahren in Sachsen, durch die Osterweiterung der Europäischen Union sahen sich vor allem handwerkliche Betriebe bedroht. Polnische und tschechische Fliesenleger und Bauarbeiter würden schon bald die Preise ruinieren und in einer ohnehin schon strukturschwachen Region zusätzliche Arbeitslosigkeit verursachen. In der Schweiz sind die Deutschen die Polen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Max Frisch schrieb 1965 einen Text zum Thema Überfremdung. Damals waren es die Italiener, welche in großer Zahl in die Schweiz kamen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ein kleines Herrenvolk sieht sich in Gefahr: man hat Arbeitskräfte gerufen, und es kommen Menschen. Sie fressen den Wohlstand nicht auf, im Gegenteil, sie sind für den Wohlstand unerlässlich. Aber sie sind da. Gastarbeiter oder Fremdarbeiter? Ich bin fürs Letztere: sie sind keine Gäste, die man bedient, um an ihnen zu verdienen; sie arbeiten, und zwar in der Fremde, weil sie in ihrem eigenen Land zurzeit auf keinen grünen Zweig kommen. Das kann man ihnen nicht übel nehmen. Sie sprechen eine andere Sprache. Auch das kann man nicht übel nehmen, zumal die Sprache, die sie sprechen, zu den vier Landessprachen gehört. Aber das erschwert vieles. Sie beschweren sich über menschenunwürdige Unterkünfte, verbunden mit Wucher, und sind überhaupt nicht begeistert. Das ist ungewohnt. Aber man braucht sie. Wäre das kleine Herrenvolk nicht bei sich selbst berühmt für seine Humanität und Toleranz und so weiter, der Umgang mit den fremden Arbeitskräften wäre leichter; man könnte sie in ordentlichen Lagern unterbringen, wo sie auch singen dürften, und sie würden nicht das Straßenbild überfremden. Aber das geht nicht; sie sind keine Gefangenen, nicht einmal Flüchtlinge. So stehen sie denn in den Läden und kaufen, und wenn sie einen Arbeitsunfall haben oder krank werden, liegen sie auch noch in den Krankenhäusern. Man fühlt sich überfremdet. Langsam nimmt man es ihnen doch übel. Ausbeutung ist ein verbrauchtes Wort, es sei denn, dass die Arbeitgeber sich ausgebeutet fühlen. Sie sparen, heißt es, jährlich eine Milliarde und schicken sie heim. Das war nicht der Sinn. Sie sparen. Eigentlich kann man ihnen auch das nicht übel nehmen. Aber sie sind einfach da, eine Überfremdung durch Menschen, wo man doch, wie gesagt, nur Arbeitskräfte wollte. Und sie sind nicht nur Menschen, sondern anders: Italiener. Sie stehen Schlange an der Grenze; es ist unheimlich. Man muss das kleine Herrenvolk schon verstehen. Wenn Italien plötzlich seine Grenze sperren würde, wäre es auch unheimlich. Was tun? Es geht nicht ohne strenge Maßnahmen, die keinen Betroffenen entzücken, nicht einmal den betroffenen Arbeitgeber. Es herrscht Konjunktur, aber kein Entzücken im Lande. Die Fremden singen. Zu viert in einem Schlafraum. Der Bundesrat verbittet sich die Einmischung durch einen italienischen Minister, schließlich ist man unabhängig, wenn auch angewiesen auf fremde Tellerwäscher und Maurer und Handlanger und Kellner und so weiter, unabhängig (glaube ich) von Habsburg wie von der EWG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es sind einfach zu viele, nicht auf der Baustelle und nicht in der Fabrik und nicht im Stall und nicht in der Küche, aber am Feierabend, vor allem am Sonntag sind es plötzlich zu viele. Sie fallen auf. Sie sind anders. Sie haben ein Auge auf Mädchen und Frauen, solange sie die ihren nicht in die Fremde nehmen dürfen. Man ist kein Rassist; es ist schließlich eine Tradition, dass man nicht rassistisch ist, und die Tradition hat sich bewährt in der Verurteilung französischer oder amerikanischer oder russischer Allüren, ganz zu schweigen von den Deutschen, die den Begriff von den Hilfsvölkern geprägt haben. Trotzdem sind sie einfach anders. Sie gefährden die Eigenart des kleinen Herrenvolkes, die ungern umschrieben wird, es sei denn im Sinn des Eigenlobs, das die andern nicht interessiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Max Frisch, Überfremdung I, 1965&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Also ich werde auf jeden Fall den Schweizer Bergführern die Treue halten. Unvorstellbar, dass mir ein Bergführer auf Hochdeutsch erklärte, wie ich den Karabiner einhänge, wie der doppelte Spierenstich funktioniert oder welche Klettertechnik die beste ist. Das passt einfach nicht zusammen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Globales Erdölfördermaximum</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-11-28-globales-erdolfordermaximum/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Nov 2010 14:40:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-11-28-globales-erdolfordermaximum/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Da Erdöl eine begrenzte Ressource ist, wird irgendwann das globale Maximum der Förderung erreicht sein. Da Erdöl extrem wichtig ist, hängt sehr viel an diesem Moment, wenn die Förderung immer weniger wird. Die Diskussion um diesen Zeitpunkt füllt Bände (siehe &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Globales_%C3%96lf%C3%B6rdermaximum&#34;&gt;Wikipedia-Artikel&lt;/a&gt;), so ganz genau wird man es erst einige Jahre nach dem Eintreten sagen können. Außerdem verändern Einflüsse wie Wirtschaftskrise und Erdölpreis die Produktion. Jedoch könnte nach Meinung einiger Experten momentan dieser Zeitpunkt erreicht, wenn nicht sogar schon überschritten sein. Interessanterweise gibt es keine öffentliche Diskussion darüber, es wird verdrängt und die notwendigen Umbaumaßnahmen verschlafen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte vor langer Zeit in der BAR-News darüber geschrieben und sah mich durch die gestrige arte-Sendung &lt;a href=&#34;http://www.arte.tv/de/Die-Welt-verstehen/mit-offenen-karten/392.html&#34;&gt;Mit offenen Karten&lt;/a&gt; bestätigt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wohlstand und Wachstum</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-01-03-wohlstand-und-wachstum/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jan 2010 21:43:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-01-03-wohlstand-und-wachstum/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Keine Rede zur Wirtschaftspolitik kommt ohne diese beiden Grundbegriffe aus: Wohlstand und Wachstum. Doch angesichts einer Welt mit begrenzten Rohstoffen stellt sich die Frage, wie genau denn unendliches Wachstum funktionieren soll. Denn nach der heutigen Auffassung bedeutet Wachstum ein stetiges Mehr an Produktion und Konsum. Und Wohlstand ist ein materieller Begriff, der eng an Überfluss gekoppelt ist.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2010-01-03.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; &lt;em&gt;Wohin führt die Art unseres Wirtschaftens?&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In vorindustriellen Zeiten hatten diese Begriffe eine ganz andere Bedeutung. Wachstum war dort das Wachstum der Pflanzen auf dem Feld oder der Bäume im Wald, welches die Lebensgrundlage der damaligen Bevölkerung darstellte. Wachstum bedeutete aber keine Zunahme der Anbaufläche, da hätten die benachbarten Dörfer wohl etwas dagegen gehabt. Auch der Wald wächst ständig ohne sich zwangsläufig ausdehnen zu müssen. Wohlstand war damals auch nur wenig ans Materielle gekoppelt, stattdessen genügte es, wenn man mit den Mitmenschen und Gott gut auskam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Rückbesinnung auf diese ursprüngliche Bedeutung der Begriffe Wohlstand und Wachstum ist notwendig, um zu einer neuen Art des Wirtschaftens zu gelangen. Verzichten müssen wir, aber wenn wir auf das Überflüssige verzichten, fehlt uns nichts. Verzichten wir auf überflüssige Lebensmittel, die im Abfall landen, auf Flugreisen, die wir nur wegen des günstigen Preises buchen, auf Status-Symbole und die allerneuesten technischen Spielereien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Angeregt durch den Deutschlandfunk-Beitrag &lt;a href=&#34;http://www.dradio.de/dlf/sendungen/hintergrundpolitik/1095078/&#34;&gt;Wegmarken 2010: Wohlstand ohne Wachstum?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minarettverbot in der Schweiz</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-12-06-minarettverbot-die-spinnen-die-schweizer/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Dec 2009 11:36:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-12-06-minarettverbot-die-spinnen-die-schweizer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am letzten Sonntag konnten die Schweizer über eine Vorlage der &lt;a href=&#34;http://www.admin.ch/ch/d/pore/vi/vis353.html&#34;&gt;Volksinitiative für ein Bauverbot von Minaretten&lt;/a&gt; abstimmen. Im Vorfeld hatte man dieser Initiative wenig Chancen eingeräumt, jedoch wurde sie mit einer klaren Mehrheit von 57.5% angenommen (genaue Resultate in dieser &lt;a href=&#34;http://www.tagesanzeiger.ch/schweiz/standard/57-Prozent-sagten-Ja-zum-MinarettVerbot/story/31785289&#34;&gt;Tagesanzeiger-Grafik&lt;/a&gt;). Nur vier Kantone stimmten dagegen, alle übrigen dafür.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width:520px&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2009-12-06.jpg&#34; width=&#34;510&#34; height=&#34;308&#34; /&gt;&lt;br /&gt; &lt;em&gt;Plakatmotiv der Minarettgegner&lt;/em&gt;&lt;br /&gt; [/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;p&gt;
    Es ist ein schwarzer Tag für alle Menschen, die sich für eine weltoffene und liberale Schweiz einsetzen. Und die rechtspopulistische Partei SVP frohlockt, konnte sie nach den vielen verlorenen Abstimmungen der letzten Jahre (Personenfreizügigkeit, Schengen) doch endlich wieder einen klaren Sieg verbuchen. Die Folgen dieser Abstimmung sind schwer abzuschätzen, jedoch wird der Ruf der Schweiz im Ausland dadurch nicht gerade verbessert werden.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Wenn man sich den Ursachen zuwendet, steht da an erster Stelle eine große Verunsicherung. Es ist nicht unbedingt Fremdenfeindlichkeit, aber das Gefühl, dass zu wenig getan wird gegen die negativen Auswüchse des Islam, gegen Kopftücher, Scharia und Zwangsehen. Die Minarette sind ein Symbol, ihr Verbot wird jene wenigen extremen islamistischen Gruppierungen nicht treffen, sondern ihre Wut auf den Westen noch weiter anfachen. Es trifft die große Mehrheit der friedliebenden Muslime, die sich durch das Verbot in ihrer Religionsausübung bedroht sehen könnten. Denn wenn jetzt die Minarette verboten werden, was folgt dann als nächstes?
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Einen kleinen Vorgeschmack bietet die Stellungnahme der Minarettgegner zum Ausgang der Volksabstimmung. Einige Professoren hatten es im Vorfeld gewagt, eine Klage beim Europäischen Gerichtshof zu erwägen, um die Umsetzung der Vorlage in die Schweizer Verfassung zu verhindern.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;
      Das Ja des Schweizer Souveräns – unserer obersten politischen Instanz – zum Minarettverbot ist jetzt buchstabengetreu umzusetzen. Im Abstimmungskampf laut gewordene professorale Ideen, die Umsetzung via Klage beim Europäischen Gerichtshof zu unterlaufen, sind inakzeptabel, brechen Verfassungsrecht. Im öffentlichen Dienst stehende Justizfunktionäre, welche sich der Umsetzung des vom Souverän geäusserten Willens widersetzen, müssen entlassen werden.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      &lt;em&gt;Quelle: &lt;a href=&#34;http://www.admin.ch/ch/d/pore/vi/vis353.html&#34;&gt;Volksinitiative Gegen den Bau von Minaretten&lt;/a&gt;, Stellungnahme vom 29.11.2009&lt;/em&gt;
    &lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Wer eine andere Meinung hat und gefährlich werden kann &amp;#8211; dem winken Drohungen und Repressalien. Wahrscheinlich werden sich irgendwann alle Intellektuellen auf den Feldern bewähren müssen.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Auf jeden Fall kommt jetzt Bewegung in dieses manchmal so träge Land. Der freie Autor &lt;a href=&#34;http://www.lewinsky.ch/charles/index.html&#34;&gt;Charles Lewinsky&lt;/a&gt; empfiehlt in einem &lt;a href=&#34;http://www.tagesanzeiger.ch/kultur/buecher/Jetzt-muessen-wir-sogar-Koeppels-triumphierende-Ironie-schlucken/story/10202730&#34;&gt;Tagesanzeiger-Essay&lt;/a&gt;, mit gleichen Mitteln zurückzuschlagen und mit Zuspitzungen die Lufthoheit in der Debatte zu erringen. Denn mit gerümpfter Nase schweigend dabei zu stehen &amp;#8211; davon ändert sich nichts. Wir müssen uns also üben im Polarisieren und Polemisieren, das einfache Argument schlägt stets das differenzierte, richtige.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Einen anderen Aspekt betont ein jüngst veröffentlichter ZEIT-Artikel, der die Frage stellt, ob direkte Demokratie auf Bundesebene überhaupt noch zeitgemäß sei. Bezogen auf den Minarett-Entscheid kritisiert er, dass Volksabstimmungen bei komplexen Sachverhalten eine falsche Flucht zu einfachen Antworten in schwierigen Zeiten darstellten.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;
      Die Idee der direkten Demokratie steht jedoch nicht nur von innen unter Druck, durch die neue Beweglichkeit des repräsentativen Systems, sondern auch von außen: durch die Globalisierung. Eben weil das Prinzip des Plebiszitären von der unmittelbaren Rückkopplung an den einzelnen Bürger lebt, ist es von Problemen, die nicht nur eine Stadt oder ein Bundesland betreffen, tendenziell überfordert. Je komplizierter die Abhängigkeiten über Grenzen hinweg geraten, je mehr Akteure das internationale Handeln bestimmen, desto seltener werden die Fragen, die sich mit dem Rücken zur Welt, in kleinen Einheiten entscheiden lassen.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      Auch das erleben die Schweizer gerade: Ihr Mehrheitsvotum gegen Minarette lässt sich ja nicht nur als antiislamischer Affekt lesen, sondern auch als Überdruss an der Globalisierung. Als Ausdruck einer verbreiteten Sehnsucht, sich abzukoppeln von den Anstrengungen des ethnischen, sozialen und religiösen Durcheinanders, sich zurückzuziehen in überschaubare Verhältnisse. Diesem isolationistischen Impuls entspricht die Zuflucht zum Plebiszit. Es suggeriert klare Entscheidungen in unübersichtlichen Zeiten. Das aber ist eine Täuschung. Es gibt keinen Ausstieg aus der Globalisierung. Nichts zeigt das deutlicher als der Umstand, dass das Schweizer Minarettverbot demnächst wohl von einer äußeren Instanz, vom Europäischen Gerichtshof für Menschenrechte, überprüft – und kassiert werden dürfte. Nicht einmal mehr die Alpen bieten Schutz vor der Welt.
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
      &lt;em&gt;Quelle: &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/index&#34;&gt;DIE ZEIT&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2009/51/01-Europa?page=1&#34;&gt;Volkes wahre Stimme&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;
    &lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Den Bundestag als Auslandsdeutscher mitwählen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-08-22-den-bundestag-als-auslandsdeutscher-mitwahlen/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2009 14:41:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-08-22-den-bundestag-als-auslandsdeutscher-mitwahlen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wenn ihr, so wie ich, im Ausland lebende Deutsche seid, solltet ihr demnächst euren Wahlschein beantragen. Der Stichtag ist der 6. September, bis dahin muss der Antrag bei der Gemeinde eingehen, wo ihr zuletzt gewohnt habt. Voraussetzung ist natürlich, dass ihr keinen Wohnsitz mehr in Deutschland habt, sonst gehen die Wahlunterlagen ohnehin an diese Adresse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den notwendigen Antrag gibt es auf der Seite des &lt;a href=&#34;http://www.bundeswahlleiter.de&#34;&gt;Bundeswahlleiters&lt;/a&gt;, genauer auf der Seite &lt;a href=&#34;http://www.bundeswahlleiter.de/de/bundestagswahlen/BTW_BUND_09/auslandsdeutsche/ausfuellhinweise_antrag/index.html&#34;&gt;Ausfüllhinweise und Antrag für Auslandsdeutsche&lt;/a&gt;. Also einfach ausfüllen und zur Gemeindeverwaltung schicken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese Prozedur mag etwas kompliziert klingen, aber es muss ja alles überprüft werden, damit niemand seine Stimme doppelt abgibt. Die viel kompliziertere Frage ist aber, welche Partei man wählen soll. Der Sachzwang einer eklatanten Neuverschuldung zur Rettung insolventer Banken lässt wenig Handlungsspielraum für Politik. Die Profile der Parteien ähneln sich immer mehr, die Kanzlerin meidet jegliche Konfrontation und konkrete Äußerung, die SPD liegt am Boden, die Grünen haben koalitionstechnisch wenig Chancen, die Linke kann ohnehin nicht mitregieren, die FDP träumt von der Macht in einer schwarz-gelben Koalition &amp;mdash; es entwickelt sich ein lähmendes Vielparteiensystem mit immer weniger schlagkräftigen Koalitionsoptionen. Der Sieg der CDU scheint schon festzustehen, stellt sich eigentlich nur noch die Frage nach dem Juniorpartner. Dennoch, eine hohe Wahlbeteiligung ist wichtig, nutzt also euer Wahlrecht!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schweiz stimmt für Ausweitung der Personenfreizügigkeit</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-02-08-schweiz-stimmt-fur-ausweitung-der-personenfreizugigkeit/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Feb 2009 18:41:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-02-08-schweiz-stimmt-fur-ausweitung-der-personenfreizugigkeit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Viel stand heute auf dem Spiel. Es ging zwar nur um die Ausdehnung der Personenfreizügigkeit auf die neuen EU-Mitgliedsstaaten Bulgarien und Rumänien, aber bei einer Ablehnung hätte die EU den Großteil der bisherigen Verträge gekündigt. Dazu gehören zum Beispiel das Schengen-Abkommen für erleichterten Grenzverkehr, das Abkommen zur Personenfreizügigkeit für erleichterte Niederlassung und die Mitwirkung am EU-Forschungsprogramm. Bei einem &amp;#8220;Nein&amp;#8221; hätten sich also auch die Regeln für mich als Wahlschweizer mit Deutschem Pass geändert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Vorfeld hatten die Gegner, im Wesentlichen die Schweizer Volkspartei (SVP), mit einer kontrovers diskutierten Raben-Kampagne vor den Gefahren gewarnt. Mehr Zuwanderung, weniger Arbeitsplätze für Schweizer, Überfremdung &amp;mdash; mit diesen Argumenten versuchte die SVP auch schon bei früheren Abstimmungen zu trumpfen. Auf der Befürworterseite versammelten sich ein Großteil der Schweizer Parteien, Wirtschaftsverbände und Wissenschaftler. Sie malten mit einem abgestorbenen Baum die Zukunft in düsteren Farben, sollte sich die Schweiz gegen die Vorlage entscheiden. Mehr zu den Kampagnen und polarisierende Leserkommentare stehen in diesem &lt;a href=&#34;http://www.tagesanzeiger.ch/schweiz/standard/story/12534434&#34;&gt;Artikel des Tagesanzeigers&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber unabhängig vom positiven Ergebnis der Abstimmung bleibt die Schweiz beim Thema EU gelähmt, da sie jeden Schritt zur Abstimmung gibt und damit das EU-Regelwerk schrittweise nachvollzieht, immer mit der Gefahr, dass bei einem &amp;#8220;Nein&amp;#8221; alles Erreichte in Frage gestellt wird. Ein Beitritt mit allen Vor- und Nachteilen wäre konsequenter, dann könnte die Schweiz nämlich europäische Politik mitgestalten, anstatt sich der Illusion der Autonomie hinzugeben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erwin Wagenhofer: Let&amp;#8217;s Make Money</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-01-11-erwin-wagenhofer-lets-make-money/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2009 20:48:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-01-11-erwin-wagenhofer-lets-make-money/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der österreichische Filmemacher Erwin Wagenhofer wagte sich in seinem neuesten Film &lt;a href=&#34;http://www.letsmakemoney.at&#34;&gt;Let&amp;#8217;s Make Money&lt;/a&gt; an ein Thema, das durch die Finanzkrise eine ungeheure Aktualität hat: Wie arbeitet Geld und wohin fließt es? Nachdem er sich in &lt;a href=&#34;http://www.we-feed-the-world.at/&#34;&gt;We Feed the World&lt;/a&gt; (2007) mit den Absurditäten der Nahrungsmittelerzeugung und -verteilung beschäftigte, hat er nun mit dem globalen Finanzsystem ein weitaus komplexeres Thema angepackt. Im Gegensatz zum zurzeit vielleicht bekanntesten Dokumentarfilmer &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Michael_Moore&#34;&gt;Michael Moore&lt;/a&gt; hält er sich komplett aus seinem Filmen heraus und somit an die klassische Lehre des Dokumentarfilmens. Damit erreicht er zwar kein Millionenpublikum wie Moores Filme, aber eine höhere Glaubwürdigkeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich finde diesen Film absolut sehenswert und kann ihm jeden ans Herz legen. In Zürich läuft er derzeit im &lt;a href=&#34;http://www.arthouse.ch/&#34;&gt;Arthouse Alba&lt;/a&gt;. Auf der gut gemachten &lt;a href=&#34;http://www.letsmakemoney.at&#34;&gt;Filmseite&lt;/a&gt; könnt ihr auch einen Trailer anschauen, der die wichtigsten Themen anreißt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verantwortung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich ist eine zentrale Frage des Films die nach der Verantwortung für die bekannten unmenschlichen Arbeitsbedingungen und Umweltzerstörungen in Ländern wie Indien und China. So richtig mag die Verantwortung keiner übernehmen. Die Fertigungs-Manager vor Ort sind durch Wettbewerber und ihre Investoren gezwungen, die niedrigen Löhne zu zahlen und die schludrige Umweltgesetzgebung auszunutzen. Die Investoren, im Film wird ein Fondsmanager für &lt;em&gt;Emerging Markets&lt;/em&gt; interviewt, lehnen die Verantwortung ebenso ab. Sie bekämen schließlich Kapital, um es gewinnbringend einzusetzen. Der nächste Schritt sind die Eigner des Fonds, also zum Beispiel Rentenversicherungen oder auch Privatpersonen. Und die legen ja nur Geld an und lassen es arbeiten, womit die Verantwortung am Ende nirgendwo hängen bleibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mich erinnert diese Frage an einen Vortrag, den ich während meines Auslandsstudiums an der &lt;a href=&#34;http://www.vt.edu/&#34;&gt;Virginia Tech&lt;/a&gt; in den USA hörte. Der Vortragende unterschied den Bereich, in welchem unser Handeln wirkt und den Bereich, für den wir uns verantwortlich fühlen. Historisch gesehen hatte persönliches Handeln nur lokale Auswirkungen und man fühlte sich auch nur für das Wohlergehen der unmittelbaren Umgebung verantwortlich. Somit waren beide Bereiche ausgeglichen. Das Leben in unserer modernen Gesellschaft hat jedoch globale Auswirkungen, das Benzin kommt aus Russland, das T-Shirt aus Indien, die Stereoanlage aus China, der Strom wird mit nigerianischem Uran hergestellt, mein Rentenfonds investiert in Schwellenländer. Die Schlussfolgerung daraus wäre nun, dass damit auch unser Verantwortungsbewusstsein global sein müsste, um mit den Auswirkungen unseres Handelns Schritt zu halten. Prinzipiell gibt es nun zwei Möglichkeiten, wie man beide Bereiche in Einklang bringen kann. Zum einen sollte man den Bereich verkleinern, in dem sein Handeln wirkt. Die Extremform davon wäre ein Bauer, der sich komplett selbst versorgt. Etwas milder ausgedrückt kann man versuchen, nur regionale Waren einzukaufen und seine Autofahrten und Flugreisen einzuschränken. Zusätzlich kann man auch sein Verantwortungsbewusstsein ausdehnen und international tätige Organisationen unterstützen. Ich fand dieses Modell sehr intuitiv und nützlich, meinen eigenen Kompromiss zu finden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Irak-Krieg&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine sehr aufschlussreiche Erklärung der beiden amerikanischen Kriege im Irak liefert &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/John_Perkins_%28Autor%29&#34;&gt;John Perkins&lt;/a&gt;, der sich als &lt;em&gt;Economic Hit Man&lt;/em&gt; bezeichnet (Wirtschaftskiller). Seine Aufgabe war die Einflussnahme auf Entwicklungsländer, um amerikanische Interessen durchzusetzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die dabei angewandte Methodik bezeichnet er im Film selbst als mafiös. Dem betreffenden Land wird mit Hilfe der amerikanisch dominierten Weltbank ein großzügiger Kredit gewährt. Die Mittel werden für Industrie- oder Infrastrukturprojekte eingesetzt, bei denen bevorzugt amerikanische Firmen zum Zug kommen. Das Geld verlässt also die USA gar nicht, sondern bleibt im Land. Von diesen &amp;#8220;Entwicklungsprojekten&amp;#8221; profitiert nur eine kleine Minderheit im aufstrebenden Land, die Zinsen für den Kredit dürfen dann aber alle begleichen. Meist gerät das Land dann auch in Zahlungsnot und muss sich anderweitig erkenntlich zeigen, bei UN-Abstimmungen oder dem Bau von Militärstützpunkten. Falls das Land jedoch nicht die großzügige Entwicklungshilfe in Form von Krediten annimmt, folgt die zweite Eskalationsstufe. Durch eingeschleuste Agenten wird versucht, den Machthaber abzulösen oder gar umzubringen. Wenn selbst das nicht den gewünschten Erfolg bringt, marschiert das Militär ein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Falle des Irak sah sich Amerika noch in einem weiteren Punkt bedroht &amp;ndash; die globale Vormachtstellung des Dollar basiert auf dessen Bindung ans Erdöl. Genauer gesagt wird sämtliches Erdöl nur gegen Dollar verkauft. Laut John Perkins hatte sich Saddam Hussein zum einen sperrig bei der Entwicklungshilfe gezeigt (erster Irakkrieg) und zudem kurz vor dem zweiten Irakkrieg damit gedroht, Erdöl auch in anderen Währungen zu verkaufen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich möchte anmerken, dass ich den Wahrheitsgehalt dieser Anschuldigungen nicht überprüfen kann. Es ist die Darstellung eines Einzelnen, welche auch durch Eigeninteressen wie höhere Buchsverkaufszahlen geprägt sein kann. Dennoch wirft diese Darstellung ein interessantes Licht und erklärt sehr gut den plötzlichen Drang Amerikas zur militärischen Intervention sowie die wenig überzeugende und hastig vorgebrachte Begründung (Massenvernichtungswaffen bedrohen den Weltfrieden).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spanische Immobilienblase&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das dritte Thema, welches ich an dieser Stelle herausgreifen möchte, ist die spanische Immobilienblase. Durch den steigenden Wert von Immobilien, speziell in Meeresnähe, kauften zahlreiche Investoren Ferienwohnungen. Dadurch stiegen diese im Wert und die Blase blähte sich auf. Das Resultat sind hunderttausende leer stehende Ferienwohnungen und -häuser an der somit weitgehend zubetonierten spanischen Meeresküste. Die spanischen Baufirmen konnten von diesem Boom jahrelang profitieren, jetzt stehen viele vor dem Aus. Ganz zu schweigen von den vielen Privatanlegern, die sich verschuldeten, um sich eine sicher im Wert steigende Immobilie zu kaufen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kapitalflucht und Steueroasen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Wahlschweizer lebe ich in einem Land, dessen &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Schweizer_Bankgeheimnis&#34;&gt;Bankgeheimnis&lt;/a&gt; weltbekannt ist. Konkret bedeutet dies, dass die Banken Kundendaten nur bei Verdacht auf eine schwerwiegenden Straftat herausgeben. Jedoch zählt die Steuerhinterziehung (Nichtangabe von Vermögenswerten und damit Zinserträgen) nicht dazu, so dass die Schweiz in diesem Fall keine Rechtshilfe leistet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ähnliche Bestimmungen haben noch viele weitere europäische Staaten, der Film stattet der Kanalinsel Jersey einen Besuch ab. Somit ist es relativ leicht, große Vermögen &amp;#8220;arbeiten zu lassen&amp;#8221; und die Einkünfte steuerfrei zu beziehen. Im Film wird geschätzt, dass bei normaler Versteuerung weltweit jährlich 240 Milliarden USD Steuern aus Kapitaleinkünften mehr zur Verfügung stehen könnten. Betroffen sind aber nicht nur die Industrienationen, sondern auch viele Entwicklungsländer, deren Eliten ihre Vermögen ebenfalls ohne lästige Besteuerung anlegen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich kann aus dieser Perspektive das Beharren auf dem Schweizer Bankgeheimnis nicht gutheißen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Film hat mir vor Augen geführt, zu welchen Exzessen unser Wirtschaftssystem fähig ist. Der Wohlstand des Westens basiert auf Ausbeutung und Umweltzerstörung. Gewinne werden privatisiert, Verluste vergesellschaftlicht. Ich kann dies alles zwar nicht ändern, aber durch viele meiner Entscheidungen beeinflussen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Was kann man tun?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Investiere dein Geld in nachhaltige Anlageformen (siehe Geldanlagen bei der Erklärung von Bern).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Engagiere dich in einer international tätigen Nicht-Regierungs-Organisation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spende für eine international tätige Nicht-Regierungs-Organisation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kaufe regionale und saisonale Lebensmittel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mache Urlaub in der Nähe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fahre mit dem Fahrrad und öffentlichen Verkehrsmitteln.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verkaufe CDs mit Daten von Steuerflüchtlingen an deren Herkunftsland.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rechtsextremismus in Deutschland und in der Schweiz</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-05-12-rechtsextremismus-in-deutschland/</link>
      <pubDate>Mon, 12 May 2008 13:58:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-05-12-rechtsextremismus-in-deutschland/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/index&#34;&gt;ZEIT&lt;/a&gt; besch&amp;auml;ftigt sich in ihrer aktuellen Ausgabe mit dem Thema Rechtsextremismus in Deutschland. Im Unterschied zum Linksextremismus teilen gro&amp;szlig;e Teile der Bev&amp;ouml;lkerung rechte Positionen, wie eine Studie der &lt;a href=&#34;http://www.fes.de:80/de/&#34;&gt;Friedrich-Ebert-Stiftung&lt;/a&gt; herausfand. Dadurch ergibt sich eine wesentlich gr&amp;ouml;&amp;szlig;ere Bedrohung des demokratischen Systems. Der N&amp;auml;hrboden f&amp;uuml;r diese bedrohliche Entwicklung ist die Angst vor dem wirtschaftlichen Abstieg, die in gro&amp;szlig;en Bev&amp;ouml;lkerungsschichten um sich greift. Die Globalisierung und eingewanderte Ausl&amp;auml;nder sind schnell als S&amp;uum;ndenb&amp;ouml;cke ausfindig gemacht, einfache Antworten suggerieren einen Ausweg aus der Misere. Der moderne Rechtsextremismus setzt auf zwei Strategien, neben den brutalen &amp;Uuml;bergriffen auf Ausl&amp;auml;nder, Linke und Andersdenkende versucht man mit Unterschriftenaktionen gegen Sozialabbau, H&amp;uuml;pfburgen und Sch&amp;uuml;lerzeitungen das Vertrauen der Bev&amp;ouml;lkerung zu gewinnen. Den Erfolg dieser Doppelstrategie konnte man wohl am besten 2004 in Sachsen beobachten, als die NPD mit einem fast ausschlie&amp;szlig;lich auf &lt;em&gt;Hartz IV&lt;/em&gt;-Protest ausgerichteten Wahlkampf den Sprung ins Landesparlament schaffte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was tun? Als Antwort auf diese dr&amp;auml;ngende Frage hat die ZEIT das Internetportal &lt;a href=&#34;http://www.netz-gegen-nazis.com/&#34;&gt;Netz gegen Nazis&lt;/a&gt; ins Leben gerufen. Mitiniatoren sind der deutsche Feuerwehrberband, die Bundesliga, der deutsche olympische Sportbund, das ZDF und auch die Online-Plattformen mit der Endung vz (sch&amp;uuml;ler&lt;strong&gt;vz&lt;/strong&gt;, studi&lt;strong&gt;vz&lt;/strong&gt;, mein&lt;strong&gt;vz&lt;/strong&gt;). Es ist nicht die erste Aktion dieser Art, aber durch die Einbeziehung vielf&amp;auml;ltiger Partner und die journalistische Kompetenz der ZEIT k&amp;ouml;nnte eine vielgenutzte Ratgeberplattform entstehen, eine Anlaufstelle f&amp;uuml;r alle, die mit Rechtsextremismus konfrontiert sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;http://www.netz-gegen-nazis.com/&#34;&gt;http://www.netz-gegen-nazis.com/&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um in &amp;ouml;ffentlichen Diskussionen mit rechten Argumenten mithalten zu k&amp;ouml;nnen, empfiehlt sich eine Auseinandersetzung mit dieser Ideologie. Der ZEIT-Artikel &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2008/20/rechtes-Weltbild&#34;&gt;Neue Heiden hat das Land&lt;/a&gt; analysiert das rechte Weltbild treffend:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieses Fundament ist seit eh und je ein extremer Biologismus, also die Ansicht, Menschen seien von Natur aus ungleich und unterteilten sich in höher- und minderwertige Wesen, in Herren und Knechte, Führer und Geführte. Deshalb verachten rechte Denker die Idee der Menschenrechte zutiefst. Dass jeder Mensch ein Recht darauf hat, Rechte zu haben, ist für sie ein tödliches Gift im »Volkskörper«. Es lähme die natürliche Auslese von Starken und Schwachen und verhindere das Entstehen von Führungseliten. Anders gesagt: Ohne Lebenskampf entarte die Gesellschaft, und plötzlich gäben Parasiten und volksfremde Elemente den Ton an. Nicht einmal große Kunstwerke brächten diese Kretins zustande. Höchstens Kuckucksuhren, wie die Schweizer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Interessant f&amp;uuml;r mich als Wahlschweizer ist die Frage nach der hiesigen Situation. Aber im Gegensatz zu anderen europ&amp;auml;ischen Staaten gibt es in der Schweiz keine starken links- oder rechtsextremen Parteien (siehe Schweizer Parteienlandschaft von 1993). Die am rechten Rand des Parteienspektrums stehende &lt;a href=&#34;http://www.svp.ch&#34;&gt;SVP&lt;/a&gt; kann bestenfalls als rechtspopulistisch, nicht jedoch als rechtsextrem eingestuft werden. Sie bekennt sich zu christlichen, demokratischen Werten, was rechtsextreme Parteien nicht tun. Auf den Seiten der deutschen &lt;a href=&#34;http://www.npd.de&#34;&gt;NPD&lt;/a&gt; konnte ich nichts derartiges finden, stattdessen zeigt sich unter &lt;em&gt;Partei&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;Untergliederungen&lt;/em&gt; eine Karte von Deutschland, ebenfalls eingezeichnet sind die 1945 an Polen und Tschechien abgetretenen Ostgebiete und &amp;Ouml;sterreich, anscheinend sollen dort auch NPD-Ableger entstehen. Aber zur&amp;uuml;ck zur Schweizer SVP. So wenig ich pers&amp;ouml;nlich die Asylmissbrauchs- und sonstigen Kampagnen mag, sie erf&amp;uuml;llen in der Parteienlandschaft die wichtige Funktion, rechts von der SVP keine Parteien mehr zuzulassen. Denn es gibt da schon noch welche (z.B. die &lt;a href=&#34;http://www.pnos.ch&#34;&gt;Partei National Orientierter Schweizer&lt;/a&gt;, deren Parteiprogramm ist eine ungewollt lustige Lekt&amp;uuml;re), die aber weder regional noch national eine Rolle spielen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somit unterscheidet sich die Situation in Deutschland und der Schweiz wesentlich, was die Parteienlandschaft angeht. Aber auch in der Schweiz gibt es rechtsextreme Gruppen und es kommt zu &amp;Uuml;bergriffen. Im nationalen Forschungsschwerpunkt zum Thema Rechtsextremismus &amp;#8211; Ursachen und Gegenmassnahmen (&lt;a href=&#34;http://www.nfp40plus.ch/&#34;&gt;offizielle Webseite&lt;/a&gt;) wurden Jugendliche als Hauptopfergruppe rechtsextremer &amp;Uuml;bergriffe ausgemacht. Jeder 10. Jugendlicher w&amp;uuml;rde w&amp;auml;hrende seines Heranwachsens bedroht oder angegriffen. Von daher ist dieses Thema hier genau so aktuell wie in Deutschland, erh&amp;auml;lt jedoch aufgrund geringerer Vorfallszahlen und der anderen Geschichte wesentlich weniger &amp;ouml;ffentliche Wahrnehmung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Thomas Rosenlöcher zur Waldschlösschenbrücke</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-02-11-thomas-rosenlocher-zur-waldschlosschenbrucke/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Feb 2008 23:07:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-02-11-thomas-rosenlocher-zur-waldschlosschenbrucke/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist schon eine Weile her, dass ich Thomas Rosenlöcher (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Rosenl%C3%B6cher&#34;&gt;Wikipedia-Eintrag&lt;/a&gt;) bei uns in der Schule zum ersten Mal sah. Er saß vor der teilweise versammelten Schüler- und Lehrerschaft in der Aula und las aus einem seiner Bücher. Ich weiß gar nicht mehr, welches es war, vielleicht &lt;em&gt;Ostgezeter&lt;/em&gt;. Das könnte auch vom Erscheinungsjahr 1997 gut hinkommen. Ein bärtiger, gutmütiger, leicht kauziger Mann mit Brille &amp;#8211; und ein Dresdner Schriftsteller. Wenn ich ehrlich bin, ist es der einzige noch lebende Dresdner Schriftsteller, den ich kenne. So viele bekannte gibt es ja auch nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und natürlich darf diese ursächsische Stimme nicht fehlen, wenn es um die geplante Waldschlösschenbrücke geht. Sein in der ZEIT erschienener &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2008/07/Dresdner-Waldschloesschenbruecke&#34;&gt;Beitrag &amp;#8220;Ihr zersägt eure Enkel!&amp;#8221;&lt;/a&gt; ist schön zum Lesen und spiegelt die Meinung vieler besorgter Dresdner wieder, leider aber nicht der abstimmungsberechtigten und autofahrenden Mehrheit. Und so werden jetzt jeden Tag Bäume gefällt und weitere Vorbereitungsarbeiten erledigt. Der einzige Silberstreifen am Horizont ist die grassierende Stahlknappheit, aber auch die wird das Projekt nicht auf ewig aufhalten.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Blocher abgewählt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2007-12-18-blocher-abgewahlt/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Dec 2007 00:50:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2007-12-18-blocher-abgewahlt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der letzten Woche fand ein Erdbeben auf politischer Ebene statt. Der SVP-Bundesrat &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Christoph_Blocher&#34;&gt;Christoph Blocher&lt;/a&gt; wurde vom Parlament nicht wiedergewählt (was man durchaus erwartet hatte), stattdessen machte seine SVP-Kollegin &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Eveline_Widmer-Schlumpf&#34;&gt;Eveline Widmer-Schlumpf&lt;/a&gt; das Rennen. Ohne auf Details des Schweizer politischen Systems eingehen zu wollen, möchte ich betonen, dass dieser Vorgang eine immense Ohrfeige für Christoph Blocher darstellt. Die Parteien SP, Grüne und CVP hatten sich vorher abgesprochen und ihn, den ewigen Scharfmacher und Polarisierer, auf diese Weise um seinen Bundesrat-Sitz gebracht. Während die Linke jubelt, schmollt die SVP und sieht sich als Opfer eines Komplotts. Sie sei nicht mehr Teil der Regierung (trotz zweier Bundesräte), sondern Opposition.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Waldschlößchenbrücke</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2007-11-28-die-waldschloschenbrucke/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Nov 2007 00:24:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2007-11-28-die-waldschloschenbrucke/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mit Wehmut habe ich seit meinem Umzug nach Zürich das Drama um die Dresdner Walschlößchenbrücke verfolgt. Beim Volksentscheid wohnte ich noch in Dresden, doch auch meine Gegenstimme konnte den Entscheid für den Bau nicht verhindern. Seither ging der Streit durch viele Instanzen, die Gegner (z.B. &lt;a href=&#34;http://www.welterbe-erhalten.de/&#34;&gt;Grüne Liga&lt;/a&gt;) führten zuletzt eine seltene Fledermausart ins Rennen, um den Bau aufzuhalten. Aber nun ist es wohl endgültig entschieden, die Brücke wird gebaut, die schönen ruhigen Elbwiesen an dieser Stelle gehören der Vergangenheit an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Richtig traurig machte mich jetzt ein &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2007/48/Dresden-Waldschloesschenbruecke&#34;&gt;ZEIT-Artikel&lt;/a&gt; zum Thema. In diesem wurden gravierende Mängel, gar Manipulation bei der Herbeiführung dieses Volksentscheids festgestellt. Eine sinnvolle Alternative mit Tunnel wurde nicht in den Entscheid einbezogen, obwohl diese Variante nicht teurer käme als die momumentale Brückenkonstruktion. So bestand also nur die Wahl zwischen Brücke und Nichtbrücke, mit dem bekannten Ausgang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Stück Heimat wird jetzt also verschandelt, zubetoniert und für immer verschwinden, zum Wohle des Individualverkehrs. Gerade dort, zwischen dem Blauen Wunder und der Innenstadt war für mich immer das ruhige Herz Dresdens, dort &lt;em&gt;fehlt nichts&lt;/em&gt;, um einen Spruch der Brückengegner aufzugreifen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wahlen in der Schweiz</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2007-10-21-wahlen-in-der-schweiz/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Oct 2007 11:39:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2007-10-21-wahlen-in-der-schweiz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute findet in der Schweiz die Wahl zum National- und Ständerat statt, es werden also beide Kammern auf vier Jahre gewählt. Gern wäre ich dabei, um meine Stimme abzugeben, aber irgendwie haben die zuständigen Behörden mich vergessen zu informieren. Um dennoch in irgendeiner Weise meiner Meinung Ausdruck zu verleihen, habe ich virtuell gewählt. Genauer gesagt habe ich bei &lt;a href=&#34;http://www.smartvote.ch&#34;&gt;smartvote.ch&lt;/a&gt; extrem viele Fragen beantwortet und eine Wahlempfehlung erhalten. Zu meiner Erleichterung bin ich trotz des langen Aufenthaltes im reichen Ausland noch nicht ins rechte Lager gerutscht und meinen jugendlichen Idealen treu. Auf den ersten Platz bei mir kam die SP, die &lt;a href=&#34;http://www.sp-ps.ch&#34;&gt;Sozialdemokratische Partei&lt;/a&gt;, die in etwa mit der deutschen SPD zu vergleichen sind.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      #
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Partei / Wahlliste
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Übereinstimmung
    &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      1.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Sozialdemokratische Partei (SP)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      77.5%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      2.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Grüne &amp;#8211; Second@s / Migrationsliste
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      75.6%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      3.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      SP &amp;#8211; JUSO (JungsozialistInnen)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      74.7%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      4.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Grüne &amp;#8211; Grüne 55+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      74.5%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      5.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Grüne &amp;#8211; Junge Grüne
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      73.4%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      6.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Grüne
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      73.1%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      7.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Linke Alternative, AL &amp;#8211; Alternative Liste
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      72.7%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      8.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Grüne &amp;#8211; Grüne Unternehmerinnen und Unternehmer
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      72.3%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      9.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Linke Alternative, JuLiA &amp;#8211; Junge Linke Alternative
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      72.2%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      10.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      CSP Zürich (Christlich-soziale Partei)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      71.5%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      11.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Linke Alternative, Partei der Arbeit+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      71.4%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      12.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Humanistische Partei
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      70.1%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      13.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Grünliberale (glp)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      66.3%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      14.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Evangelische Volkspartei (EVP)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      61.7%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      15.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      CVP &amp;#8211; Junge CVP (JCVP)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      61.5%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      16.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Christlichdemokratische Volkspartei (CVP)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      60.7%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      17.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      EVP &amp;#8211; Pfarrer Sieber und Junge (*jevp)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      60.5%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      18.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      FDP &amp;#8211; Wir liberalen Auslandschweizerinnen und Auslandschweizer
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      49.9%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      19.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Freisinnig-Demokratische Partei (FDP)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      46.3%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      20.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      FDP &amp;#8211; Jungfreisinnige
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      45.9%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      21.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Schweizer Demokraten (SD)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      41.5%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      22.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Eidgenössisch-Demokratische Union (EDU)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      39.6%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      23.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      SVP &amp;#8211; SVP International
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      39.5%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      24.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Freiheits-Partei / die Autopartei (FPS/AP)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      36.5%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      25.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      SVP &amp;#8211; Junge SVP (JSVP)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      35.3%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      26.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      SVP &amp;#8211; SVP Auto-Liste
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      33.2%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      27.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Schweizerische Volkspartei (SVP)
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td align=&#34;right&#34;&gt;
      27.2%
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Jetzt vor den Wahlen kocht die Stimmung natürlich hoch. So gibt es mehrere Gerüchte, nach denen Parteien bestimmte Personen aus dem Bundesrat drängen wollen. Der &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Bundesrat_%28Schweiz%29&#34;&gt;Bundesrat&lt;/a&gt; wird von der Bundesversammlung (National- und Ständerat) am Anfang der Legislaturperiode gewählt, alle großen Parteien sind in diesem überparteilichen, exekutiven Gremium mit ein-zwei Leuten vertreten. Die SP mutmaßt nun, dass die SVP (Schweizerische Volkspartei) eine rein bürgerliche Regierung, also einen Bundesrat ohne SP plant (siehe campa07 Blog). Die &lt;a href=&#34;http://www.svp.ch&#34;&gt;SVP&lt;/a&gt; selbst hingegen weiß von einem Geheimplan zur Abwahl von Bundesrat Christoph Blocher durch SP, Grüne und Teile von FDP und CVP. Aber am Ende wird wohl selbst die SVP am arithmetischen Prinzip (Partei-Stimmanteil proportional zur Anzahl der Bundesrat-Vertreter) nicht rütteln wollen, Umfragen sagen ihr auch keine enormen Zugewinne voraus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nachtrag:&lt;/strong&gt; Die SVP hat sich als st&amp;auml;rkste Kraft im Nationalrat behaupten k&amp;ouml;nnen, die SP hat stark zu Gunsten der Gr&amp;uuml;nen eingeb&amp;uuml;&amp;szlig;t. Somit bleiben die Kr&amp;auml;fteverh&amp;auml;ltnisse im Wesentlichen bestehen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>