<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Flughafen on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/flughafen/index.xml</link>
    <description>Recent content in Flughafen on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/flughafen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Flughafen Roanoke</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/08/flughafen-roanoke/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Aug 2002 19:34:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/08/flughafen-roanoke/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Endlich geschafft, wir sind nun in der Nähe unseres Studienortes Blacksburg. Der Flug verlief mit einigen Schwierigkeiten, die sich
aus der Benzinflasche ergaben, welche Mischa zum Campen mit eingepackt hat. Schon in Frankfurt durften wir beide unsere Koffer
auspacken, mein Rucksack kam jedoch völlig ohne Auspacken durch. Da nahm das Unheil, das sich durch moderne Kommunikationsmittel
fortpflanzte, seinen Anfang. In Cincinnati kam dann der schaurige Höhepunkt. Eine halbe Stunde Verspätung kam durch die besorgten
Sicherheitsbeamten zu Stande, und wir waren unter den ersten, welche sich am Gate einfanden. Ich saß schon im Flugzeug, als
schließlich der Kapitän hereinkam und mich nochmal hinaus bat. Nach der Untersuchung meiner Laptop-Tasche rang er sich
schließlich dazu durch, uns beide durchzulassen. (&amp;#8220;These guys are campers.&amp;#8221;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Flug über die Appalachen in der kleinen Maschine war eindrucksvoll. Ich hatte nicht den Eindruck, dass wir besonders viel
Abstand hatten, die Berge waren eher neben als unter uns. Nun sind wir zwar wieder im Flachen, aber Blacksburg liegt ja noch
ein Stückchen zurück in den Bergen. Immer noch bin ich einigermaßen munter, in Deutschland ist es gerade um 4:00 morgens.
Wir sind guter Dinge, nur etwas abgespannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun müssen wir nur noch nach Blacksburg gelangen. Eigentlich hatten wir dem Zentrum für auswärtige Studenten (Cranwell
International Center) Bescheid gesagt, die wollten uns abholen und ins vielleicht zwei Fahrstunden entfernte
Blacksburg bringen. Aber niemand wartet auf uns und es ist tiefe Nacht draußen. Ein Mitstudent leiht uns schließlich
sein Handy, so dass wir in Blacksburg anrufen können. Und etliche Zeit später erreicht uns schließlich das Shuttle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Raimund war schon einen Tag eher angekommen, er macht uns schließlich schlaftrunken auf und wir fallen in die Betten.
Lucas Drive 137, Blacksburg/VA &amp;mdash; meine neue Adresse für ein Jahr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weiterführende Links:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Blacksburg_%28Virginia%29&#34;&gt;Blacksburg, Virginia (Wikipedia)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Roanoke_%28Virginia%29&#34;&gt;Roanoke, Virginia (Wikipedia)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.international.vt.edu/&#34;&gt;Cranwell International Center (Virginia Tech)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>