<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Toscana Therapie on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/toscana-therapie/index.xml</link>
    <description>Recent content in Toscana Therapie on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/toscana-therapie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Lajos Egri &amp;ndash; Dramatisches Schreiben</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/06/lajos-egri-ndash-dramatisches-schreiben/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2011 22:37:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/06/lajos-egri-ndash-dramatisches-schreiben/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die momentane Theaterpause möchte ich nutzen, um mich intensiver mit den Fundamenten des Theaters auseinanderzusetzen. Als Schauspieler versuche ich, den Augenblick auf der Bühne publikumswirksam zu erleben, immer wieder aufs Neue. Die Kenntnis der größeren Zusammenhänge ist dafür nicht unbedingt erforderlich, ein guter Regisseur hat das ominöse Ganze ohnehin im Blick. Aber was genau macht eine gute Szene oder ein gutes Stück aus? Für solche Fragen möchte ich meinen Blick weiten und das Buch &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Lajos_Egri#The_Art_of_Dramatic_Writing&#34;&gt;The Art of Dramatic Writing&lt;/a&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Lajos_Egri&#34;&gt;Lajos Egri&lt;/a&gt; ist ein guter Anfang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prämisse&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Basis für jedes Drama ist eine Prämisse, also ein Satz, welcher das Stück beschreibt. Die Analogie beim wissenschaftlichen Arbeiten wäre die Hypothese. Ohne saubere Hypothese ist kein sinnvolles Experiment möglich, viele wissenschaftliche Arbeiten verkommen zu collagenhaften Zusammenstellungen. Und das Gleiche gilt für Bühnenstücke, ohne Prämisse läuft das Stück ins Leere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Egri nennt auch einige Beispiele für Prämissen erfolgreicher Theaterstücke:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Romeo_und_Julia&#34;&gt;Romeo und Julia&lt;/a&gt; (Shakespeare) &amp;ndash; Große Liebe trotzt sogar dem Tod.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/K%C3%B6nig_Lear&#34;&gt;König Lear&lt;/a&gt; (Shakespeare) &amp;ndash; Blindes Vertrauen führt zu Zerstörung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Macbeth_%28Shakespeare%29&#34;&gt;Macbeth&lt;/a&gt; (Shakespeare) &amp;ndash; Skrupelloser Ehrgeiz führt zur Selbstzerstörung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Gespenster_%28Ibsen%29&#34;&gt;Gespenster&lt;/a&gt; (Ibsen) &amp;ndash; Die Sünden der Väter suchen die Kinder heim.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Tartuffe&#34;&gt;Tartuffe&lt;/a&gt; (Molière) &amp;ndash; Wer andern eine Grube gräbt, fällt selbst hinein.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Charakter und Handlung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu Aristoteles betont Egri die Wichtigkeit der Charaktere gegenüber der Handlung. Jede Handlung besitzt eine Ursache, den Entschluss eines Charakters. Alle Handlungen müssen aus dem Charakter der handelnden Personen begründbar sein. Nichts ist schlimmer als wenn man einer Rolle ihre Handlungen nicht abnimmt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Charakter besteht aus drei Dimensionen, der Physiologie, der Psychologie und der Soziologie. Die äußeren Merkmale wie Körpergröße, Muskelkraft, Alter, Humpeln, Schwerhörigkeit, sichtbare Narben haben einen immensen Einfluss auf den Charakter. Wie sieht die Welt aus aus Sicht einer kleinen, alten, schwächlichen Frau? Oder aus Sicht eines tapsigen Riesen? Die Psychologie eines Charakters ist ein weites Feld, die zentralen Charaktere eines Stückes sollten auf jeden Fall ein klares Ziel und eine gewisse Willenskraft haben. Sonst käme es gar nicht zum Konflikt. Deshalb ist die Welt des Dramas immer eine verdichtete Welt, in der besonders ausgeprägte und willensstarke Personen aufeinander treffen. Der Alltag mit seinen vielen liebenswürdigen, ziellosen, unentschlossenen Menschen bietet wenig Stoff für ein Drama &amp;ndash; zum Glück. Das soziale Umfeld ist die dritte Dimension, sie beeinflusst die Psychologie, sowohl durch die Kinderstube als auch den Freundes- und Bekanntenkreis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Kunst des Autors besteht darin, sein Stück mit spannenden Charakteren zu füllen, welche schon durch ihre Charakterzüge den sich anbahnenden Konflikt und die Auflösung in sich tragen (Prämisse). Charakterentwicklung geschieht im Laufe des Stücks durch Einwirkung von innen und außen. Hier liegt auch der Schlüssel für die Analyse von Szenen. Denn jede Szene bewirkt eine kleine, glaubhafte Entwicklung in mindestens einem Charakter. Wenn sie es nicht täte, könnte man sie getrost streichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Toscana-Therapie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Schluss möchte ich noch eine Prämisse für die Toscana-Therapie entwickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerhard und Karin sind können ihre Bedürfnisse nicht klar ausdrücken, das führt zur Zerstörung ihrer Ehe. Am Ende erscheint jedoch die göttliche Figur Dieter und löst den Konflikt auf, so dass sich Karin und Gerhard in der allerletzten Szene halbherzig versöhnen. Aber wahrscheinlich muss man für die Prämisse das Ende weglassen und landet bei sowas wie: &lt;em&gt;Fehlende Kommunikation der eigenen Wünsche zerstört eine Beziehung&lt;/em&gt;. Es bleibt aber ein komisches Gefühl bei diesem Ende, welches die Prämisse ad absurdum führt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Charaktere bergen dies schon in sich. Einem verstaubten, akademischen Ehepaar traut man nicht mehr zu, sich aus eigener Kraft aus dem Sumpf zu lösen. Die restlichen Charaktere sind eher flach gehalten, sie entwickeln sich kaum. Dieter ist der treibende Charakter, sein angekündigtes Kommen setzt den Konflikt in Gang und er hat ja das Ganze als Therapie inszeniert. Die anderen sind allesamt Dieters Stellvertreter, um Gerhard und Karin in Bedrängnis zu bringen, sie erklären am Ende ihre Rolle im Stück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/koHq84&#34;&gt;Dramatisches Schreiben. Theater &amp;#8211; Film &amp;#8211; Roman (Amazon)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Robert Gernhardt – Toscana-​​Therapie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/05/robert-gernhardt--toscana-therapie/</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2011 13:18:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/05/robert-gernhardt--toscana-therapie/</guid>
      <description>&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/_k8jzJG4N6uM/Tc5V613mEdI/AAAAAAAAACM/0BE7NYsVBhU/s800/DSC_3202.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Karin mag Yoga&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 343px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/_k8jzJG4N6uM/Tc5WA7UdiXI/AAAAAAAAAFA/uhZ-iAduImM/s800/theater2.jpg&#34; height=&#34;500&#34; width=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gerhard mag Campari&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/_k8jzJG4N6uM/Tc5V_k3xTXI/AAAAAAAAAEU/taATPuD_kFM/s800/DSC_3274.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Eskalation beim Abendessen&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 343px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/_k8jzJG4N6uM/Tc5V_umyuCI/AAAAAAAAAEY/eGji-gllWFs/s800/DSC_3281.jpg&#34; height=&#34;500&#34; width=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Silvia verführt Gerhard&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das Stück selbst orientiert sich im Aufbau am &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Regeldrama&#34;&gt;Regeldrama&lt;/a&gt;. Zu Beginn werden Karin und Gerhard als leicht verstaubtes Akademikerpaar eingeführt, sie genießen die Ferien im toskanischen Landhaus ihres Freundes Dieter. Als gemeinsames Problem existieren zu diesem Zeitpunkt nur der defekte Durchlauferhitzer und Mäusedreck. Ein Anruf von Dieter dient als Katastase (erregender Moment), er kündigt seinen Besuch für das Wochenende an. Da Karin und Gerhard eigentlich keine Gäste haben dürfen, sich aber bereits der amerikanische Schriftsteller Viktor einquartiert hat, ist der Konflikt klar definiert. Beim Frühstück versuchen beide erfolglos, Viktor auf das Thema Abreise anzusprechen, sie finden keine klaren Worte. Später kommen mit Lisa und Silvia weitere Gäste, die sich ebenfalls frech zum Abendessen und Übernachten einquartieren. Dies entspricht der Komplikation (Steigerung). Die beiden reagieren zunehmend genervt, in dieser für beide schwierigen Situation offenbaren sich schwerwiegende Beziehungsstörungen. Höhepunkt ist das Abendessen, als beide ausrasten und die Atmosphäre eisig kalt wird. Danach kommt es zum offenen Bruch, als Karin Viktor ins Haus folgt, um ihn ins Bett zu bringen und Gerhard sich von Silvia verführen lässt. Die Katastrophe ist dann am nächsten Morgen zu begutachten, als beide sich nur noch hasserfüllt anschreien und schließlich Dieter erscheint. Gernhardt verwendet hier das Stilmittel &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Deus_ex_machina&#34;&gt;Deus ex machina&lt;/a&gt;, Dieter ist somit eine göttliche Erscheinung, die den Konflikt auflöst. Alles war geplant und als Paartherapie gedacht, damit die beiden endlich lernen, klare Worte zu finden. In der allerletzten Szene finden die beiden wieder langsam zueinander.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/_k8jzJG4N6uM/Tc5WApKlabI/AAAAAAAAAE0/xzgmwCKkyHI/s800/DSC_3301.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ende gut, alles gut&amp;thinsp;&amp;ndash;&amp;thinsp;Karin und Gerhard glücklich vereint, aber mit skeptischem Blick&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Schauspielerisch verlangt dieses Stück von mir als Gerhard eine ganze Menge. Grundsätzlich ist Gerhard nicht so weit entfernt von mir, Wortspielchen mag ich auch und eine leicht zynische Ader habe ich auch. Aber die Charakter-Entwicklung ist dann im Laufe des Stücks beträchtlich, zunehmend genervt zu sein ist echt anstrengend. Und wutentbrannt auszurasten liegt gar nicht in meinem Naturell, das fällt mir dann entsprechend schwer. Dazu kamen die Verführungsszenen mit Silvia, in welchen Gerhard eine große innere Spannung spürt. Einerseits findet er sie schon attraktiv, andererseits wäre es ein riesiger Tabubruch in Fast-Anwesenheit seiner Frau. Somit gilt es, eine zunehmende, latente innere Spannung darzustellen, damit am Ende glaubhaft die Dämme brechen. Ich fürchte, so richtig authentisch gelingt mir das nicht, es war zu wenig Zeit und wir waren zu stark mit anderen Dingen beschäftigt. Anstrengend ist auch die ständige Bühnenpräsenz. Ich kann nicht hinter der Bühne schnell schauen, was als nächstes kommt, alle Umbauten und Szenenwechsel müssen sitzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lasst euch die letzten Aufführungen nicht entgehen, wir spielen am 25. Mai und 1. Juni um 20:00 im GZ Buchegg und am 28. Mai um 22:30 in Aarau bei den &lt;a href=&#34;http://www.theatertage.ch&#34;&gt;Theatertagen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premiere Toscana-​​Therapie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/04/premiere-toscana-therapie/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2011 14:21:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/04/premiere-toscana-therapie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch wenige Stunden, dann ist es soweit &amp;ndash; wir werden die Toscana-Therapie zum ersten Mal vor Publikum aufführen. Zur Einstimmung gibt es hier ein paar Bilder von der gestrigen Generalprobe.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 343px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5624372766/&#34; title=&#34;gerhard by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5182/5624372766_5bfe7888d7.jpg&#34; width=&#34;333&#34; height=&#34;500&#34; alt=&#34;gerhard&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gerhard&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5624373202/&#34; title=&#34;victor und silvia by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5066/5624373202_369496c463.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;victor und silvia&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Victor und Silvia&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbToscanaKontaktTherapie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/03/halbtoscanakontakttherapie/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2011 17:11:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/03/halbtoscanakontakttherapie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich bin Mathias und spiele momentan in zwei Theaterproduktionen, &lt;a href=&#34;http://www.kulturpunkt8424.ch/Theater_frischfleisch.html&#34;&gt;halbkontakt&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/mediawiki/index.php/Toscana-Therapie&#34;&gt;Toscana-Therapie&lt;/a&gt;. Ich bin also neben Mathias auch Andreas und Gerhard und so langsam verliere ich den Überblick.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In halbkontakt bin ich Andreas, leite eine Bibliothek und bin verheiratet mit Marion. Unsere Ehe ist nicht mehr ganz so frisch, da Marion großen Wert auf ihren Mitternachtsschlaf legt. Ich (also Andreas) bin da anders, für Molly, die attraktive Jugendfreundin von Marion, verzichte ich auch mal auf meinen Mitternachtsschlaf. Also nur einmal, ist doch nicht so wild. Und wenn ihr Molly sehen würdet, könntet ihr mich verstehen. Ich bin doch auch nur ein Mann. Marion muss davon nichts wissen, vielleicht bringt das sogar neuen Schwung in unsere Ehe.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5519974810/&#34; title=&#34;molly (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5093/5519974810_74a510f7ed.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;416&#34; alt=&#34;molly (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Molly (vorn) und Marion (hinten), Probenfoto halbkontakt&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In der Toscana-Therapie bin ich Gerhard, ein intellektueller Mittdreißiger, akademischer Rat. Ich bin verheiratet mit Karin, einer Grafikerin. Wir harmonieren perfekt, ich bin ein Meister des Wortes und das Visuelle ist ihre Domäne. Wir mögen beide Wortspiele, ich sorge bei Karin immer wieder mit ausgefallenen Assoziationen für Heiterkeit.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;GERHARD Sag mal einen Satz mit “Wogegen“. (Karin schweigt.) Mir tut der Kopf weh, weil ich wo gegen gerannt bin. Das ist witzig. Sehr witzig.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Obwohl, in letzter Zeit verhält sich Karin ein bisschen seltsam. Sie lacht nicht mehr über meine geistreichen Wortspiele und hat diesen unmöglichen Victor eingeladen. Obwohl sie genau weiß, dass wir keine Gäste haben sollen, die Dieter nicht kennt. Dabei wollten wir es uns doch zu zweit in Dieters Toscana-Haus gutgehen lassen, wie in alten Zeiten, als wir die Zikadenklänge genossen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;GERHARD Sie singen! Singen das uralte Lied von Sonne, Sommer, Süden. Karin! Was ist dir? Wir haben ihn doch immer geliebt, den Gesang der Zikaden! Erinnere dich! Als wir zelteten damals, im Klostervorhof von Santa Firmine, inmitten der Pinien &amp;#8211; warteten wir da nicht geradezu auf die Zikaden?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ich habe da eine Mitarbeiterin, Anja Fels. Wir verstehen uns bestens, ich bin ja schließlich auch ein guter Chef. Habe extra Führungstrainings besucht damals, Gesprächsführung, Deeskalation und Projektmanagement. Ich kann das. Und Anja macht ihre Sache gut, ist zuverlässig und kompetent, ein bisschen unauffällig. Sie hat nicht so diesen Drive, aber sie ist ja auch keine Führungskraft. Wird ihr Leben lang Bücher sortieren. Aber he &amp;ndash; das ist ihre Entscheidung.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5519385103/&#34; title=&#34;anja &amp; marion (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5254/5519385103_c2277fbfc8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;anja &amp; marion (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Marion (links) und Anja (rechts), Probenfoto halbkontakt&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;MARION Sie bat mich um Hilfe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Um Hilfe? Wieso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Sie sagt, dass du ihr hinterherstellst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Ich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Offenbar gibt es einen Typen in der Bibliothek, der ihr perverse Nachrichten schickt. Und Nachts stöhnt ihr einer ins Telefon. Sie meint, du seist der Täter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Warum ich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Weil du der einzige Mann im Betrieb bist. Und? Bist du der Täter?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Nein. Natürlich nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Gut. Dann wäre das ja erledigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Halthalthalt. Ich versteh nicht, warum Anja dich und nicht mich&amp;#8230; Ich bin der Chef, ich muss das Problem doch lösen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Also langsam wird mir das schon ein bisschen viel. Erst nistet sich dieser Victor hier ein, jetzt sind plötzlich noch zwei Bekannte von Dieter aufgetaucht, die unbedingt ein Foto hier machen müssen. Lisa heißt die eine, völlig fixiert und will unbedingt einen Zementsack mitten im Bild platzieren. Ihre Begleiterin Silvia ist da schon netter, so spontan und offen, da könnte sich Karin noch eine Scheibe abschneiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marion ist schon ein bisschen verklemmt. Also in sexueller Hinsicht. Ich will ja nichts wirklich Ausgefallenes. Aber man muss doch mal was ausprobieren können, ich merke dann schon, wenn ich zu weit gehe. Manchmal packt es mich einfach, dann will ich schon ein bisschen experimentieren, sie kann ja jederzeit sagen, wenn&amp;#8217;s ihr nicht mehr passt. Einmal bin ich echt zu weit gegangen, in Sevilla. Aber he, wir haben darüber geredet und jetzt ist alles wieder in Butter. Molly ist da schon eher der Typ Frau, der offen ist für gewisse Praktiken. Die fängt nicht an zu heulen, wenn&amp;#8217;s mal heftiger wird.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5519397635/&#34; title=&#34;toscana-therapie by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5256/5519397635_56a2555059.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;409&#34; alt=&#34;toscana-therapie&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Silvia (links), Gerhard, Karin, Toscana-Therapie&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ich hätte nicht so viel Weißwein trinken sollen. Jetzt sitzt diese Silvia neben mir und mir wird ganz anders. Ich sollte diese Nähe nicht zulassen, intellektuell ist sie mir ohnehin nicht gewachsen, nichtmal den Dampfer-unter-der-Brücke-Witz hat sie verstanden. Aber sie verfügt schon über eine beachtliche äußere Attraktivität, und wenn Karin sich jetzt wirklich mit Victor im Bett tummelt, warum soll ich dann nicht auch, sie kommt mir immer näher, was soll ich nur tun?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Orcio in Scherben, Anja fristlos entlassen, Dieter naht, Marion ausgezogen, ich hasse Karin, Molly war&amp;#8217;s, Fanfarenklänge, Versöhnung, Wahnsinn, Vorhang.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>