<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Schriftsteller on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/schriftsteller/index.xml</link>
    <description>Recent content in Schriftsteller on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/schriftsteller/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>F. Scott Fitzgerald</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/05/f.-scott-fitzgerald/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2006 19:41:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/05/f.-scott-fitzgerald/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vernetzte intellektuelle Welt, Zufälle treiben uns zu Inseln, welche unser Gedächtnis nicht loslässt, da es sich an diesen Inseln orientieren kann und jubiliert, wenn neue Zufälle einen vertrauten Inselumriss hervorzaubern. Wir waren schon einmal auf dieser Insel, sind schon einmal auf diesen höchsten Berg geklettert, von dem aus man die anderen Berge und vielleicht sogar die anderen Inseln erahnen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor einiger Zeit im Literaturzirkel besprachen wir F. Scott Fitzgerald: The Great Gatsby, wobei ich eigentlich gar nicht dabei war. Aber dennoch hatte ich das Buch gelesen, war eingedrungen in diesen einmaligen Stil Fitzgeralds und hatte mich von ihm verzaubern lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese bekannte Insel sah ich nun Gestalt annehmen in diesem &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2006/22/L-Fitzgerald_xml&#34;&gt;ZEIT-Artikel&lt;/a&gt; wird der Schriftsteller in den Mittelpunkt gerückt. Und auch wenn ich die anderen Romane nie gelesen habe, gibt es doch einige Zitate aus dem großen Gatsby, erklärende Zusammenhänge, Geschichten, Hintergründe, wunderbar verwoben in diesem schönen Essay. Schon der Beginn ist ein Genuss:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Mann hat die Götter herausgefordert. Er hat mit ihnen gerungen, er hat mit ihnen getrunken, er hat sich vor ihnen in den Staub geworfen und vor ihnen ausgespuckt. Er war kein mutiger Mann, er war verloren und verzweifelt. Eine Weile gefiel das den Göttern, sie schauten ihm zu und waren mal amüsiert und mal verärgert. Dann warfen sie ihn fort, und er starb, jämmerlich und allein, wie sein großer Held, jener Gatsby, der nachts immer über die Bucht starrte zu einem grünen Licht, das er nur sehnsuchtsvoll aus der Ferne betrachten konnte, und als er sich ihm näherte, da zerbrach alles, nicht nur das Licht, sondern auch das Leben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Strauhof Z&amp;#252;rich &amp;#8211; Anna Blume trifft Zuckmayr</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/02/strauhof-z</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2006 21:14:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/02/strauhof-z</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die aktuelle Ausstellung des &lt;a href=&#34;http://strauhof.ch/&#34;&gt;Strauhof Zürich&lt;/a&gt; befasst sich mit Tondokumenten von Dichterstimmen. Da es das noch nicht so lange gibt (technisch bedingt), war die zeitliche Dimension schon mal auf die vergangenen reichlich 100 Jahre beschränkt. Inhaltlich wurden deutschsprachige Autoren genommen, aus Deutschland, Österreich und natürlich der Schweiz. Die Aufteilung des Materials auf Räume wurde nach dem Kontext vorgenommen, so gab es Gespräche, Lesungen, Reden, Darstellungen (bis hin zum Poetry Slam), Rundfunk/TV und andere Kategorien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Schöne für mich war, dass ich viele &amp;ldquo;Bekannte&amp;rdquo; wiedersah und neue Verbindungen herstellen konnte. Unvergesslich Paul Celans Todesfuge, vorgetragen vom Autor selbst mit sehr starker Betonung, leider unüblich für Lesungen.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ulrike Meinhof las 1967 einen Artikel zu den Studentenunruhen, journalistisch-literarisch,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Heinrich Böll nahm in einem Telefoninterview 1977 Stellung zu der Durchsuchung der Wohnung seines Sohnes durch 40 Beamte eines Sondereinsatzkommandos (ein Denunziant hatte seinen Sohn belastet, Böll wurde geistige Nähe zu den Terroristen vorgeworfen),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Christa Wolf spricht 1989 in Berlin zu den Demonstranten,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peter Handtke beleidigt sein Publikum (die Publikumsbeschimpfung habe ich 2004 zum Geburtstag mit einigen Freunden aufgeführt),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thomas Mann spricht 1944 per Radio zu den Deutschen, er legt dar, dass der Krieg lediglich nach Deutschland zurück kehre, die Bombardierung seiner Heimatstadt Lübeck rechtfertigt er mit Coventry,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ernst Jandl spielt mit Sprache,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Joachim Ringelnatz sächselt,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Friedrich Dürrenmatt äußert sich kritisch über die Schweiz (die Einwohner seien zugleich Gefangene, Wärter und frei),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Max Frisch beobachtet Neger (damals durfte er das noch so sagen) in New York und greift die Ungleichbehandlung an,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ansonsten waren der Gestaltung vor allem technische Schranken auferlegt. Da in einigen Kabinen Filme liefen, musste alles gut gedämpft sein, um die Stimmen der Dichter wirken zu lassen. Dementsprechend kam weißes Polystyrol und ähnliches Dämpfmaterial zum Einsatz. Die Ästhetik der eingezogenen Wände hielt sich deshalb etwas in Grenzen, aber im Vordergrund standen ja die Stimmen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>