<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Arbeit on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/arbeit/index.xml</link>
    <description>Recent content in Arbeit on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/arbeit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Ninject</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/05/ninject/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2012 21:45:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/05/ninject/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Seit ich meine Brötchen bei einem Ingenieurdienstleister verdiene, sind die beruflichen Einträge recht selten geworden. Somit möchte ich jetzt die Gelegenheit erfreifen, um in allgemeiner und unverfänglicher Art über mein neues Projekt zu berichten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zuerst einmal hat sich mein Arbeitsweg halbiert, vorher war ich in der Nähe von Bern tätig. Das fast tägliche, lange Pendeln hat mich ziemlich angestrengt. Geblieben aus dieser Zeit ist aber noch mein Abo für die 1.&amp;nbsp;Klasse. Im Prinzip brauche ich das nicht mehr, aber irgendwie hänge ich doch noch dran. Und es gibt einfach mehr Platz und damit auch Ruhe in den gelb markierten Wagen der 1.&amp;nbsp;Klasse, nach denen ich jetzt schon gewohnheitsmäßig Ausschau halte. Mein Weg ist deutlich kürzer jetzt und führt durch eine vertraute, schöne Landschaft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber nun zum technischen Teil. Ich arbeite an einem gigantischen, objektorientierten Software-Projekt in einer späten Phase. Vorbei sind die schönen Zeiten des Architekturentwurfs und des Implementierens, jetzt geht es um das Beseitigen von Fehlern und das hoffentlich fristgemäße Ausliefern. Problematisch sind die vielen Abhängigkeiten zwischen den Modulen. Jedesmal, wenn eine Klasse eine andere verwendet, muss sie deren Implementierung kennen. Dadurch entstand Code, der sich nur schlecht testen lässt. Idealerweise möchte man ein Modul isoliert betrachten und testen. Durch die vielen Abhängigkeiten muss man aber quasi immer alles zugleich testen und kann so keine wirklich gute Aussage machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Lösung dieses Dilemmas bietet &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Dependency_Injection&#34;&gt;Dependency Injection&lt;/a&gt;. Wir verwenden als &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/C-Sharp&#34;&gt;C#&lt;/a&gt;-Programmierer das Framework &lt;a href=&#34;http://www.ninject.org/&#34;&gt;Ninject&lt;/a&gt;. Hervorzuheben ist die tolle Webseite dieses Projekts im Ninja-Stil. Und so verbringe ich meine Tage jetzt mit dem &lt;em&gt;ninjecten&lt;/em&gt;, wie wir das so nennen. Jedes &lt;em&gt;new&lt;/em&gt; wird kritisch überprüft, ob man es nicht durch einen Ninject-Ausdruck ersetzen könnte. Am Ende such Ninject automatisch den passenden Konstruktor heraus und kann auch statt der normalen Implementierung ein &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Mock-Objekt&#34;&gt;Mock-Objekt&lt;/a&gt; verwenden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damit beschäftige ich mich also momentan täglich, und das mit einem wunderschönen Blick auf die Berge.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Auf Stellensuche</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/10/auf-stellensuche/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2009 22:23:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/10/auf-stellensuche/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Der Gang zum RAV&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein schwieriger Gang war das Ende September &amp;#8212; zur &lt;a href=&#34;http://www.treffpunkt-arbeit.ch/&#34;&gt;regionalen Arbeitsvermittlung&lt;/a&gt;. Meine bisherigen Stellenbemühungen hatten nicht gefruchtet, ich sah mich vor einer ungewissen Zukunft. Also meldete ich mich an, meine Personalien wurden aufgenommen, meine Bewerbungsunterlagen kopiert und für den nächsten Tag ein Termin mit meiner persönlichen Beraterin organisiert. Mein Selbstwertgefühl war am Boden, der gerade erfolgreich erworbene Doktortitel schien mir in der freien Wirtschaft nicht viel wert. Überqualifiziert, ohne echte Berufserfahrung, Wirtschaftskrise &amp;#8212; das roch nach schlechten Aussichten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Gespräch mit meiner persönlichen Beraterin war ebenfalls nicht gerade dazu geeignet, meine Stimmung zu verbessern. Ich hätte seit der Doktorprüfung 10-12 Arbeitsbemühungen pro Monat vorweisen müssen, also insgesamt 25. Die hatte ich nicht, damit stand mir schon zu Beginn erst einmal eine Kürzung meiner Bezüge bevor. Außerdem erfuhr ich, dass zwei Stunden Arbeitsweg &amp;#8212; in eine Richtung wohlgemerkt &amp;#8212; zumutbar seien. Und ich solle es doch auch von Anfang an in Süddeutschland probieren, da hätte ich den Landsmann-Bonus. Und ob ich nicht noch einen Bewerbungskurs besuchen möchte? Meine Begeisterung hielt sich in Grenzen, aber ich machte gute Miene zum bösen Spiel und erklärte mich dazu bereit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bewerbungskurs&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Bewerbungskurs war dann eine echte Bereicherung meines tristen Daseins als Stellensuchender. Die Kursleiterin war extrem kompetent und packte auch sensible Themen gut an. An den Abenden bastelte ich stundenlang mit &lt;a href=&#34;http://www.adobe.com/products/indesign/&#34;&gt;InDesign&lt;/a&gt; an meinen Unterlagen, am Ende erstrahlten Lebenslauf und Kompetenzprofil im modernen, gut strukturierten Layout. Und die anderen Teilnehmer waren auch sehr interessante Menschen mit ihren eigenen spannenden Geschichten. Es war also gar nicht so schlimm, wie ich anfangs befürchtet hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber durch den Kurs bin ich jetzt auch wieder auf dem neuesten Stand in Sachen Bewerbung. Ob Bewerbungsunterlagen, Anschreiben, Stellen-Plattformen, Initiativbewerbung, Vorstellungsgespräch &amp;#8212; ich weiß Bescheid.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>