<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Abonnieren on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/abonnieren/index.xml</link>
    <description>Recent content in Abonnieren on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/abonnieren/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Was ist RSS?</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-04-03-was-ist-rss/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2005 22:10:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-04-03-was-ist-rss/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein wichtiger Grund für meinen Wechsel zu Serendipity war deren Unterstützung von RSS-Feeds. Doch was verbirgt sich hinter dieser weiteren dreibuchstabigen Abkürzung? Meine Suche führte mich zu &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;, einem vorzüglichen und frei verfügbaren Online-Lexikon. Dort fand ich einen &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/RSS&#34;&gt;umfangreichen Beitrag zum Thema&lt;/a&gt;. Doch für euch möchte ich hier einfach mal kurz zusammenfassen, wie ihr von dieser Technologie profitieren könnt.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mit dem beliebten Webbrowser &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/de/firefox/products/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; könnt ihr sogenannte &lt;a href=&#34;http://www.mozilla.org/en-US/firefox/livebookmarks.html&#34;&gt;Live-Bookmarks&lt;/a&gt; anlegen. Damit könnt ihr den Link zu meinem Weblog nach rechts &amp;ldquo;aufklappen&amp;rdquo; und seht die Überschriften der aktuellsten Einträge. Besonders, wenn ihr ganz viele Lieblings-Weblogs habt, ist das praktisch. Denn dann könnt ihr sehr schnell überprüfen, ob sich was verändert hat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Darüber hinaus gehend, könnt ihr mit sogenannten News-Aggregator-Programmen (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/News_aggregator&#34;&gt;englischer Wikipedia-Eintrag&lt;/a&gt;) die aktuellsten Einträge ausgewählter Weblogs oder anderer RSS-Feeds anbietender Seiten darstellen. Also nicht nur die Überschriften wie vorher, sondern quasi eine Seite mit allen neuen einträgen auf einen Blick.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>