<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Halbkontakt on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/halbkontakt/index.xml</link>
    <description>Recent content in Halbkontakt on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/halbkontakt/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>halbkontakt-​​Premiere</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-03-24-halbkontakt-premiere/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2011 01:34:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-03-24-halbkontakt-premiere/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es kommt immer. Entweder vor dem ersten Auftritt oder währenddessen. Meine Hand mit dem Buch zittert leicht. Lampenfieber. Ich lese, die &amp;#8220;Schöne Neue Welt&amp;#8221; gibt mir Halt. Aber nicht für lange, Buch ablegen, Mac aufklappen, Rotweinglas und -flasche holen, Molly. Was für eine Frau. Viel spannender als meine Bühnengattin Marion. Ich bin in der Rolle, spüre die Spannung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein verhaltenes Lachen beim Unterhosenauftritt. Das Publikum hält sich zurück. Jetzt nicht nervös werden und überzeichnen. Einige sagten später, sie seien zu nah gewesen, zu dicht am intimen Geschehen. Es fehlte Distanz, die ein Lachen erst möglich macht.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5564607465/&#34; title=&#34;szenenfoto (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5227/5564607465_779db475cf.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;406&#34; alt=&#34;szenenfoto (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Szenenfoto &amp;#8220;halbkontakt&amp;#8221; mit allen vier Schauspielern&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Solide Leistung, aber ausbaufähig &amp;ndash; das war das Fazit unseres Regisseurs. Morgen folgt die zweite Vorstellung, dann können wir das beweisen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbkontakt-​​Durchlauf</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-03-15-halbkontakt-durchlauf/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2011 23:39:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-03-15-halbkontakt-durchlauf/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gestern abend haben wir den ersten vollständigen Durchlauf gemacht, er dauerte eine knappe Stunde. Marco meinte dann, wir hätten das Stück einfach nur technisch runtergespielt, es fehlte die Spannung und die Emotionalität, vor allem am Beginn. Aber ich denke, das ist normal für so einen ersten Durchlauf, ich war froh, dass der Text saß und ich immer in die richtige Richtung unterwegs war, da blieb wenig Kapazität für den emotionalen Gehalt.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5532739791/&#34; title=&#34;molly und andreas (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5292/5532739791_88b9f51c29.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;molly und andreas (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Molly und Andreas (Probenfoto Halbkontakt)&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das Stück fühlte sich schnell an und ein wenig banal. In der zweiten Hälfte wurde es dann besser, aber dann eskaliert die Handlung ohnehin, ich bin völlig am Ende, mein Leben bricht zusammen, ich hyperventiliere und schreie nur noch. Und dann dieses pikante Bild, das Anja mir gibt. Da musste ich lachen, aber eigentlich erkenne ich das Ausmaß der Katastrophe und bin vollends zerstört. Das wird schwierig, da ernst und in der Rolle zu bleiben. Die Zuschauer werden das Bild sehen. Dagegen ist mein Unterhosen-Auftritt regelrecht harmlos. Ich muss das Wort Peinlichkeit aus meinem Wortschatz streichen, auf der Bühne darf mich das nicht beeinträchtigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute proben wir nochmals ohne Marco, vor allem die Übergänge im zweiten Teil. Die sind doch noch relativ neu und das Stück darf nicht durch zu langes Warten absacken. Fließende Übergänge sind unser Konzept&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbToscanaKontaktTherapie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-03-12-halbtoscanakontakttherapie/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2011 17:11:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-03-12-halbtoscanakontakttherapie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich bin Mathias und spiele momentan in zwei Theaterproduktionen, &lt;a href=&#34;http://www.kulturpunkt8424.ch/Theater_frischfleisch.html&#34;&gt;halbkontakt&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/mediawiki/index.php/Toscana-Therapie&#34;&gt;Toscana-Therapie&lt;/a&gt;. Ich bin also neben Mathias auch Andreas und Gerhard und so langsam verliere ich den Überblick.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In halbkontakt bin ich Andreas, leite eine Bibliothek und bin verheiratet mit Marion. Unsere Ehe ist nicht mehr ganz so frisch, da Marion großen Wert auf ihren Mitternachtsschlaf legt. Ich (also Andreas) bin da anders, für Molly, die attraktive Jugendfreundin von Marion, verzichte ich auch mal auf meinen Mitternachtsschlaf. Also nur einmal, ist doch nicht so wild. Und wenn ihr Molly sehen würdet, könntet ihr mich verstehen. Ich bin doch auch nur ein Mann. Marion muss davon nichts wissen, vielleicht bringt das sogar neuen Schwung in unsere Ehe.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5519974810/&#34; title=&#34;molly (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5093/5519974810_74a510f7ed.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;416&#34; alt=&#34;molly (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Molly (vorn) und Marion (hinten), Probenfoto halbkontakt&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In der Toscana-Therapie bin ich Gerhard, ein intellektueller Mittdreißiger, akademischer Rat. Ich bin verheiratet mit Karin, einer Grafikerin. Wir harmonieren perfekt, ich bin ein Meister des Wortes und das Visuelle ist ihre Domäne. Wir mögen beide Wortspiele, ich sorge bei Karin immer wieder mit ausgefallenen Assoziationen für Heiterkeit.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;GERHARD Sag mal einen Satz mit “Wogegen“. (Karin schweigt.) Mir tut der Kopf weh, weil ich wo gegen gerannt bin. Das ist witzig. Sehr witzig.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Obwohl, in letzter Zeit verhält sich Karin ein bisschen seltsam. Sie lacht nicht mehr über meine geistreichen Wortspiele und hat diesen unmöglichen Victor eingeladen. Obwohl sie genau weiß, dass wir keine Gäste haben sollen, die Dieter nicht kennt. Dabei wollten wir es uns doch zu zweit in Dieters Toscana-Haus gutgehen lassen, wie in alten Zeiten, als wir die Zikadenklänge genossen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;GERHARD Sie singen! Singen das uralte Lied von Sonne, Sommer, Süden. Karin! Was ist dir? Wir haben ihn doch immer geliebt, den Gesang der Zikaden! Erinnere dich! Als wir zelteten damals, im Klostervorhof von Santa Firmine, inmitten der Pinien &amp;#8211; warteten wir da nicht geradezu auf die Zikaden?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ich habe da eine Mitarbeiterin, Anja Fels. Wir verstehen uns bestens, ich bin ja schließlich auch ein guter Chef. Habe extra Führungstrainings besucht damals, Gesprächsführung, Deeskalation und Projektmanagement. Ich kann das. Und Anja macht ihre Sache gut, ist zuverlässig und kompetent, ein bisschen unauffällig. Sie hat nicht so diesen Drive, aber sie ist ja auch keine Führungskraft. Wird ihr Leben lang Bücher sortieren. Aber he &amp;ndash; das ist ihre Entscheidung.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5519385103/&#34; title=&#34;anja &amp; marion (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5254/5519385103_c2277fbfc8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;anja &amp; marion (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Marion (links) und Anja (rechts), Probenfoto halbkontakt&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;MARION Sie bat mich um Hilfe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Um Hilfe? Wieso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Sie sagt, dass du ihr hinterherstellst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Ich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Offenbar gibt es einen Typen in der Bibliothek, der ihr perverse Nachrichten schickt. Und Nachts stöhnt ihr einer ins Telefon. Sie meint, du seist der Täter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Warum ich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Weil du der einzige Mann im Betrieb bist. Und? Bist du der Täter?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Nein. Natürlich nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Gut. Dann wäre das ja erledigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Halthalthalt. Ich versteh nicht, warum Anja dich und nicht mich&amp;#8230; Ich bin der Chef, ich muss das Problem doch lösen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Also langsam wird mir das schon ein bisschen viel. Erst nistet sich dieser Victor hier ein, jetzt sind plötzlich noch zwei Bekannte von Dieter aufgetaucht, die unbedingt ein Foto hier machen müssen. Lisa heißt die eine, völlig fixiert und will unbedingt einen Zementsack mitten im Bild platzieren. Ihre Begleiterin Silvia ist da schon netter, so spontan und offen, da könnte sich Karin noch eine Scheibe abschneiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marion ist schon ein bisschen verklemmt. Also in sexueller Hinsicht. Ich will ja nichts wirklich Ausgefallenes. Aber man muss doch mal was ausprobieren können, ich merke dann schon, wenn ich zu weit gehe. Manchmal packt es mich einfach, dann will ich schon ein bisschen experimentieren, sie kann ja jederzeit sagen, wenn&amp;#8217;s ihr nicht mehr passt. Einmal bin ich echt zu weit gegangen, in Sevilla. Aber he, wir haben darüber geredet und jetzt ist alles wieder in Butter. Molly ist da schon eher der Typ Frau, der offen ist für gewisse Praktiken. Die fängt nicht an zu heulen, wenn&amp;#8217;s mal heftiger wird.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5519397635/&#34; title=&#34;toscana-therapie by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5256/5519397635_56a2555059.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;409&#34; alt=&#34;toscana-therapie&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Silvia (links), Gerhard, Karin, Toscana-Therapie&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ich hätte nicht so viel Weißwein trinken sollen. Jetzt sitzt diese Silvia neben mir und mir wird ganz anders. Ich sollte diese Nähe nicht zulassen, intellektuell ist sie mir ohnehin nicht gewachsen, nichtmal den Dampfer-unter-der-Brücke-Witz hat sie verstanden. Aber sie verfügt schon über eine beachtliche äußere Attraktivität, und wenn Karin sich jetzt wirklich mit Victor im Bett tummelt, warum soll ich dann nicht auch, sie kommt mir immer näher, was soll ich nur tun?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Orcio in Scherben, Anja fristlos entlassen, Dieter naht, Marion ausgezogen, ich hasse Karin, Molly war&amp;#8217;s, Fanfarenklänge, Versöhnung, Wahnsinn, Vorhang.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Café Rorboz</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-02-19-cafe-rorboz/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Feb 2011 20:00:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-02-19-cafe-rorboz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unsere zweite Spielstätte für die halbkontakt-Produktion ist das &lt;a href=&#34;http://www.rorboz.ch/&#34;&gt;Café Rorboz&lt;/a&gt; in Rorbas. Gestern konnten wir uns einen ersten Eindruck vom Lokal verschaffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rorbas ist ein schöner kleiner Ort an der Töss, den man vom Flughafen Zürich-Kloten mit einem Bus bequem erreichen kann, zwanzig Minuten dauert die Fahrt. Das Umsteigen in Freienstein lohnt sich nicht, zu Fuß passiert man schnell die alte enge Brücke und sieht das Café rechterhand an der Hauptstraße. Es ist schön eingerichtet, hohe Fenster spenden tagsüberviel Licht. Hinter dem Hauptraum mit Bar, Tischen und der Bühne befindet sich ein weiterer Raum, der für Yoga und Aikido genutzt wird. Es ist ein Café mit gastronomischer und kultureller Grundversorgung, obwohl das kulturelle Programm in letzter Zeit wohl nicht mehr so dicht war. Aber an den Wänden hängen zahlreiche Plakate von 2003-04, Jazz-Brunch und Konzerte künden vom Engagement der Eigentümer. Jetzt versuchen wir uns also mit unserem Theaterstück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein wunderbarer alter Flügel blockiert die kleine Bühne, proben können wir also nicht wirklich. Aber es gibt zwei Aufgänge hinten, die verbunden sind, mehr brauchen wir vorerst nicht zu wissen. Wir begnügen uns mit zwei kurzen Szenen, um die Lautstärke zu prüfen. Ich bin anscheinend ausreichend laut. Und so endet unser Besuch dann auch schon nach einer knappen Stunde, Ende März sehen wir uns wieder.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbkontakt@BöserMontag</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-02-01-halbkontaktbosermontag/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Feb 2011 16:08:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-02-01-halbkontaktbosermontag/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der perfekte Abend, zehn Minuten für die Ewigkeit beim &lt;a href=&#34;http://www.boesermontag.ch/&#34;&gt;Bösen Montag&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ausverkauftes Hechtplatztheater, 250 Leute haben Geld ausgegeben, um unterhalten zu werden. Wir stehen hinter dem Seitenvorhang, die letzten Sekunden ticken herunter. Es ist dieser intensive Moment, wo alles unklar ist, das Publikum darf uns auch von der Bühne jagen, so will es das Konzept. Und sie haben von diesem Recht bereits Gebrauch gemacht, der Mann mit der Lesung wirkte etwas geschafft nach seinem Auftritt. Lautes Fußtrampeln hatte ihm einiges abverlangt. Das könnte uns auch blühen. So kurz vor dem Auftritt verengt sich der Fokus und mein Herz schlägt schneller, Ungewissheit, Konzentration, wir haben vorher noch umgestellt, die Unterhosenszene kommt zuerst. Wir brauchen einfach eine emotionale Szene am Anfang, die zweite Szene ist ruhiger und geht ein paar Minuten. Das wäre kein guter Einstieg.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5377679426/&#34; title=&#34;flyer halbkontakt by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5243/5377679426_f835fea6ef.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;355&#34; alt=&#34;flyer halbkontakt&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Flyer unserer Produktion&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ich stehe also da, nur in Unterhosen und Socken. Es war so eine Idee unseres Regisseurs, die uns garantiert einen Lacher einbringt. Keiner soll behaupten, Schauspieler hätten es leicht. Die Bereitschaft, wenn nicht gar der Drang zur Peinlichkeit sind eine wesentliche Voraussetzung für diese darstellende Kunst. Es ist soweit, Molly geht voran, bringt ihre Kleider in Ordnung, macht sich bereit zum Gehen. Ich folge ihr, spüre das gleißende Licht und die Aufmerksamkeit der Leute, sie lachen laut auf. Es funktioniert, sie sind gebannt und bei uns. Und ich genieße es, alle schauen auf uns, wir spielen sie Szene, ich versuche Molly zum Bleiben zu bewegen, umarme sie zärtlich, sie geht schließlich doch. Ich bleibe enttäuscht zurück und verlasse langsam die Bühne. Ich spüre die Aufmerksamkeit, das Mitleid, wir haben Emotionen erschaffen in all den Köpfen da unten im Publikum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist diese Intensität, es sind diese kurzen rauschhaften Momente, die Theater so speziell machen. Ich brauche keine Drogen, solange ich ab und an diese Momente erleben darf. Denn es klappt nicht immer, der letzte Künstler scheitert grandios mit seiner Darbietung von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Frank_Sinatra&#34;&gt;Frank Sinatras&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/My_Way&#34;&gt;My Way&lt;/a&gt;. Der Interviewer tritt dann auch kräftig nach und fragt ihn, wie er in seinem jungen Alter auf diese Schnapsidee gekommen sei. Aber durch diesen kurzen Blick in den Abgrund können wir uns um so glücklicher schätzen, dass wir mehr Glück beim Publikum hatten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir spielen am 23. und 24. März in Uster und am 26. März im Cafe Rorboz. Details findet ihr unter &lt;a href=&#34;http://www.kulturpunkt8424.ch/Theater_frischfleisch.html&#34;&gt;Kulturpunkt8424&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbkontakt@ErzählnachtEglisau</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-01-22-halbkontakterzahlnachteglisau/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jan 2011 12:23:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-01-22-halbkontakterzahlnachteglisau/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eglisau ist eine kleine Stadt am Rhein im Norden von Zürich. Und da wir im März ganz in der Nähe eine Aufführung planen (&lt;a href=&#34;http://www.rorboz.ch/&#34;&gt;Cafe Rorboz&lt;/a&gt; in Rorbas), nutzten wir die Gelegenheit, mit drei kurzen Szenen unserer aktuellen Produktion an der Erzählnacht teilzunehmen. Diese findet einmal pro Jahr statt, ungefähr ein Dutzend Teilnehmer lesen oder erzählen etwas, in zehn Minuten. Mit unserem Theaterstück fielen wir da schon etwas aus dem Rahmen, mit unserem Hochdeutsch sowieso. Aber zumindest die jüngeren Zuschauer fanden es toll, einige wollten sogar in Rorbas vorbei kommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Beiträge waren recht verschieden, aber es waren doch einige Hobby-Autoren mit Auszügen aus ihren Werken da. Den Beginn machte Ursula Fehr, die Gemeindepräsidentin und Mitglied der SVP. Wir alle durften uns glücklich schätzen, dass sie nicht am Albisgüetli zur Tagung ihrer Partei war. Ihr Mann Hans Fehr war dort Opfer einer Gewalttat geworden, linksautonome Demonstranten hatten ihn zusammengeschlagen. So tragisch dieses Ereignis war, so unangemessen ist dessen Platzierung in einer kulturellen Veranstaltung. Die literarische Qualität ihrer selbst verfassten Geschichte war nicht überzeugend, diese hatte sie als ironische Beschäftigung mit der Politik angekündigt. Aber sie verlor sich bei der selbstgefälligen Beschreibung eines Konflikts um den Bau eines Einkaufszentrums in den Gängen eines Baumarkts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei den weiteren Darstellern überzeugte eine alte Dame mit der plastischen Beschreibung eines Häkelnadelunfalls beim Kippeln. Mich selbst beeindruckte noch die Erinnerung an eine &amp;#8220;Frau Holle&amp;#8221;-Theaterproduktion, welche die Erzählerin im zarten Alter von sieben Jahren als permanenten Ausnahmezustand erlebt hatte. Den Sog des Theaters kann man nicht besser beschreiben, das Drama der Antagonistin Pech-Marie, deren Vater sich nirgends mehr sehen lassen konnte, die Einbeziehung des gesamten Dorfes bei Orchesterproben, Kostümkreation und Bühnenbild, der große Erfolg der Aufführung mit Unterstützung eines Kinderhilfswerkes &amp;ndash; Theater bewegt.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5377679426/&#34; title=&#34;flyer halbkontakt by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5243/5377679426_f835fea6ef.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;355&#34; alt=&#34;flyer halbkontakt&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Flyervorderseite unserer Produktion&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nach der Pause begann uns dann so langsam die Nervosität zu packen, ich musste einfach aufstehen und gemeinsam gingen wir raus in die kalte Januarnacht und wärmten uns ein wenig auf. Wir mussten uns ja an die Bühnensituation anpassen, letzte Details mit Auf- und Abgängen festlegen und auch einfach etwas tun. Vor uns trat eine Frau mit wunderbaren selbstgebastelten Figuren auf, die Geschichte eines Apfelbaums gestaltete sich als wahre Requisitenschlacht. Dann waren wir dran, bauten um, und es ging los. Das Publikum war gebannt und applaudierte großzügig. Wir waren schon ein Kontrastprogramm. Aber so konnten wir zum ersten Mal in dieser Formation vor Publikum spielen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am 31. Januar steht uns dann beim &lt;a href=&#34;http://www.boesermontag.ch/&#34;&gt;Bösen Montag&lt;/a&gt; im Theater am Hechtplatz ein ähnlicher Auftritt bevor. Auch zehn Minuten, aber da kann das Publikum ihm nicht genehme Künstler vorzeitig von der Bühne schicken. Hoffentlich müssen wir so eine Schlappe nicht einstecken.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flyermotiv für Halbkontakt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-01-09-flyermotiv-fur-halbkontakt/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jan 2011 14:00:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-01-09-flyermotiv-fur-halbkontakt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bereits im März werden wir das Theaterstück Halbkontakt aufführen, es geht langsam in die heiße Phase. Und da wir schon bald erste Demo-Vorführungen machen (&lt;a href=&#34;http://www.nordagenda.ch/Erzaehlnacht-Eglisau-nordagenda-44070-21.01.2011-2011.html&#34;&gt;Erzählnacht Eglisau am 21. Januar&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.boesermontag.ch/&#34;&gt;Böser Montag&lt;/a&gt;), brauchen wir sehr rasch einen Flyer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück besteht hauptsächlich aus Zweierszenen, die einzige gemeinsame Szene wurde gestrichen. Deshalb ist es schwierig, das Stück auf ein Bild festzunageln. Alle vier Protagonisten sind für die Handlung wichtig, Marion ist mit Andreas verheiratet, dieser hat eine Affäre mit Molly, der alten Band-Freundin von Marion, Anja arbeitet für Andreas und bittet Marion um Hilfe, da sie von Andreas belästigt würde. Die Motividee bestand nun darin, diese Konstellation darzustellen, also alle vier Protagonisten durch Anordnung und Blickrichtung zueinander in Beziehung zu setzen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5338913596/&#34; title=&#34;halbkontakt - motiv by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5086/5338913596_ec0e3243c8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;191&#34; alt=&#34;halbkontakt - motiv&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ausgangsfoto&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5338913544/&#34; title=&#34;halbkontakt - motiv by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5168/5338913544_f6f2c76442.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;191&#34; alt=&#34;halbkontakt - motiv&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Schwarzer Hintergrund und farblich verfremdet&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Auf jeden Fall geht es gut voran, aber wir haben auch noch eine ganze Menge Arbeit vor uns. Das Stück ist erst zur Hälfte gestellt, wobei wir schon relativ viel an den Szenen geprobt haben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>