<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Stanislawski on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/stanislawski/index.xml</link>
    <description>Recent content in Stanislawski on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/stanislawski/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Aufbaukurs Stanislawski-Strasberg, 3. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-05-12-aufbaukurs-stanislawski-strasberg-3-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 12 May 2010 23:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-05-12-aufbaukurs-stanislawski-strasberg-3-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen, Sinneserinnerung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es begann wie immer, körperliches Aufwärmen, Stimme trainieren, Zazen. Aber die Sinneserinnerung orientierte sich am Stück. Wir hatten als Hausaufgabe das zweite Bild analysiert und sollten die Emotionen von dort mit Hilfe von Sinneserinnerungen erarbeiten. Leider hatte ich wenig Zeit gehabt, ich wollte das Gefühl äußerster Sattheit und Müdigkeit reproduzieren und erinnerte mich an einen lange zurückliegenden Besuch im chinesischen Restaurant, nach dem ich mich extrem unwohl fühlte und den Rest des Tages im Bett verbrachte. Es war aber keine kurze, heftige Emotion sondern eher ein Körpergefühl, eine Stimmung, in die ich mich dadurch hineinversetzte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unser Leiter versuchte diesmal sehr eindringlich, uns aus dem Konzept zu bringen. Wir sollten ihn ansprechen, er schubste uns, ließ laute Musik laufen &amp;ndash; ich kam einige Male aus dem Konzept. Außerdem sollten wir in der Emotion herumlaufen und die anderen Teilnehmer ansprechen, auch das war nicht ganz einfach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Arbeit am Stück&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diesmal analysierten wir ein Bild näher, indem wir Abschnitte oder Sinnpakete identifizierten. Einfach Striche gezogen und Überschriften formuliert. Es ist jedoch eine Kunst für sich, diese Überschriften zu finden, es gibt da naturgemäß keine &amp;#8220;richtige&amp;#8221; Lösung. Nach dieser inhaltlichen Aufteilung suchten wir nach den Emotionen der Figuren in der Szene. Auch da ergeben sich Abschnitte und Umbrüche. Die Emotionen sind eine wichtige Basis, wir sollten auch aktive und reaktive Emotionen unterscheiden. Wichtig ist, dass die aktiven Emotionen gut erarbeitet werden, bei den reaktiven kann man ja immer noch auf den Partner hoffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zur Überprüfung der Emotionen setzten wir das Mittel der emotionalen Lesung ein. Wir lasen das Stück wieder mit verteilten Rollen und versuchten die Emotionen mit anklingen zu lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Hausaufgabe sollen wir weiter an den Hauptemotionen der Szene arbeiten. Vor allem die aktiven und die frühen Emotionen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aufbaukurs Stanislawski-Strasberg, 2. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-05-05-aufbaukurs-stanislawski-strasberg-2-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 05 May 2010 23:55:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-05-05-aufbaukurs-stanislawski-strasberg-2-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der Erwärmung versuchte ich das Gefühl von extremer Kälte zu reproduzieren. Das gelang mir recht gut, es war aber auch ein kühler, verhangener Tag. Wir sollten zusätzlich zum neutralen Text auch noch eine neutrale Tätigkeit ausführen, nämlich unter einem Stuhl durch kriechen und zurück über den Stuhl steigen. Beim Kriechen auf dem Boden war es ziemlich kalt, so dass die Kälte nicht nur nachempfunden, sondern auch echt war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der zweiten Hälfte lasen wir das Stück im Ensemble mit verteilten Rollen. Nach jeder Szene diskutierten wir Inhalt, Emotionen, prägnante Wörter und Konfliktpotenzial. Damit entsteht schon mal ein recht tiefes Verständnis des Stückes im Ensemble.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aufbaukurs Stanislawski-Strasberg, 1. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-04-28-aufbaukurs-stanislawski-strasberg-1-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Apr 2010 23:20:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-04-28-aufbaukurs-stanislawski-strasberg-1-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es geht ohne Verzug weiter, nach sechs Lektionen Grundkurs schließt sich jetzt nahtlos der Aufbaukurs des &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch&#34;&gt;Zentrums für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt; an. Es begann wie immer mit den bekannten Elementen Aufwärmen und Sinneserinnerung. Dann arbeiteten wir mit einem Text, mit Hilfe von verschiedenen Lesetechniken näherten wir uns einer Szene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen, Sinneserinnerung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie immer begannen wir mit dem körperlichen Aufwärmen und der Sinneserinnerung. Das Wiedererleben der Juckreiz-Übung gelang mir, wobei ich tatsächlich wieder Juckreiz verspürte, an den gleichen und auch ganz neuen Stellen wie beim ursprünglichen Üben. So ganz habe ich es aber wohl noch nicht gemeistert, es sollte am Ende am ganzen Körper jucken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Textarbeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück, mit dem wir uns den ganzen Aufbaukurs beschäftigen werden, ist ein zeitgenössisches Stück mit drei Rollen. Mein erster Eindruck beim Lesen war, dass alle drei ein wenig durchgeknallt sind, halt diese typischen modernen, wurzellosen, sich selbst zerfleischenden, liebesunfähigen Charaktere. Sie reden in kurzen Sätzen und oft aneinander vorbei. Und es geht um Organspende, Tod, Liebe, Sex, Schuld, Entfremdung, Verantwortung und Sehnsucht. Der Bogen ist also weit gespannt und man kann aus diesem Text viel machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vera und Mia sind Schwestern, ihre Mutter ist durch einen Autounfall ein Pflegefall und geht ihnen daheim auf die Nerven. Sie braucht eine Spenderniere, sonst wird sie bald sterben. Der Autofahrer, der sie anfuhr, beging Fahrerflucht. Mia irrt durch den Bahnhof und starrt alle Passanten an, um den Schuldigen zu finden. Sie begegnet Achim, den ihr Schicksal rührt und der ihr helfen will, natürlich nicht ganz uneigennützig. Er besorgt im Ausland eine Spenderniere, aber ein Happy-End ist bei dieser Art Stück natürlich nicht drin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessant war die Herangehensweise an den Text. Wir teilten uns in Zweiergruppen auf und lasen den Text zuerst mit verteilten Rollen. Danach, beim analytischen Lesen, ließen wir uns bei jedem Satz soviel Zeit, ihn und seinen Subtext zu verstehen, dann sprachen wir unser Gegenüber direkt an. Als dritte Variante wiederholten wir jeden Satz so lange, bis wir mit dem Ergebnis zufrieden waren. Auf diese Art konnten wir den Text wesentlich tiefer verstehen als bei einer reinen Lesung mit verteilten Rollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Extreme Kälte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rollenprofil Achim, prägende Erlebnisse&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 6. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-04-21-grundkurs-stanislawski-strasberg-6-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Apr 2010 23:51:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-04-21-grundkurs-stanislawski-strasberg-6-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mit der sechsten Lektion endet der Grundkurs Stanislawski-Strasberg des &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch&#34;&gt;Zentrums für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt;. Als Besonderheit sollten wir parallel zur sensorischen Erinnerung einen gelernten neutralen Text sprechen. Danach haben wir uns mit der Verkörperung einer Person beschäftigt. Mein persönlicher Höhepunkt des Abends war das Darstellen der Fenstersturz-Szene als Selbstmörder auf dem Fenstersims.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen, sensorische Erinnerung mit Text&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie beim letzten Mal sollten wir die sensorische Erinnerung mit dem Sprechen eines neutralen Textes kombinieren. Und es gab Momente, in denen mir dies gelang! Momente, in denen der Text einfach so aus mir heraus floss und durch die Emotion gefärbt wurde. Vorher hatte ich den Text sehr kontrolliert und immer gleich gesprochen, mit meiner trainierten Textlesestimme. In den wenigen glücklichen Momenten sprach ich deutlich weniger kontrolliert, ließ den Text einfach kommen im Vertrauen darauf, dass er richtig sei. Das war ein echtes aha-Erlebnis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessanterweise haben viele Schauspieler ein ähnliches Problem, wenn sie auf der Bühne eine Rolle verkörpern. Sie sprechen den Text mit ihrer sonoren Stimme, und zwar immer ähnlich. Aber das ist natürlich weit weg vom Ideal der authentischen Verkörperung, bei dem sich auch die Stimme der jeweiligen Rolle und Stimmung anpassen würde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute besuchte ich eine Generalprobe, wo mir diese Sache wieder auffiel. Einige Darsteller sprachen sehr deutlich und akzentuiert, aber immer gleich, so dass ihre Sprechweise fast etwas Mechanisches hatte. Das war schade, bei einer ansonsten sehr schönen Inszenierung eines schwierigen Stückes (Gefährliche Liebschaften).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verkörperung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Hausaufgabe war ja gewesen, eine Person zu beobachten und möglichst viel von ihr aufzunehmen. Dies sollten wir jetzt verwenden, um uns selbst dieser Person ähnlich zu machen. Eine vollständige Imitation ist nicht erstrebenswert und auch nicht machbar, das Ergebnis wird folglich eine Interpretation der Person mit einigen markanten Merkmalen sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich selbst fühlte mich mit meiner beobachteten Person nicht ganz wohl, man bemerkt erst beim Darstellen, dass man sehr wenige Dinge wirklich gut beobachtet hat. Wie genau geht die Person, wie spricht sie? Wir sollten einen kompletten Tagesablauf als diese Person durchleben, da musste ich natürlich die Fantasie spielen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für eine gute Verkörperung empfahl unser Leiter, mal einen ganzen Tag lang die Rolle zu leben. Dann würden sich viele spannende Impulse für die Darstellung auf der Bühne ergeben. Als brilliantes Beispiel nannte er den Film &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Capote_%28Film%29&#34;&gt;Capote&lt;/a&gt; mit &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Philip_Seymour_Hoffman&#34;&gt;Philip Seymour Hoffmann&lt;/a&gt;. Den hatte ich zufällig auch gesehen, es war in der Tat ein bedrückend authentisches Porträt des Schriftstellers. Allein die hohe Stimme war unglaublich nervig und damit wohl sehr nahe am Original.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fenstersturz-Szene&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es war der Höhepunkt des Kurses, die Darstellung eines selbstmordgefährdeten Mannes auf dem Fenstersims. Der Text war vorgegeben, ein Dialog zwischen dem Selbstmörder und einer Kommissarin, die ihn aufhalten will. Am Ende springt der Mann.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;KOMMISSAR/IN&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sagen Sie mir was sie gewollt haben, Sophie&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie sind aus dem Haus gegangen und haben Ihren Sohn gesucht&amp;hellip; und&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dann haben Sie ihn gefunden&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SOPHIE/SVEN&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich wollte mich vor den Zug mit ihm&amp;hellip; ich und er zusammen vor den Zug&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er hat so fest geweint&amp;hellip; sein Kopf tat ihm weh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;Ich wi l l nach Hause&amp;#8221; hat er geschrien&amp;hellip; &amp;#8220;nach Hause&amp;#8221; &amp;hellip; Ich musste ihn doch beruhigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ausschnitt aus der Szene &amp;#8220;Fenstersturz&amp;#8221;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte mich gut vorbereitet. In der Kletterhalle nutzte ich eine kleine Plattform, die sich ungefähr zehn Meter über dem Boden befand. Als ich mich fort umdrehte und in die Tiefe blickte, spürte ich sehr deutlich die Höhe. Es sah viel höher aus als vom sicheren Boden. Und ich musste mich echt überwinden, da runterzuspringen, trotz Seil. Ein paar Sprünge später wusste ich, worauf es ankam &amp;ndash; nur nicht nach unten schauen, eher nach vorn und einen Schritt machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abgesehen von der Sturz-Vorbereitung hatte ich nicht so viel Zeit investiert. Die Situation, ein Vater zu sein, der seinen weinenden Sohn ausversehen erstickt, war recht fremd für mich. Ich wollte beim Betreten der Bühne schon abgeschlossen haben mit dem Leben, zog weiße Baumwollhosen an und einen weißen Pullover. Es sollte jenseitig aussehen, und man sollte auf dem Pullover Spuren des Todeskampfes sehen, einfach Flecken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Feedback war positiv, die Szene war zwar etwas zu lang geraten, aber Marco gefiel mein gestörtes, zurückgenommenes Spiel des Selbstmörders gut. Auch das Zuhören hatte deutlich besser geklappt als letzte Woche. Und besonders gut spürbar sei die Höhe gewesen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 5. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-04-14-grundkurs-stanislawski-strasberg-5-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Apr 2010 23:17:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-04-14-grundkurs-stanislawski-strasberg-5-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen, Sinneserinnerung mit neutralem Text&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das körperliche Aufwärmen und das Zazen waren wir immer. Ich war heute körperlich fitter als letztes Mal aber leichter ablenkbar. Bei der Sinneserinnerung (drei Stoffe mit allen Sinnen entdecken) sollten wir den neutralen Text gleichzeitig aufsagen. Das war eine immense Herausforderung, bei mir saß der Text dafür nicht gut genug.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte mir den Anfang von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Ulysses&#34;&gt;Ulysses&lt;/a&gt; (James Joyce) gewählt. Okay, es mag kein Buch sein, das mir absolut egal ist, aber wenn ich schon einen Text lerne, dann einen von hoher literarischer Qualität. Beim Lesen war mir dieser Text noch recht unverständlich vorgekommen, die deutsche Premium-Ausgabe ist mit tausenden erklärenden Fußzeilen durchsetzt, die den Textfluss unterbrechen. Aber durch das Lernen konnte ich mich auf einen kurzen Abschnitt konzentrieren und dessen ganze Schönheit entdecken. Es ist so dicht geschrieben, jedes Wort sitzt. Hut ab vor dem Übersetzer (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Hans_Wollschl%C3%A4ger&#34;&gt;Hans Wollschläger&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stattlich und feist erschien Buck Mulligan am Treppenaustritt, ein Seifenbecken in Händen, auf dem gekreuzt ein Spiegel und ein Rasiermesser lagen. Ein gelber Schlafrock mit offenem Gürtel bauschte sich leicht hinter ihm in der milden Morgenluft. Er hielt das Becken in die Höhe und intonierte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– &lt;em&gt;Introibo ad altare Dei.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Innehaltend spähte er die dunkle Wendeltreppe hinunter und kommandierte grob:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Komm rauf, Kinch! Komm rauf, du feiger Jesuit!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feierlich schritt er weiter und erstieg das runde Geschützlager. Dort machte er kehrt und segnete würdevoll dreimal den Turm, das umliegende Land und die erwachenden Berge. Dann gewahrte er Stephen Dedalus, verneigte sich vor ihm und schlug rasche Kreuze in die Luft, kehlig glucksend dabei und den Kopf schüttelnd. Stephen Dedalus, mißlaunig und schläfrig, lehnte die Arme auf den Rand der Treppenmündung und betrachtete kalt das sich schüttelnde, glucksende, in seiner Länge pferdehafte Gesicht, das ihn segnete, und das helle untonsurierte Haar, das fleckig getönt war wie matte Eiche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: James Joyce, Ulyssus, übersetzt von Hans Wollschläger, Suhrkamp-Verlag, 2004&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jedenfalls versuchte ich diesen Text zu sprechen und mir dabei die Eindrücke von der Sinnes-Übung vorzustellen. Eigentlich geht das nicht, man kann sich nur auf eine Sache konzentrieren. So hatte ich zumindest in meiner &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2009/03/11/this/&#34;&gt;Dissertation&lt;/a&gt; argumentiert, welche sich mit der Präsenz in virtuellen Umgebungen befasste. Dabei kann es zu Widersprüchen zwischen den Sinneseindrücken kommen. Zum Beispiel sieht man sich visuell um eine Kurve biegen (Rennsimulation), jedoch fehlt die Zentrifugalkraft. Virtuelle und reale Umgebung streiten um die Hoheit, aber der Mensch kann sich nur für eine entscheiden. Auf die Übung bezogen bedeutet das, dass man den Text so gut auswendig kennen muss, dass er völlig automatisch abrufbar ist. Ich musste mich jedenfalls stark konzentrieren und die Intensität der Sinneserinnerung nahm auch ab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lernen von Text&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um einen Text wirklich gut zu beherrschen, muss man ihn sehr oft wiederholen. In verschiedensten Alltagssituationen aufsagen, einen Zettel im WC aufhängen, iPod damit füttern, etc. Mir kommt mein tägliches Pendeln da zugute, so habe ich jeden Tag zweimal die Möglichkeit, den Text zu repetieren. Beim ersten Lernen mit Zettel kommt es auch auf die Einsätze an, nur seine eigenen Sätze zu beherrschen reicht nicht (siehe Weblog-Eintrag &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2008/02/04/lernen-von-theatertext/&#34;&gt;Lernen von Theatertext(en)&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zurzeit habe ich reichlich Gelegenheit zum Textlernen. Im Kurs brauchten wir den neutralen Text und einen emotionalen Dialog zwischen Selbstmörder(in) und Kommissar(in). Für das &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt;-Minidrama muss ich mindestens meinen eigenen Text beherrschen, besser wäre der ganze. Und für die &lt;em&gt;Top Dogs&lt;/em&gt;-Produktion gilt es auch, einen längeren Monolog auswendig zu beherrschen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wiederholungs-Übungen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basierend auf der Methode von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sanford_Meisner&#34;&gt;Sandy Meisner&lt;/a&gt; trainierten wir das gegenseitige Zuhören. Zwei Leute saßen sich gegenüber, das einzige zugelassene Wort war &lt;em&gt;Butter&lt;/em&gt;. Danach gab es etliche Kombinationen, wobei meist gegensätzliche Instruktionen vorgegeben waren (dem anderen schmeicheln, Geld leihen, zum Gebet überreden, aufregen).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aktives Zuhören ist schon im normalen Leben eine seltene Fähigkeit, auf der Bühne ist es durch die Anspannung noch schwieriger (siehe Weblog-Eintrag &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2009/01/10/gute-gesprache-schlechte-gesprache/&#34;&gt;Gute Gespräche, schlechte Gespräche, Bühnengespräche&lt;/a&gt;). Bei der Fenstersturz-Szene sollte sich das sehr deutlich zeigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fenstersturz-Szene&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir hatten eine knappe halbe Stunde zur Vorbereitung, ein Großteil der Zeit ging für Textproben drauf. Ich spielte den Kommissar, der eine potenzielle Selbstmörderin von ihrem Vorhaben abbringen will. Für mich war klar, dass ich die Distanz zu ihr verringern wollte. Immer dann, wenn sie nicht schaut, wollte ich mich langsam anpirschen, Millimeter für Millimeter. Und dabei ruhig wirken, mir aber des Ernstes der Situation voll bewusst zu sein. Wir schauten uns den Text auch wegen Bewegungs-Impulsen an. Am Anfang wollte ich nichtsahnend den Raum betreten, dann erst die Frau auf dem Fenstersims sehen und die Selbstmord-Absicht realisieren. Mit meinen ersten Sätzen wollte ich auf sie zugehen, werde jedoch von ihren klaren Stopp-Aussagen geblockt. Beim Ende hatten wir uns nicht wirklich was überlegt, weswegen ich bei ihrem Sturz dann einfach in einem Freeze erstarrte.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4524143612/&#34; title=&#34;Blick auf Siena by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2761/4524143612_2a52c76e89.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;339&#34; alt=&#34;Blick auf Siena&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Wie kann man auf der Bühne Höhe glaubhaft darstellen?&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Als Feedback kamen dann lobende Worte für die Feinheit meiner Rolle, aber negativ war die Anspannung gewesen. Als Polizei-Psychologe würde man geschult auf Deeskalation, Zuhören und das Ausstrahlen von Ruhe sein, anstatt sich verkrampft anzuschleichen. Und das Ende war natürlich nicht optimal, nach dem Sturz geht die Szene weiter, da hätte ich mir noch was überlegen sollen. Aber es schaffte eigentlich keiner der Kommissare in der Gruppe, vollständig zu überzeugen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nächste Woche bin ich dann der Selbstmörder, das wird spannend. Ein wichtiger Punkt ist die Höhe, ich stehe auf einem Fenstersims und es geht 20 Meter runter auf die Straße. Als Kletterer habe ich ja nicht so enorme Probleme mit Höhe, aber Respekt schon. Und den gilt es authentisch darzustellen. Aber der viel größere Knackpunkt ist die psychologische Situation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;In Badewanne oder Dusche klebrige Substanz mit allen Sinnen erforschen. Das wird eklig.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eine ausgewählte Person beobachten, möglichst viele Aspekte zusammentragen. Zusätzlich kann man in der Stadt einer unbekannten Person unauffällig folgen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Andere Rolle der &lt;em&gt;Fenstersturz&lt;/em&gt;-Szene vorbereiten (Selbstmörder).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;[contentblock id=audio source=&amp;#8221;&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/sound/2010-04-15.mp3&amp;amp;#8243&#34;&gt;http://www.mwellner.de/sound/2010-04-15.mp3&amp;amp;#8243&lt;/a&gt;; type=&amp;#8221;audio/mp3&amp;#8243;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 4. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-04-07-grundkurs-stanislawski-strasberg-4-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2010 23:58:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-04-07-grundkurs-stanislawski-strasberg-4-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Aufwärmung lief wie üblich, erst körperlich, dann Zazen, dann Sinneserinnerung. Ich hatte durch meinen Osterausflug wenig Zeit für die Hausaufgabe gehabt, deshalb stand meine Sinnesreise auf einer wackligen Basis. Insgesamt hat sich in der Gruppe eine gewisse Faulheit eingeschlichen, das ruhige Zazen wird endlos ausgedehnt, wohingegen die körperliche Aufwärmung und vor allem der kontinuierliche Gebrauch der Stimme weniger Beachtung finden. Deshalb gab es heute nochmal eine Rückbesinnung auf Sinn und Zweck der Übungen. Die Sinneserinnerungen sind lediglich der Einstieg ins emotionale und affektive Erinnern. Sie schulen den Sinn für die Details und den Gebrauch der Sinne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Letztlich kann man alles als Training der Konzentrationsfähigkeit betrachten. Eine Stunde intensives Arbeiten mit Körper, Geist und Stimme. Besonders die Sinneserinnerung strengt an, vor allem mental. Am Ende war ich echt geschafft, durch die mangelnde Vorbereitung musste ich mir allerdings auch ein paar Sachen ausdenken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dialog&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Hauptpunkt des Abends war die Aufführung eines kurzen vorgegebenen Dialogs. Ein Mann kommt nach Hause, die Frau putzt, sie reden kurz über ihre unmittelbar zukünftigen Pläne. Wir übten in folgenden Varianten:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Beide neutral&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Beide hören zu und legen jedes Wort auf die Goldwaage.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Beide hören nicht zu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mann will Trennung, Frau ist schwanger.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mann ist kuschelbedürftig, Frau hat Migräne.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mann wurde gekündigt und hat Alkoholproblem, Frau hat durch Tod der Mutter geerbt.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Die wichtigste Erkenntnis war, dass ein zu offensichtliches Zeigen der Motivation zu einem platten Spiel führt. Spannend wird es dann, wenn man die Emotion nicht direkt zeigt, sondern ein Geheimnis daraus macht. Vielschichtige Motivationsstrukturen sind anzustreben und darzustellen. Wie bei einem Eisberg sieht man zwar nur die Spitze, aber ein Großteil der Rolle schwimmt unter der Oberfläche und macht den Charakter ebenso aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Sinneserfahrung: drei Stoffe mit allen Sinnen entdecken&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neutralen Monolog lernen, irgendein Buch ohne emotionalen Gehalt, 10-15 Zeilen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DVD Hello Actor&amp;#8217;s Studio&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 2. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-03-26-grundkurs-stanislawski-strasberg-2-lektion/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Mar 2010 00:11:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-03-26-grundkurs-stanislawski-strasberg-2-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir begannen selbständig mit dem Aufwärmen, das hatte uns Marco letztes Mal mit auf den Weg gegeben. Denn das Ziel dieses Kurses ist die Selbständigkeit. Am Set oder auch beim Theater ist es nicht zu erwarten, dass jemand das Signal zum Starten gibt. Bei meinen bisherigen Laiengruppen habe ich das anders erlebt, das gemeinsame Aufwärmen war dort ein wichtiges Ritual. Aber im Profibereich kann man davon eben nicht ausgehen und muss sich notfalls allein in einer ablenkenden Umgebung aufwärmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich begann also mit den langsamen Bewegungen von Armen und Beinen. Da ich vorher klettern war, spürte ich Unterarme und Schultern besonders deutlich, das Schneeschuh-Wochenende steckte mir auch noch in den Beinen. Der Bedarf an Aufwärmung ist jeden Tag anders, das gilt es mit diesen langsamen Bewegungen herauszufinden. Ich dehnte dann Arme und Beine ausgiebig. Eine Herausforderung dabei ist auch das ständige Reden und Geräuschmachen, um psychologische Verspannungen zu lösen. Wir wurden häufiger leiser dabei und Marco ermahnte uns immer wieder, den Pegel der Konversationslautstärke beizubehalten. Am Ende war ich einigermaßen aufgewärmt und neutral, nur meine rechte Schulter blieb verspannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danach folgte die Zazen-Meditation, als Kontrolle, ob wir wirklich entspannt waren. Und dann die Sinneserinnerung mit dem heißen Getränk. Erst machten wir das alle leise und still, aber das war nicht im Sinne des Leiters. Wir sollten dabei reden, kommentieren, Geräusche machen und so die Sinneseindrücke wieder lebendig werden lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Von der Sinneserinnerung zur emotionalen Erinnerung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Sinneserinnerung ist nur der erste Schritt. Der nächste ist die der emotionalen Erinnerung. Bei unserer Reise durch die Sinneserinnerungen treffen wir vielleicht auf eine Sinneserfahrung, die uns auch emotional berührte. Dann gilt es den genauen Auslöser zu ermitteln. Welcher Sinneseindruck war hauptverantwortlich? Wenn man später auf der Bühne eine solche Emotion darstellen soll, kann man sich an die auslösende Sinneserfahrung erinnern und so in den gewünschten emotionalen Zustand gelangen. Als guter Schauspieler verfügt man über eine breite Klaviatur von derartigen Auslösern für eine Vielzahl von Gefühlen. Die emotionale Reaktion kann wie beim &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Iwan_Petrowitsch_Pawlow&#34;&gt;Pawlow&lt;/a&gt;&amp;#8216;schen Hund trainiert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einzelimprovisation&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Pause sollten wir eine kurze, stumme Einzelimprovisation vorbereiten. Als Auftrittsemotion war Trauer angesagt, am Ende sollten wir glücklich von der Bühne gehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Resultate waren sehr unterschiedlich uns spiegelten die unterschiedliche Erfahrung der Teilnehmer. Alle Anfängerfehler waren dabei. Viele kamen neutral rein, um sich dann beim Verlust des Handys oder beim Lesen eines Briefes in die Trauer reinzusteigern. Aber eigentlich sollten wir beim Auftritt schon in der Emotion drin sein. Deshalb muss man sich vor dem Auftritt vorbereiten und mit einer geeigneten Sinneserinnerung in die Emotion reingehen. Nicht vorhandene Requisiten stellten ebenso ein Problem dar, sie verleiten zu unrealistischen Handlungen (Brieföffnen oder -falten). Im Zweifel lieber mit echten Requisiten spielen, Phantomime vermeiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich dachte an ein persönliches trauriges Erlebnis, damit gelang mir die Anfangsemotion recht gut. Jedoch fiel mir keine gute Handlung ein, das war der Schwachpunkt meines Auftritts. Ich probierte einen 360&amp;deg;-Sprung aus dem Stand, kriegte ihn anfang nicht hin, später schon, fröhlich verließ ich den Raum. Für einen Tänzer ist das eine zu einfache Aufgabe, es war nicht gut begründet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bewusste Rasur als Material für Sinneserinnerung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Solo-Auftritt vorbereiten, mit Sprache, Handlung und Emotion wichtig, Auftritts- und Schlussemotion frei wählbar, Dauer 2-5&amp;#8242;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DVD mit Dokumentation zu &lt;a href=&#34;http://www.actorsstudio.org/&#34;&gt;Actor Studio&lt;/a&gt; schauen, Fragen notieren&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 1. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-03-19-grundkurs-stanislawski-strasberg-1-lektion/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Mar 2010 00:10:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-03-19-grundkurs-stanislawski-strasberg-1-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEZET Oerlikon&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist nicht weit vom Bahnhof Oerlikon, das Gemeinschaftszentrum mit der charakteristischen Abkürzung &lt;a href=&#34;http://www.gz-zh.ch/gz-oerlikon/gz-oerlikon/&#34;&gt;TEZET&lt;/a&gt;. Es befindet sich in einem altehrwürdigen Haus in einem unspektakulären Braunton. Als ich weit vor der abgemachten Zeit dort schlendern ankomme, ist nicht viel los im Zentrum. Zwei junge Mädchen in Sportsachen kichern im Keller, aber ein handgeschriebener Zettel mit großen rosa Buchstaben weist mir den Weg nach oben. Helles Treppenhaus, alles angeschrieben, geräumige Toiletten mit schwer verständlichen Symbolen für Männlein und Weiblein, ich muss mehrmals hinschauen und bin doch nicht ganz sicher, dass ich im richtigen verschwinde. Der Kursraum ist anonym und hell, es gibt viele und große Fenster, helles Parkett, ansonsten praktische Stapeltische und Holzstühle, Blechschränke und auf den Schränken alle möglichen Spielsachen. Zwei Leute sind schon drin, weitere treffen ein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Theorie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir sollen Notizen machen, viele. Denn es gilt die Kausalkette des Lernens:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gesagt ist noch nicht gehört,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gehört ist noch nicht verstanden,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;verstanden ist noch nicht einverstanden,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;einverstanden ist noch nicht getan,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;getan ist noch nicht beibehalten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Das ist schon mal das erste, was wir aufschreiben. Ich muss zurück an die Uni denken, und an die Schule. Denn nachher kam es bei mir selten vor, dass ich fleißig mitschrieb. Einmal, bei einem Kundentermin hatte ich kein Schreibzeug dabei, dann wäre es wichtig gewesen, um Aufmerksamkeit zu signalisieren. Und nach meinen Vorträgen während des Doktorats schrieb ich immer emsig die Kommentare meines Profs mit. Aber ansonsten ist mir diese analoge Art der Aufzeichnung fremd geworden und ich empfand es als erfrischend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein weiteres Argument für das Mitschreiben ist die Vergesslichkeit. Unser Gedächtnis merkt sich nur 15% des Gehörten, 25% des Gesehenen, 60% des Gehörten und gleichzeitig Gesehenen und 75% des selbst gemachten. So in der Form habe ich schon oft Statistiken vernommen, jedoch hatte ich daraus immer abgeleitet, alles auszuprobieren und möglichst selbst zu machen. Aufschreiben ist aber mal ein Anfang und zwingt einen zur Verarbeitung und Klarheit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neben den Notizen sollen wir auch ein Tagebuch zu den einzelnen Lektionen führen und unserem Leiter schicken. Für mich bietet sich dieses Weblog als Medium dafür an, gegebenenfalls ergänzt durch private Aufzeichnungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Der erste Eindruck&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine ausgewählte Studie [1] zeigt, dass man einige Charaktereigenschaften von Menschen sehr schnell, zum Beispiel anhand kurzer Videoaufnahmen, analysieren kann. Von den fünf wichtigen Charakter-Eigenschaften (&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Big_Five_personality_traits&#34;&gt;Big Five&lt;/a&gt;) lassen sich Geselligkeit (Extroversion) und Offenheit für neue Erfahrungen besonders gut einschätzen. Weniger gut hingegen konnten die Testpersonen Aussagen zu Neurotizismus, Gewissenhaftigkeit und Gutherzigkeit machen. Die Intelligenz eines Menschen lässt sich ebenfalls bereits nach kurzem Kennenlernen erstaunlich gut beurteilen, besonders aufschlussreich ist die Art und Weise, wie die Beurteilten Zeitungsschlagzeilen lesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wichtig für die schauspielerische Arbeit ist die Kenntnis des eigenen ersten Eindrucks. Nur dann kann man entweder damit arbeiten oder aber &amp;ndash; bei entgegengesetztem Rollenprofil &amp;ndash; bewusst gegensteuern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Übung zum ersten Eindruck&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend war die praktische Umsetzung dieses Konzepts. Bis dahin hatte vor allem Marco gesprochen, der Kursleiter. Wir Kursteilnehmer waren mit Zuhören und Notizenmachen beschäftigt. Jetzt teilte uns Marco in Zweiergruppen ein, ich kam gegenüber Flurina zu sitzen. Wir hatten ein paar Minuten Zeit, um den anderen anzuschauen, dann sollten wir ihn vorstellen. Gesprochen wurde kein Wort.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich kam mir vor wie Sherlock Holmes im kürzlich herausgekommenen &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sherlock_Holmes_%282009%29&#34;&gt;Kinofilm&lt;/a&gt;. Die neue Freundin von Dr. Watson fragt Holmes, was er über sie aussagen könne. Und Holmes legt los, mit seiner Manie für Details kann er extrem viele richtige Aussagen treffen. Ich war weit davon entfernt. Beim Alter verschätzte ich mich extrem, beim deutsch-französischen Elternhaus genauso. Aber dafür weiß ich jetzt, wie ich wirke: musikalisch, willensstark, zurückhaltend, farbverachtend, sportlich. Ich hatte meine schwarzen Theatersachen und Turnschuhe an, meine Finger sind lang und erinnern viele an die eines Pianisten und mein Gesichtsausdruck an diesem Abend war anscheinend zurückhaltend und entschlossen zugleich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend war, wie stark die Wahl von Kleidung und Schmuck die entstehenden Charakterisierungen beeinflusste! Eine Goldkette wurde gleich zum Beruf stilisiert, schwarz lackierte Fingernägel gaben Rätsel auf und breitbeiniges Hinsetzen wurde als raumgreifend interpretiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spannung und Entspannung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schon lange wollte ich diese klassische Stanislawski-Übung mal sehen, an diesem Abend war es soweit. Eine Teilnehmerin sollte Liegestützen machen und der Kursleiter fragte sie europäische Hauptstädte ab. Bei Portugal war Schluss, sie konnte sich durch die körperliche Anstrengung einfach nicht konzentrieren. Danach meldete ich mich freiwillig für eine ähnliche Übung. Nach zwanzig Liegestützen sollte ich anspruchsvolle Kopfrechenaufgaben lösen. 12&amp;#215;27 war die erste, ich tippte erst auf 254, hatte mich aber vertan und korrigierte auf 324, das korrekte Ergebnis. &lt;sup&gt;62&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; stellte mich vor größere Probleme, aber letztlich kam ich auch da aufs richtige Resultat 15,5. Generell fallen solche Aufgaben und Denken bei einer körperlichen Anstrengung schwerer, die Gedanken quälen sich mühsam voran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wichtig für den Schauspieler ist die Fähigkeit der Entspannung. Er muss sich körperlich, emotional und seelisch entspannen, damit er bereit für den künstlerischen Prozess ist. Die Entspannungsroutine ist dabei wie eine Trennscheibe zwischen dem Alltagsleben und der Rolle. Ziel ist es, sich leer zu machen wie ein weißes Blatt Papier, auf dem sich das Kunstwerk entfalten kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da ein gemeinsames Aufwärmen nicht immer gewährleistet ist, haben wir ein Entspannungsritual entwickelt, das man auch allein auf engstem Raum durchführen kann. Denn an einem Filmset geht es hektisch zu und notfalls muss ein Stuhl ausreichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entspannungsritual&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ich sitze bequem auf dem Stuhl, fast so, als würde ich einschlafen wollen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durch langsame Bewegungen meiner Gliedmaßen und meines Körpers überprüfe ich, wo es heute hakt. Sind die Beine noch schwer von der Radtour? Ist der Nacken verspannt vom Bürojob? Oder stecken mir noch die Liegestütze der Stanislawski-Übung in den Trizeps? Es kann jeden Tag etwas anderes sein.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dann massiere/dehne/bewege ich die mehr oder weniger betroffenen Körperteile und mache dabei unentwegt Geräusche, um emotionalen Stress abzubauen und meine Stimme zu trainieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wenn ich mit dem ganzen Körper durch bin, beginne ich eine einfache Zazen-Meditation. Ich atme zweimal tief durch, mache Kreise mit dem Oberkörper, die immer enger werden, bis ich mein Zentrum gefunden habe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ich konzentriere mich auf den Atem und zähle nach Belieben, aber maximal bis zehn. Ich möchte eins werden mit der aktuellen Zahl, nichts anderes existiert.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wenn die Meditation nicht funktioniert, geht es zurück zu 3.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nach der Meditation geht es zu einer Sinneserinnerung. Ich erinnere mich möglichst lebhaft an ein sinnliches Erlebnis, zum Beispiel das Zubereiten und Genießen von Tee.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Authentizität&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Mensch ist gekennzeichnet durch seine Vergangenheit, seine momentane psychische Befindlichkeit, seine Körperlichkeit und sein aktuelles Bedürfnis und Ziel. Für eine Rolle gilt es, diese Punkte stimmig darzustellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Methoden dafür sind&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Informationsbeschaffung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;eigene Erfahrungen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erfahrung sammeln, Handlung selbst machen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erfahrungen jenseits des Machbaren, Erlebten (z.B. Teufel) lassen sich nur indirekt angehen durch Objektarbeit.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sinneserinnerung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wahrnehmungen werden dann leichter gespeichert, wenn sie eine emotionale Bedeutung haben. Deshalb sind die meisten Sinneserinnerungen emotional geladen. Ziel der Übung Sinneserinnerung ist es, den Gegenstand wieder zum Leben zu erwecken, als geschähe es in diesem Moment erneut. Beim Austesten am realen Objekt sollte man auf Details achten und den Gegenstand in eine neue Perspektive befördern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Übung zur Sinneswahrnehmung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit verbundenen Augen den Raum erforschen, sich an die Sinneseindrücke erinnern. Besonders interessant ist der Riechsinn, der wenig gebraucht wird aber eine starke emotionale Bedeutung hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bewusst und mit allen Sinnen durchs Leben gehen, Geruch, Temperatur und Geräusche aufsaugen, Früchte untersuchen, Augen schließen und nur hören.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entspannungsübungen, Zazen praktizieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Warmes Getränk bewusst zubereiten und genießen für Sinneserinnerung am Anfang der nächsten Lektion&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;[1] Peter Borkenau, Anette Liebler, &lt;a href=&#34;http://psycnet.apa.org/index.cfm?fa=buy.optionToBuy&amp;amp;id=1992-27231-001&amp;amp;CFID=7155824&amp;amp;CFTOKEN=78300273&#34;&gt;Trait inferences: Sources of validity at zero acquaintance&lt;/a&gt;, Journal of Personality and Social Psychology. Vol 62(4), Apr 1992, pp. 645-657.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premiere von &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; (Tom Stoppard)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-05-16-premiere-von-arkadien-tom-stoppard/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2009 22:30:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-05-16-premiere-von-arkadien-tom-stoppard/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lampenfieber&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lampenfieber, wieder hatte es mich erwischt. Es ist immer der erste Auftritt, wenn man zum ersten Mal ins Scheinwerferlicht tritt, angeschaut von Dutzenden Augenpaaren. Nur nicht ins Publikum schauen, nicht aus der Rolle fallen. Ich hatte weiche Knie. Zum Glück trug ich als Landschaftsarchitekt Richard Noakes einen langen Mantel und hatte am Anfang nicht viel zu sagen. Lampenfieber ist auch schön, es zeigt mir, dass ich noch nicht vollends abgeklärt und reaktionslos bin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Rolle &amp;#8211; Richard Noakes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Richard Noakes spiele ich als Karrikatur, er ist extrem überzeugt von sich und seinen Gartenplänen. Es fällt mir etwas schwer, denn Lady Croom ist überhaupt nicht begeistert und verschafft ihrem Unmut deutlich Ausdruck. Aber ich kriege das nicht mit und äußere mich mit höchster Verzückung. Ich denke immer, dass er auf Kokain ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Rolle &amp;#8211; Gus Coverly&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine zweite Rolle, der stumme Gus Coverly, liegt mir da schon besser. Er ist extrem introvertiert, spricht nicht und hat dementsprechend auch Angst vor fremden Leuten. Mein erster Auftritt ist deshalb recht kurz, ich komme auf die Bühne, sehe Bernard Nightingale, der mich begrüßen möchte, erschrecke und verlasse die Bühne auch schon wieder. Die Herausforderung bei diesem Auftritt ist für mich, nicht zu lachen, sondern die Bestürzung authentisch zu zeigen. Also nicht mein Gesicht zu arg zu verziehen, ganz wenig machen, einfach handeln. Als Gus habe ich noch weitere, kurze Auftritte, besonders schön ist das Überreichen eines Apfels an Hannah am Ende der zweiten Szene.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 379px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3471267835/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Gus Coverly&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3589/3471267835_205d2b54a4.jpg&#34; title=&#34;Gus Coverly&#34; width=&#34;369&#34; height=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gus Coverly&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zum Entstehungsprozess&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn ich ehrlich bin, überrascht mich das gute Ankommen des Stückes beim Premierenpublikum. Ich hatte große Bedenken, ob das Publikum nicht durch die vielen intellektuellen Anspielungen und Bezüge zwischen den Zeitebenen abgehängt wird. Es gibt etliche lange Dialoge, in denen nicht viel passiert, außer dass sich die Protagonisten über historische Quellen und andere Fragen austauschen. Aber der Wechsel zwischen diesen erklärenden Passagen der Neuzeit, der handlungsreichen alten Zeit und den unterhaltsamen Auftritten der anderen Neuzeit-Protagonisten (wie Gus) erwies sich als gutes Mittel gegen die eventuell aufkommende Langeweile, es passiert dann doch immer wieder etwas und in der allerletzten Szene werden die beiden Zeiten ohnehin auf geniale Weise verknüpft und ein paralleler Walzer beschließt das Stück stimmungsvoll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich war der Entstehungsprozess des Stückes eher schleppend. Das mag zum einen am enormen Kontrast zum vergangenen Jahr liegen, als wir mit Maurice einen extrem zupackenden und fordernden Regisseur hatten, dem das Physische an den Rollen am wichtigsten war. Tobias war da das ganze Gegenteil, bedächtig vorgehend und sorgsam abwägend, an den Feinheiten der Betonung interessiert. Vom Stil her war mir das Zupackende lieber, außerdem hatte ich ja zwei kleine Rollen, weshalb ich dieses Jahr schauspielerisch weniger gefordert war. Aber es gibt keine kleinen Rollen, sondern nur kleine Schauspieler und die Reaktionen des Publikums auf Gus versöhnen mich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie weiter?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was bleibt, ist die Frage nach meiner schauspielerischen Weiterentwicklung. Mein Anspruch ist nach wie vor, authentisch spielen zu lernen, inspiriert durch Stanislawski und Stella Adler. Ich hoffe, dass ich dies im Schauspieltraining Gessnerallee Backstage lernen kann, wo ich parallel seit April bin.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2009 &amp;#8211; Dissertation und Stanislawski</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-01-02-2009-dissertation-und-stanislawski/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2009 15:41:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-01-02-2009-dissertation-und-stanislawski/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein neues Jahr hat begonnen und fällt zusammen mit den kurzen Ferien, welche der Jahreswechsel so mit sich bringt. Ich habe auf einmal Zeit für viele Dinge, für Familie, Freunde und auch für mich. War das letzte Jahr geprägt durch sehr viele verschiedene Aktivitäten und Hobbies, möchte ich mich nunmehr konzentrieren, beruflich auf das Schreiben der Dissertation, privat auf das Schauspielen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3159849990/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Shadow on the field&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3078/3159849990_a147e9d528.jpg&#34; title=&#34;Shadow on the field&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;334&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3159849990/&#34;&gt;Shadow on the field&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mit dem Verfassen der Dissertation endet auch meine Zeit als Doktorand. Vier Jahre münden in 100 Seiten. Das Verfassen der Diss ist eine logische Weiterentwicklung von der Diplomarbeit mit einem vorgegebenen eingegrenzten Thema, über Konferenzartikel von zwei bis sechs Seiten und umfangreichere Artikel für wissenschaftliche Zeitschriften. Stets steigen die Komplexität und Selbstverantwortung für das Geschriebene. Somit wäre die Dissertation der vorläufige Höhepunkt meines beruflichen, also wissenschaftlichen Schaffens. Und wie so oft ist das Schwierige nicht der Inhalt, in meinem Fall vier Studien mit virtuellen Umgebungen, sondern der Rahmen und die großen Schlussfolgerungen aus allem. In diesem Werk führe ich Begriffe ein, erarbeite eine Fragestellung und nutze all dies konsequent im Hauptteil, um die Experimente zu beschreiben und auszuwerten. Es ist eine Herausforderung, ich freue und fürchte mich zugleich. Denn ich muss mich gleichsam einschließen und nur darauf konzentrieren, was angesichts all der netten Ablenkungen in Form von kleineren Aufgaben sich schwierig gestalten dürfte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Theater ist schon seit Längerem mein Hobby. Ich stand schon oft auf der Bühne, sehe mich aber noch nicht da, wo ich gern hin möchte. Mein Problem ist das Gekünstelte, Übertriebene, Clowneske, welches ich auf der Bühne entwickle. Mein Ideal ist eine realistische und glaubhafte Darstellung der Rolle. Und davon bin ich noch weit entfernt. Für die jetzt laufende &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt;-Produktion &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; möchte ich mich intensiver und bewusster mit dem Schauspiel beschäftigen. Neben der Theatergruppe akitiv bin ich noch in einer &lt;a href=&#34;http://improzuerich.blogspot.com&#34;&gt;Improtheatergruppe&lt;/a&gt; dabei. Wenngleich sich Improtheater und die Produktion eines festen Stückes unterscheiden, ist das Kernelement des authentischen Darstellens doch gleich. Während man sich beim festgelegten Stück die inneren Bilder und Aufgaben aus dem Stücktext erarbeitet, vertraut das Improtheater auf die Magie des &amp;#8220;ersten Mal&amp;#8221;, da sich keine Szene wiederholt. Jedenfalls werde ich mich jetzt intensiver mit Theatertheorie beschäftigen, zur Zeit lese ich ausgewählte Texte von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Konstantin_Sergejewitsch_Stanislawski&#34;&gt;Stanislawski&lt;/a&gt;. Mit diesem Hintergrundwissen und ausreichend Zeit für Rollenarbeit hoffe ich mein schauspielerisches Potenzial besser zu nutzen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>