<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Dvd on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/dvd/index.xml</link>
    <description>Recent content in Dvd on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/dvd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Wie ich meine Bilder archiviere</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/08/wie-ich-meine-bilder-archiviere/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2009 20:45:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/08/wie-ich-meine-bilder-archiviere/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wenn du ein Hobbyfotograf mit digitaler Kamera bist, kennst du das Problem &amp;#8212; im Laufe der Zeit stapeln sich Hunderte Aufnahmen auf der Festplatte, der Überblick geht verloren und ein einziger Festplatten-Crash kann alle Arbeit zunichte machen. Bei mir ist jetzt nach vier Jahren mit geschätzten 10.000 Fotos der Moment gekommen, in dem ich mich dem Thema Archivierung systematisch widmen möchte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Festplatte, DVDs oder Cloud?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu den analogen Formaten Dia und Negativ können Festplatten oder DVDs Daten nicht wirklich lange aufbewahren. Das wichtigste Prinzip ist also Redundanz, speichere deine Bilder nicht nur einmal, sondern auf mehreren Speichermedien. Nur so kannst du den Verlust wertvoller Daten wirklich garantieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich verwende mir als primäre Archivlösung eine externe Festplatte, die im RAID1-Modus arbeitet. Es sind also eigentlich zwei Festplatten, die genau die gleichen Daten enthalten. Wenn nun eins der beiden Laufwerke ausfallen sollte, sind die Daten immer noch auf dem anderen verfügbar. Und diese externe Festplatte steht nun nicht immer neben dem Rechner, wo sie durch versehentliche Fußtritte, Staub oder Temperaturschwankungen Schaden nehmen kann, sondern im Originalkarton verpackt in der Abstellkammer. Je nach Bedarf hole ich sie dann heraus und synchronisiere den Bilder-Ordner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In DVDs habe ich nicht so das Vertrauen, jedoch wäre das eigentlich auch mal eine Maßnahme. Denn bei einem Wohnungsbrand wären wohl Rechner und externe Festplatte futsch und alle Daten verloren. Dann sind bei Verwandten, Freunden oder auf Arbeit deponierte Archiv-DVDs die einzige Variante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine relativ neue Variante fürs Archivieren ist &lt;em&gt;Online-Speicher&lt;/em&gt;. In kleinen Mengen ist dieser auch kostenlos zu beziehen, aber Bilddaten nehmen leicht mehrere Gigabyte ein, so dass bei der Mehrzahl der Anbieter saftige Gebühren anfallen. Ich habe mich bei Wuala angemeldet, was momentan aber noch im Beta-Stadium ist. Da hat man 1 GB kostenlosen Online-Speicher und die Wahl zwischen dem Kauf von zusätzlichem Speicher oder dem Tausch von eigenen Festplattenplatz gegen Online-Speicher. Da alle Daten verschlüsselt sind, kann man natürlich nicht schauen, was die anderen denn da so archivieren. Bei genügend eigenem Festplattenplatz erhält man so kostenlos den ausfallsicheren Online-Speicher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schon seit längerer Zeit bin ich bei &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/&#34;&gt;flickr&lt;/a&gt;. Im Gegensatz zu Wuala kann man hier aber ausschließlich Bilder in bekannten Formaten hochladen, Rohdaten lassen sich da nicht formatieren. Aber in Bezug auf soziale Interaktion (Kommentieren von Bildern, Bewerten) ist flickr überlegen. Am Beginn wollte ich möglichst alle Fotos teilen, im Geist eines offenen Austausches. Jedoch bin ich über die Jahre selektiver geworden und stelle nur noch ausgewählte Bilder bei flickr rein, insbesondere dann, wenn ich sie in mein Weblog einbinden möchte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bildformate für die Archivierung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein anderes technisches Kapitel ist das der Bilddateiformate. Kriterien für die Beurteilung der zahlreichen existierenden Formate sind Qualitätsverluste durch Komprimierungsalgorithmen (z.B. beim JPG-Format) und ob sich Metadaten im XMP-, EXIF- und IPTC-Format einbetten lassen. Diese Formate erlauben die Erfassung zusätzlicher Informationen, also Fotograf, Kamera-Modell, Ort, Beschreibung, Stichworte, Bewertung, etc. Sehr wichtig für das Wiederfinden von Fotos ist die Vergabe von Stichworten (Tags). Diese beherrschen so ziemlich alle Bildverwaltungsprogramme, aber austauschbar sind die Bilder nur, wenn die Daten in der Bilddatei direkt gespeichert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das JPG-Format ist nach wie vor das mit der weitesten Verbreitung, da es sehr kleine Dateigrößen ermöglicht. Diese Komprimierung ist jedoch mit einem Qualitätsverlust verbunden. Je nach Einstellung der Qualität können Artefakte auftreten. In Bezug auf die Einbettung von Metadaten ist JPG sehr offen, alle Formate können eingebettet werden. Das PNG-Format, welches keinen Qualitätsverlust verursacht, ist genau an diesem Punkt schlechter, lediglich Daten im XMP-Format lassen sich einbetten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Profis werden ihre Daten im Rohformat sichern wollen, nur so ist die volle Qualität gewährleistet. Dafür sind die Dateien dann auch entsprechend größer. Außerdem halten sich die Kamerahersteller bedeckt, was die genaue Definition der Formate angeht, weshalb andere Anbieter meist keine Veränderungen an der Bilddatei direkt vornehmen, sondern lieber noch eine gleichnamige XMP-Datei erzeugen, welche alle Daten enthält. Als neuer Quasi-Standard gibt es das DNG-Format für Rohdaten, jedoch ist auch da nicht sichergestellt, ob die proprietären Formate nicht doch gewisse Extra-Informationen beinhalten, die dann verloren gehen könnten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich persönlich fände es mühsam, meine Bilder in verschiedenen Formaten zu speichern. Ich verwende JPG mit maximaler Qualität und nur in Ausnahmefällen hebe ich die Rohdaten auf.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Workflow&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich fotografiere mit meiner Nikon D200 meist im Rohformat. Nach dem Überspielen auf den heimischen PC benutze ich das Programm Adobe Bridge CS4 für das Sichten, Aussortieren, Bewerten und Taggen. Der wichtigste erste Schritt ist das Aussortieren der schlechten Bilder. Dadurch erspart man sich einen Haufen Arbeit, da sich die Anzahl schon mal deutlich reduziert. Wenn ich Zeit habe, vergebe ich Sternchen und Stichwörter. Insbesondere die Personen versuche ich immer mit Stichwörtern festzuhalten, schon einige Male brauchte ich Bilder einer bestimmten Person. Und das lässt sich mit einer einfachen Suche nach dem entsprechenden Stichwort recht elegant erledigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danach öffne ich alle Bilder eines Shootings mit Adobe Camera Raw und korrigiere ein wenig an Belichtung, Dynamik und Schärfe. Wenn eine Reihe Bilder unter ähnlichen Bedingungen entstand, lohnt es sich, sie gemeinsam zu bearbeiten. Anschließend folgt noch das Zurechtschneiden und -drehen, leider meist für jedes Bild einzeln. Dann speichere ich alle Bilder als JPG und lösche die sperrigen Originaldaten. Fertig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referenzen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anregung für meine Beschäftigung mit dem Thema Archivierung war das c&amp;#8217;t Sonderheft Digitale Fotografie.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theater-Video von &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/08/theater-video-von-</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2009 17:23:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/08/theater-video-von-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe eine Erinnerungs-DVD für alle Beteiligten der akitiv-Produktion 2009 &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; (Tom Stoppard) erstellt. In diesem Beitrag erkläre ich die technischen Schwierigkeiten, die mit der Erstellung eines Theater-Videos verbunden sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Warum ein Video?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Theaterproduktion ist ein zeitlich sehr klar definiertes Projekt. Man probt für eine Weile, spielt ein paar Mal, feiert &amp;#8212; und das war&amp;#8217;s. Was bleibt, sind die Erinnerungen. Und die Fotos. Und, wenn man sich die Mühe macht, eine Videoaufzeichnung. Die bewegten Bilder sind am ehesten in der Lage, die Produktion so wiederzugeben, so wie sie war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bislang hatten wir die Video-Aufzeichnung einer Kamera, die hinter den Zuschauern positioniert war. Im Zuge unserer zunehmenden Professionalisierung beim &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; habe ich diesmal ein Video mit verschiedenen Perspektiven erstellt. Dabei konnte ich das Videomaterial von drei Aufführungen nutzen. Damit entstand zwar noch kein Hollywood-Film, aber eine sehr brauchbare Aufzeichnung mit wechselnden Perspektiven und damit einem noch nie dagewesenen Grad von Lebendigkeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachfolgend die erste Szene, ihr braucht zum Anschauen &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/quicktime/download/&#34;&gt;Apple QuickTime&lt;/a&gt; oder ein anderes Abspielprogramm.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;hvlog&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/video/TomStoppard_Arkadien_Szene1.png&#34; /&gt;&lt;br /&gt;Tom Stoppard: Arkadien, gespielt von der Theatergruppe akitiv, 2009 [/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Wie haben wir das Video gemacht?&lt;/strong&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;em&gt;Belichtung&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Während der Videoaufzeichnung vor Ort ist die korrekte Belichtung das größte Problem. Denn die Lichtverhältnisse beim Theater sind ganz anders als beim Filmen, es gibt zu wenig Licht. Die automatische Einstellung für die Belichtung ist auf Tageslicht ausgerichtet, mit dem schwarzen Bühnenhintergrund und den wenigen hellen Stellen &amp;#8212; den Schauspielern &amp;#8212; stellt die Automatik einen zu hellen Wert ein. Der schwarze Hintergrund wird zu einem verrauschten Dunkelgrau und die Gesichter zu hellen, konturlosen Flecken. Deshalb mussten wir die Belichtungszeit (Shutter) manuell einstellen, was bei Lichtwechseln problematisch war.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;em&gt;Autofokus&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Die automatische Fokussierung war auch nicht immer erfolgreich. Vor allem, wenn Leute aus der Bildmitte rausgehen und dort nur noch schwarzer Hintergrund ist, bekommt die Kamera Probleme und die Aufnahme wird unscharf. Oft musste ich deshalb zu einer anderen Einstellung wechseln, was einen eigentlich nicht notwendigen Schnitt verursachte. Ideal wäre auch hier ein manuelles Fokussieren durch einen geübten Kameramann, aber dafür war unsere einfache Videokamera nicht geeignet.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;em&gt;Ton&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Da wir an drei verschiedenen Tagen gefilmt hatten, gab es leichte Unterschiede bei den Publikumsreaktionen und dem Timing der Schauspieler. Deshalb konnten wir nicht eine einzige Tonspur verwenden, sondern mussten den Originalton jeder Aufnahme für die jeweilige Sequenz einsetzen. Ein schneller Wechsel zwischen zwei Perspektiven kann also zu einem wahrnehmbaren Tonsprung führen, speziell beim Einsatz der Klaviermusik.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;em&gt;Programme&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Nach Abschluss der Aufzeichnung habe ich mit der Hilfe von Adobe Premiere Pro CS4 und Adobe Encore CS4 eine Erinnerungs-DVD für die Beteiligten erstellt. Beide Programme sind sehr umfangreich und komplex zu bedienen, aber gewähren auch alle denkbaren Möglichkeiten zur Gestaltung.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Was kann man besser machen?&lt;/strong&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Bei einem größer angelegten Projekt würde man wahrscheinlich eine Aufführung gleichzeitig mit mehreren Kameras filmen und den Ton mit mehreren auf der Bühne verteilten Mikrofonen aufzeichnen. Damit hätte man eine gute Tonspur, zu der man dann die passende Kameraeinstellung schneidet. Und die Kameraleute würden alles von Hand machen, also die Belichtung, den Weißabgleich und die Fokusierung. Damit wäre das Material von vornherein von höherer Qualität und das Schneiden entsprechend einfacher.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    In einem zweiten Schritt kann man auch ein Drehbuch entwickeln, um die Abfolge der Szenen im Voraus zu planen. Dann kann man auch die Elemente der Filmsprache verwenden, um bei dramatischen Szenen schnell umzuschneiden, bei emotionalen Monologen eine Nahaufnahme des Schauspielers dabei zu haben oder bei Dialogen eine halbnahe Perspektive zu wählen. Auch die Position der Kameras könnte man dann vorausplanen und spezielle Einstellungen &amp;#8212; z.&amp;thinsp;B. von der Seite &amp;#8212; realisieren. Aber damit wäre man schon fast bei der Dimension eines Filmprojektes und ein entsprechendes Budget müsste bereit stehen.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DVD vom Theaterstück &amp;#8220;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/07/dvd-vom-theaterst%C3%BCck-</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jul 2008 23:53:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/07/dvd-vom-theaterst%C3%BCck-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wäre es nicht schön, unser Theaterstück Da waren&amp;#8217;s nur noch neun als DVD zu haben? Nunmehr, ungefähr ein Monat nach der letzten Vorstellung, ist es soweit &amp;#8212; die DVD hat das Licht des Brenners erblickt. Es war eine schwere Geburt. Für die Technik-Begeisterten hier ein paar Details, wie ich das Ganze gemacht habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufnahme&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit einem handlichen Camcorder (Panasonic HDC-SD5) und Stativ nahmen wir das Theaterstück auf. Die Kamera war ganz hinten positioniert, auf einem Tisch bei den Scheinwerfern. Leider hört man auf dem Film die knackenden Geräusche, die durch Erhitzen und Abkühlen der Scheinwerfergehäuse entstehen. Aber damit war der Überblick gegeben und auch ein paar begeisterte Zuschauer im Bild.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problematisch ist die richtige Belichtung bei Theaterbeleuchtung. Wenn man die Kamera automatisch arbeiten lässt, erscheinen die Gesichter zu hell (überbelichtet), auch der speziell dafür gedachte Aufnahmemodus löst dieses Problem nicht richtig. Am Ende ist es doch besser, die Blende (IRIS) von Hand einzustellen. Abrupte Belichtungswechsel sind dann aber nicht so gut, meinen sehr dunkel ausgeleuchteten Todesschuss sieht man beispielsweise überhaupt nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pinnacle Studio 11: AVCHD nach AVI&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Kamera verwendet ein etwas seltsames Format für die Videodaten, nämlich AVCHD (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Advanced_Video_Codec_High_Definition&#34;&gt;Wikipedia-Eintrag&lt;/a&gt;). Das versteht momentan so gut wie kein Schnittprogramm, außer dem mitgelieferten Pinnacle Studio 11. Damit wandelte ich die Videodaten ins gebräuchliche AVI-Format, damit ich sie später auch gut weiterverwenden kann. Die Filmdatei hatte dadurch eine Größe von 22 GB, was meine externe Festplatte vor ein Problem stellte, da sie solche großen Dateien nicht verarbeiten kann. Deshalb erstellte ich einzelne Dateien, die nicht größer als 4 GB sein durften.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Final Cut Pro: AVI nach MP2 und Tonspur&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um auf die für eine DVD maximal möglichen 4.7 GB zu kommen, muss man die Videodaten komprimieren. Mit &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/de/finalcutpro/&#34;&gt;Final Cut Pro&lt;/a&gt; und der Einstellung &lt;em&gt;&amp;#8220;DVD 150 Minuten, hohe Qualität&amp;#8221;&lt;/em&gt; konnte ich nach vielen Versuchen das Filmmaterial auf eine praktikable Größe zusammen stauchen. Dafür schuftete der Apple-Rechner im Schneideraum der ETH (freecutting) mehrere Tage. Nebenbei entstand auch die Tonspur des Films als separate Datei (Stereo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DVD Studio Pro: DVD erstellen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Ende hieß es alle Komponenten zu einer DVD zusammenzustellen. Man nehme eine Videospur (wie oben beschrieben), eine Tonspur (kriegt man auch ganz einfach), ein Menübild (unseren Flyer) und ein Menümusikstück (Zehn kleine Jägermeister), rühre alles gut durch &amp;ndash; und fertig ist die DVD. Ich bin jedenfalls froh, dass es diesen freecutting-Raum im Hauptgebäude der ETH gibt, dort findet man alles, was man braucht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nachtrag (Oktober 2009):&lt;/strong&gt; Die ETH hat ihre Dienstleistung freecutting-Raum eingestellt. Mittlerweile habe ich zu Hause die nötige Software (Adobe Premiere CS4) und kann daheim schneiden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>