<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Irchel on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/irchel/index.xml</link>
    <description>Recent content in Irchel on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/irchel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>2. Trainingslauf für SOLA-Stafette</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/04/2.-trainingslauf-f%C3%BCr-sola-stafette/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Apr 2015 14:30:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/04/2.-trainingslauf-f%C3%BCr-sola-stafette/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch knapp drei Wochen bis zur Sola-Stafette. Ich laufe meine Strecke so oft wie möglich, um damit vertraut zu werden und meine Kräfte optimal einzuteilen. Heute kam ich am Berg besser zurecht als am Dienstag, habe da bestimmt ein-zwei Minuten rausgelaufen. Insgesamt war ich drei Minuten schneller.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Distanz: 6.15&amp;thinsp;km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zeit: 38:37&amp;thinsp;min&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durchschnittl. Geschwindigkeit: 6:17&amp;thinsp;min/km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Positiver Höhenunterschied: 204&amp;thinsp;m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5718&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81.jpg&#34; alt=&#34;Training für SOLA-Stafette (Strecke 8)&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;499&#34; class=&#34;size-full wp-image-5718&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81-350x174.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81-250x124.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81-150x74.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Training für SOLA-Stafette (Strecke 8)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Trainingslauf für SOLA-Stafette</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/04/1.-trainingslauf-f%C3%BCr-sola-stafette/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2015 21:58:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/04/1.-trainingslauf-f%C3%BCr-sola-stafette/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch einen knappen Monat, dann werde ich diese Strecke inmitten von vielen anderen Läufern spurten. Nach der Erkundung der Strecke am 28. März wusste ich diesmal genau, wo es lang ging und verlor keine Zeit mit dem Kartenstudium. Außerdem hatte ich die Strecke in meiner GPS-Uhr und ließ mich von ihr leiten. Ist gar nicht so schwierig, sich eine Strecke zu erstellen, muss das mal bei einer Wanderung ausprobieren.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Distanz: 6.11&amp;thinsp;km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zeit: 41:45&amp;thinsp;min&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durchschnittl. Geschwindigkeit: 6:50&amp;thinsp;min/km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Positiver Höhenunterschied: 199&amp;thinsp;m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5690&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8.jpg&#34; alt=&#34;Trainingslauf für die 8. Strecke der SOLA-Stafette&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;499&#34; class=&#34;size-full wp-image-5690&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8-350x174.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8-250x124.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8-150x74.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Trainingslauf für die 8. Strecke der SOLA-Stafette
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ASVZ-Lauftraining</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/03/asvz-lauftraining/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 20:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/03/asvz-lauftraining/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es wird langsam wieder wärmer draußen, und meine müden Beine brauchen Bewegung. Und so renne ich wieder wöchentlich durch die Irchel-nahen Hügelwälder. Heute war es ein ruhiger Tag, wir rannten nur 7&amp;thinsp;km. Zwischendurch ein paar Sprungübungen, meine Waden werden es mir morgen danken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz-1024x511.png&#34; alt=&#34;ASVZ-Lauftraining&#34; width=&#34;850&#34; height=&#34;424&#34; class=&#34;alignleft size-large wp-image-5196&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz-1024x511.png 1024w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz-300x149.png 300w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz-250x124.png 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz-150x74.png 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 850px) 100vw, 850px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Laufen im Irchelpark</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2014/08/laufen-im-irchelpark/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2014 19:50:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2014/08/laufen-im-irchelpark/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Einmal am Tag richtig schwitzen &amp;ndash; für heute ist mir das gut gelungen. Nach fünf Kilometern im Irchelpark liege ich auf dem Boden und zerfließe. So langsam komme ich rein ins Laufen, die Strecke heute fiel mir gar nicht so schwer. Ich bin die erste Runde bewusst langsam angegangen, mit einem Auge auf den Puls. In der zweiten Runde habe ich dann das Tempo variiert, ist ein Trainingstipp, um das ansonsten ja recht eintönige Laufen zu variieren und auch verschiedene Muskeln anzusprechen. Danach hatte ich aber mein Tempo gefunden (ca. 10&amp;thinsp;km/h) und rannte relativ gleichmäßig die restliche Strecke.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4754&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark.jpg&#34; alt=&#34;Die Irchelpark-Runde&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;539&#34; class=&#34;size-full wp-image-4754&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark-300x161.jpg 300w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark-250x134.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark-150x80.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Die Irchelpark-Runde mit deutlich sichtbaren GPS-Ungenauigkeiten
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4756&#34; style=&#34;width: 860px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen-1024x483.png&#34; alt=&#34;Geschwindigkeit (blau) und Herzrate (rot)&#34; width=&#34;850&#34; height=&#34;400&#34; class=&#34;size-large wp-image-4756&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen-1024x483.png 1024w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen-300x141.png 300w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen-250x118.png 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen-150x70.png 150w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen.png 1254w&#34; sizes=&#34;(max-width: 850px) 100vw, 850px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Geschwindigkeit (blau) und Herzrate (rot)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das Schöne am Laufen ist, dass es so wenig Aufwand bedeutet. Einfach umziehen, Laufschuhe schnüren und los geht&amp;#8217;s. Ich brauche nur über die Straße gehen, dann bin ich im Irchelpark mit der Finn-Bahn.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Krafttraining</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/12/krafttraining/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2012 00:29:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/12/krafttraining/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich wollte mal was Neues probieren, meine Grenzen verschieben. Und unter Krafttraining verstand ich bislang stets etwas Langweiliges für hirnlose Zeitgenossen. Was reizt Leute daran, wertvolle Stunden ihres Lebens an einem derartigen Ort mit monotonen Übungen zu verbringen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anlass war für mich der Start unseres Frischfleisch-Theaterprojekts, bei dem wir uns anfangs recht frei für eine Rolle entscheiden konnten. Wir sollten uns eine Zeitschrift aussuchen, irgendeine. Meine Wahl war &lt;em&gt;Men&amp;#8217;s Fitness&lt;/em&gt; und bereits das Cover offenbarte mir recht deutlich, warum Menschen sich mit seltsamen Übungen quälen &amp;ndash; um ein bisschen so auszusehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein erster Abstecher in den Kraftraum der ETH-Polyterrasse war wenig erfreulich. Viele Geräte mit vielen Einstellmöglichkeiten, ich fühlte mich völlig verloren und war nach wenigen Minuten wieder draußen. Besser war dann die Teilnahme an einer Kraftberatung, der ASVZ bietet das regelmäßig an. Auf einem praktischen Faltblatt stellte mir der Trainer ein Basisprogramm zusammen, sechs Übungen an verschiedenen Geräten. Wichtig waren die Einstellungen der Geräte und die zu wählenden Gewichte, Wiederholungen und Sätze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit diesem Programm war dann alles klar. Wann immer ich Zeit fand, ging ich in den Kraftraum und füllte langsam aber sicher meinen Trainingsbogen. Und ich steigerte auch im Lauf der Zeit die Anzahl der Wiederholungen und die Gewichte. Und ja, es ist irgendwie toll, man entwickelt seine Kräfte klar messbar. Es ist außerdem ein Training, das man ganz allein ohne großen Koordinationsaufwand betreiben kann. Und so bin ich jetzt bereits am zweiten Trainingsbogen mit einem veränderten Programm. Wartet mal ein halbes Jahr, dann werdet ihr mich nicht wiedererkennen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Laufen im Irchelpark</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/07/laufen-im-irchelpark/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jul 2012 22:23:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/07/laufen-im-irchelpark/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach dem Hagelsturm vom Sonntag liegen noch etliche Äste und Blätter auf der Finnenbahn. Drei Runden habe ich mir vorgenommen, etwas mehr als drei Kilometer. Nach einer anstrengenden Zeit mit vielen Verpflichtungen brauche ich Zeit für mich, möchte meine vernachlässigte Kondition aufbauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Laufen ist so schön einfach, Turnschuhe an, über die Straße in den Irchelpark und los geht&amp;#8217;s. Die Runde ist schön, meist gelenkschonend mit Holzspänen versehen, vorbei am kleinen See, von dem nachts die Frösche lauthals quaken, vorbei am Irchel-Campus, durch einen mit Beton eingefassten Gang der Sportanlage, links die Tennisplätze, um drei runde Türme, in denen wohl Wasser schlummert, rechts der dröhnende Verkehr der Hirschwiesenstraße, durch viel Wald, ein vom Sturm geknickter Zweig hing gestern noch hinunter, matschiger war es hier auch mal, schon fast trocken heute, links die Wiesen vor dem See von der anderen Seite, rechts die Haltestelle Milchbuck, über die steinernen Wege mit langsam trottenden Studenten, ich überhole zwei Joggerinnen, die Beine fühlen sich müde an, nicht übertreiben, drei Runden reichen, mein gescheites Telefon zeichnet alles auf, jetzt spricht sogar eine Stimme mit Angaben zum ersten Kilometer, wird nicht so der Hit heute, ein Tag Pause reichte nicht aus, die Beine sind immer noch schwer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zuhause merke ich, dass mein gescheites Telefon mich wo ganz anders gesehen hat, etwa einen Kilometer westlich auf einem eigenartig gezackten Kurs. Das GPS-Signal hatte heute einen schlechten Tag, die &lt;a href=&#34;http://www.runtastic.com/de/benutzer/mathias-wellner/sportaktivitaeten/17815533&#34;&gt;aufgezeichneten Daten&lt;/a&gt; sind für die Katz. Es war also alles umsonst. Obwohl, der Irrtum des Systems macht aus mir einen viel flotteren Läufer als sonst.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Habe ach! studiert (Studententheater Zürich)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/10/habe-ach-studiert-studententheater-z%C3%BCrich/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2011 23:18:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/10/habe-ach-studiert-studententheater-z%C3%BCrich/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://stuthe.ch/&#34;&gt;StuThe&lt;/a&gt; versprach einen Abend frei nach Faust, der sich aber doch nur sehr sporadisch in die freien Szenen aus dem Studentenleben hineingeschlichen hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den roten Faden durch den Abend verkörperte der stets präsente Teufel (Lukas Wallimann), der als Universitätsprofesser einführte und dann auch mal in diesen und mal in jenen Studenten schlüpfte. Der Teufel wollte die Studenten von ihrem geraden Weg des Lernens abbringen, säte Zwietracht in der Bibliothek, weckte den Wunsch nach dem spontanen Wechsel des Studiums, vergällte die Freude an der Forschung, am Arbeits- und Liebesleben und sogar an der Gründung eines eigenen Unternehmens. Und am Ende lockte er jeden Einzelnen mit dem, was ihm am meisten bedeutete, als Gegenwert wollte er nur die Seele in Form eines blauen Ballons. Doch irgendwie entdeckten sie ihn dann doch, verjagten ihn und waren so schlau wie zuvor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Szenen waren durch Improvisation entstanden und wirkten dadurch recht natürlich. Für die Darsteller war das sicher eine große Erleichterung, konnten sie so mit eigenen Worten und im Schweizer Dialekt reden. Die Szenen waren ein Spagat zwischen Improvisation und einstudierter Aufführung. Und ganz so wie bei Impro-Abenden üblich gelangen einige recht gut und andere wollten einfach nicht so recht zünden. Aber die richtig guten Szenen kamen eher zum Ende hin, so dass der Spannungsbogen insgesamt stimmte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ließe sich verbessern? Ich sah vor allem Potenzial bei der schauspielerischen Leistung. Die Emotionen saßen an einigen Stellen nicht richtig, die Wut der Studienberaterin wirkte künstlich und auch an anderen Stellen fehlte mir das Feine und Nuancierte. Konzeptionell inkonsequent war die Sichtbarkeit des Teufels, erst in der Rolle des Universitätsprofessors quasi als reale Person eingeführt, war er dann unsichtbar und wirkte als böse innere Stimme, um später dann plötzlich doch wieder zunehmend sichtbar zu werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Immer wieder schön der Einsatz theatralischer Mittel. Die Ikea-Regale machten zahlreiche Verwandlungen durch, vom Tisch einer Alphütte bis zu Bäumen im Park und einer gemalten Mauer. Das ist die Macht des Theaters &amp;ndash; mit kindlicher Vorstellungskraft verwandelt sich alles und es reichen minimalste Andeutungen zum Kreieren einer Szene.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>