<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Strauhof on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/strauhof/index.xml</link>
    <description>Recent content in Strauhof on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/strauhof/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Strauhof Z&amp;#252;rich &amp;#8211; Anna Blume trifft Zuckmayr</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/02/strauhof-z</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2006 21:14:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/02/strauhof-z</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die aktuelle Ausstellung des &lt;a href=&#34;http://strauhof.ch/&#34;&gt;Strauhof Zürich&lt;/a&gt; befasst sich mit Tondokumenten von Dichterstimmen. Da es das noch nicht so lange gibt (technisch bedingt), war die zeitliche Dimension schon mal auf die vergangenen reichlich 100 Jahre beschränkt. Inhaltlich wurden deutschsprachige Autoren genommen, aus Deutschland, Österreich und natürlich der Schweiz. Die Aufteilung des Materials auf Räume wurde nach dem Kontext vorgenommen, so gab es Gespräche, Lesungen, Reden, Darstellungen (bis hin zum Poetry Slam), Rundfunk/TV und andere Kategorien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Schöne für mich war, dass ich viele &amp;ldquo;Bekannte&amp;rdquo; wiedersah und neue Verbindungen herstellen konnte. Unvergesslich Paul Celans Todesfuge, vorgetragen vom Autor selbst mit sehr starker Betonung, leider unüblich für Lesungen.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ulrike Meinhof las 1967 einen Artikel zu den Studentenunruhen, journalistisch-literarisch,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Heinrich Böll nahm in einem Telefoninterview 1977 Stellung zu der Durchsuchung der Wohnung seines Sohnes durch 40 Beamte eines Sondereinsatzkommandos (ein Denunziant hatte seinen Sohn belastet, Böll wurde geistige Nähe zu den Terroristen vorgeworfen),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Christa Wolf spricht 1989 in Berlin zu den Demonstranten,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Peter Handtke beleidigt sein Publikum (die Publikumsbeschimpfung habe ich 2004 zum Geburtstag mit einigen Freunden aufgeführt),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thomas Mann spricht 1944 per Radio zu den Deutschen, er legt dar, dass der Krieg lediglich nach Deutschland zurück kehre, die Bombardierung seiner Heimatstadt Lübeck rechtfertigt er mit Coventry,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ernst Jandl spielt mit Sprache,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Joachim Ringelnatz sächselt,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Friedrich Dürrenmatt äußert sich kritisch über die Schweiz (die Einwohner seien zugleich Gefangene, Wärter und frei),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Max Frisch beobachtet Neger (damals durfte er das noch so sagen) in New York und greift die Ungleichbehandlung an,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ansonsten waren der Gestaltung vor allem technische Schranken auferlegt. Da in einigen Kabinen Filme liefen, musste alles gut gedämpft sein, um die Stimmen der Dichter wirken zu lassen. Dementsprechend kam weißes Polystyrol und ähnliches Dämpfmaterial zum Einsatz. Die Ästhetik der eingezogenen Wände hielt sich deshalb etwas in Grenzen, aber im Vordergrund standen ja die Stimmen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Strauhof Zürich: Elias Canetti</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/05/strauhof-z%C3%BCrich-elias-canetti/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2005 19:34:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/05/strauhof-z%C3%BCrich-elias-canetti/</guid>
      <description>&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Am heutigen Tag, so nahm ich mir vor, wollte ich unbedingt noch was Kulturelles machen. Nach einem kurzen Studium der aktuellen Ausstellungen in den hiesigen Museen entschied ich mich für Elias Canetti (&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Elias_Canetti&#34;&gt;Wikipedia-Eintrag&lt;/a&gt;), einen Autor, von dem ich zuvor noch nie gehört hatte. Außerdem ist die Ausstellung im Strauhof-Museum nur noch bis Ende Mai, ein weiterer Grund, da schnell noch vorbei zu schauen.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Today, so I was determined to, something cultural was on my way. After a short look into local exhibitions I decided to give Elias Canetti (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Elias_Canetti&#34;&gt;Wikipedia entry&lt;/a&gt;) a chance, whose name I had never heard before. Moreover the exhibition is going to end May 29th, what is a further reason to pay that exhibition a visit.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Elias Canetti was born 1905 and lived in many places, but for a quiet long time also in Zurich. I was a little bit disappointed that he never lived in Dresden, but at least he spent three months in Berlin. He studied Chemistry in Wien but soon switched to become a professional writer. Maybe this took him to me, the scientific background connected to his later profession of writing.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Elias Canetti wurde 1905 geboren, er lebte an vielen Orten, aber für lange Zeit auch in Zürich. Ein bisschen enttäuscht war ich schon, dass er nie in Dresden gewohnt hat, aber zumindest verbrachte er drei Monate in Berlin. In Wien studierte er Chemie, entschied sich dann aber nach Abschluss seiner Promotion, professioneller Schrifsteller zu werden. Vielleicht machte das ihn mir von Beginn an sympathisch, die Verbindung von naturwissenschaftlichem Hintergrund und seiner späteren Berufung des Schreibens.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Sein Hauptwerk ist &lt;b&gt;Masse und Macht&lt;/b&gt;, er beschäftigt sich darin mit dem Auftreten von Menschenmassen-Phänomenen, z.&amp;thinsp;B. Streikenden, Straßenunruhen, Sportfans. Er verglich einige dieser Phänomene mit Feuer, das plötzlich ausbricht, um sich greift und dann erlischt. Ich fand das faszinierend und habe auch mal in das Buch hineingelesen. Es war sehr gut geschrieben und gut strukturiert, vielleicht lese ich es später mal vollständig.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      His main work is &lt;b&gt;Crowds and Power&lt;/b&gt;, he reflected the occurrance of crowd phenomenons, e.&amp;thinsp;g. people on strike, street fights, sport spectators. He compared some of these cases with fire, erupting abruptly, gaining ground and extinguishing. I found that idea compelling and I read some paragraphs of the book. It was well written and structured, maybe I will read it entirely later.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>