<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reise on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/reise/index.xml</link>
    <description>Recent content in Reise on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/reise/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Weihnachtstour 2013</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/12/weihnachtstour-2013/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Dec 2013 00:55:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/12/weihnachtstour-2013/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bad Breisig, Berlin, Dresden, Mittweida, Brandenburg, Falkensee, Hamburg&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem ich jetzt ja wieder einen kurzen Arbeitsweg habe, genieße ich das Bahnfahren zur Weihnachtszeit. So konnte ich auch endlich wieder mal ein längeres Buch anfangen zu lesen, &amp;#8220;Game of Thrones&amp;#8221;. Zwischen den Zugreisen traf ich viele Leute, natürlich vor allem Familie und Freunde. Es waren viele intensive Gespräche, die meisten sehe ich leider nur noch selten, so dass es eine sehr komprimierte Form des Austauschs ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich selbst war auch voller Neuigkeiten, neuer Job, erste Regie, Südamerika. Ich finde es immer schwer zu vermitteln, was dies alles bedeutet, in Details der Webentwicklung können mir nur meine IT-Kollegen folgen, von Theaterarbeit haben die meisten nicht wirklich eine Vorstellung und wer noch nie in Südamerika war, kann den Reiseberichten wenig abgewinnen. Es sind immer die gemeinsamen Erfahrungen, welche gute Gespräche ergeben, oder nachfragende, wirklich interessierte Zuhörer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erinnerungen an diese Reise, Mittweida mit seinen hallenden Türklinken, dem kahlen Garten, einem millionenteuren Neubau der Fachhochschule für Medien, Dresdens Innenstadt ein einziger Weihnachtsmarkt, schöne Stadt, rauschhaft fotografiere ich mich hindurch, Altmarkt, Frauenkirche, Münzgasse, Brühlsche Terrassen, Theaterplatz, Zwinger, Schauspielhaus, Postplatz, Gespräch über Pöllwitz in Falkensee, Smaugs Einöde in Brandenburg, Regen und Galaxisanhalter in Hamburg, Zusammenziehen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer durch Deutschland fahre ich, morgen zurück nach Zürich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deutschland – eine Winterreise</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/01/deutschland--eine-winterreise/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2011 23:28:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/01/deutschland--eine-winterreise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es sah nicht gut aus an den Tagen vor Weihnachten, das Verkehrschaos in Deutschland dominierte die Schlagzeilen. Der Frankfurter Flughafen musste an einem Tag alle Flüge absagen, die Deutsche Bahn empfahl allen Reisenden, lieber nicht zu reisen und auf den Autobahnen sah es auch nicht gerade rosig aus. Aber die Bahntickets waren gebucht, die Weihnachtstour geplant &amp;ndash; nichts konnte mich aufhalten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5324436211/&#34; title=&#34;schneechaos by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5170/5324436211_8332d26f3d.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;schneechaos&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Schneechaos in Deutschland, selbst Kinder halfen mit, die Autos freizuräumen.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die nächtliche Fahrt von Hamburg nach Brandenburg war die erste Prüfung. Schneetreiben auf der Autobahn, die Spuren kaum erkennbar, dichter Verkehr, wir fahren mit 50&amp;thinsp;km/h, die Scheibenwischer ratschen über die Windschutzscheibe, Konzentration, jeder Spurwechsel führt weg von den schneefreien Fahrspuren über einen rutschigen Schneehügel, nie wieder, Konzentration, Schneetreiben, wir fahren 70, immerhin, es wird Mitternacht, die Autobahn zieht sich, warum fahren immer wir zur Familie, Konzentration, nicht müde werden, könnte man eigentlich wirklich bremsen jetzt, wenn es sein müsste? Dann Landstraße, ich hasse Brandenburg, abseits von allem, in einem dieser langgezogenen Dörfer steht plötzlich ein Auto vor uns, Warnblinker, nicht weiterfahren, ein Lastwagen ist von der Straße gerutscht, es wird draußen immer kälter und Glatteis plausibel, wir drehen um, nehmen eine kleine Straße durch weitere Dörfer, vorsichtig mit 50 fahren wir, einmal rutscht es, aber nur kurz, das Auto fängt sich wieder, Konzentration, immer weiter zu einer besseren Landstraße, wir nähern uns Brandenburg von Norden, dieser Wald kommt mir bekannt vor, Konzentration, abbiegen, ankommen, das war knapp, Mama wartet auf uns, es ist zwei Uhr nachts, schlafen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5324436317/&#34; title=&#34;emdener haus by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5282/5324436317_641af12854.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;emdener haus&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gekipptes Architekturfoto in Emden.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Familiengespräche, stundenlang, eher Selbstdarstellung als Zuhören, vielleicht bin ich einfach nicht in der Stimmung, aber ich bringe mich ein, selbstdarstellerisch kann ich auch, werfe Worte in den Raum, andere werfen andere Worte in den Raum, wir leben in verschiedenen Welten, seit vielen Jahren, die gemeinsamen Jahre liegen lange zurück, es ist immer wieder Arbeit, diese Neugierde aufzubringen für das Leben der Anderen, selbst erzählen ist einfacher. Die Welt der Brandenburger Chefärzte und Krankenhausaffären, die Welt von YFU und dieser anderen Firma, groteske Charaktere und ergreifende Schicksale nehmen kurz Gestalt an, bis es zum nächsten geht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grüne Klöße &amp;ndash; der Inbegriff von Weihnachtsessen. Die Gans brauche ich eigentlich nicht, Klöße und Soße reichen aus. Vielleicht noch etwas Rotkraut als Farbtupfer. Die Klöße bestehen aus geriebenen und gekockten Kartoffeln. Es ist eine ganz spezielle Reibe, welche jedes Jahr zu Weihnachten diese feinen Kartoffelfäden hervorbringt, natürlich von Hand betrieben. Und diese Fäden geben den Klößen dann jene spezielle Konsistenz, die ich seit meiner Kindheit mit Weihnachten verbinde.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5324436497/&#34; title=&#34;wunderkerze mit händen by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5281/5324436497_ae3e02bb7c.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;416&#34; alt=&#34;wunderkerze mit händen&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Silvesterstimmung&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Emden &amp;ndash; nette Kleinstadt im absoluten Nordwesten von Deutschland, etwas weiter nördlich liegt die Insel Norderney, wo unsere erste Manos-Klassenfahrt hinging. Es wird wärmer, endlich. Ich atme auf und genieße die Wintersonne und das Wiedersehen mit anderen Dresdner Freunden. Ein ruhiges Silvester, so richtig in Feierlaune ist keiner von uns. Der harte Kern von Emden &amp;ndash; vielleicht 40 Leute &amp;ndash; ist mit uns am Hafen, Feuerwerk gibt es trotzdem reichlich, so dass schon kurz nach Mitternacht ein Pulverdampf über Emden liegt wie über den Feldern von Waterloo. Wir tragen nur mit ein paar Wunderkerzen zur Luftverschmutzung bei.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5325041714/&#34; title=&#34;weites land by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5249/5325041714_11e7a941e6.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;weites land&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Weites Land bei Greetsiel am Neujahrstag&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hamburg</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/08/hamburg/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Aug 2010 23:27:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/08/hamburg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hamburg war die erste Station meiner Sommerreise durch Deutschland. Von Zürich fuhr mich ein ICE direkt in reichlich sieben Stunden durch ganz Deutschland. Unmittelbarer Anlass war der kürzliche Umzug meiner Schwester, so war die Unterkunft kein Problem.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4863718803/&#34; title=&#34;Elbphilharmonie in Hamburg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4143/4863718803_1441ceabe0.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Elbphilharmonie in Hamburg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    An der bekanntesten Baustelle in Hamburg entsteht die &lt;a href=&#34;http://www.elbphilharmonie.de/&#34;&gt;Elbphilharmonie&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;An zwei Tagen erkundeten wir die wesentlichen Attraktionen der Stadt, die Landungsbrücken, Innenstadt und sogar Hamburg-Harburg im Süden. Der Höhepunkt war eine Tretbootfahrt auf der Alster, bei der wir auch durch einige Kanäle fuhren.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4863718917/&#34; title=&#34;Segelboot auf der Alster by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4120/4863718917_ac031daf1b.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;373&#34; alt=&#34;Segelboot auf der Alster&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Unterwegs auf der Alster bei Sonnenschein.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das sprichwörtlich wechselhafte Wetter machte sich dann auch an diesen beiden Tagen schon bemerkbar. Am zweiten Tag zog es nachmittags zu und goss wie aus Kannen. Zum Glück war ich gerade in der Nähe des Michel und nutzte die Zeit für einen Besuch des Turms.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4863719007/&#34; title=&#34;Das Gewitter naht by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4141/4863719007_5f3df27fe7.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Das Gewitter naht&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Das Gewitter naht, schnell zum Michel.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4863719095/&#34; title=&#34;Hamburg bei Regen by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4123/4863719095_732a558f26.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;379&#34; alt=&#34;Hamburg bei Regen&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ein Blick auf die Innenstadt bei Regen.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hamburg ist schön, ich werde bestimmt mal wieder vorbei schauen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nokan &amp;ndash; Die Kunst des Ausklangs</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/12/nokan-ndash-die-kunst-des-ausklangs/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Dec 2009 22:59:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/12/nokan-ndash-die-kunst-des-ausklangs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das kürzeste Einstellungsgespräch, das man sich vorstellen kann: &amp;#8220;Wollen Sie auch richtig mit anpacken?&amp;#8221; &amp;#8211; &amp;#8220;Klar.&amp;#8221; &amp;#8211; &amp;#8220;Gut, Sie haben den Job.&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2009-12-04.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;323&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; &lt;em&gt;&amp;#8220;Gut, Sie haben den Job.&amp;#8221;&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Es ist ein spezieller Job, ein geächteter, auf den sich der junge Protagonist da einlässt. Er bereitet kürzlich Verstorbene auf die letzte Reise vor, nach einem uralten japanischen Ritual. Der Leichnam wird gewaschen, erhält ein schönes Gewand und wird zuletzt noch geschminkt. Das alles geschieht mit langsamen, abgemessenen Bewegungen, während die Trauernden zuschauen. Es ist ein wichtiger Moment, der meist sehr emotional für alle Beteiligten ist. Der Film zeigt die verschiedenen Ausprägungen, von ausbrechenden familiären Konflikten zu liebevollen Abschiedsszenen &amp;#8212; es ist alles dabei. Deshalb stellt sich die Frage, warum dieser zutiefst menschliche Beruf so geächtet ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der japanische Film &lt;a href=&#34;http://www.nokan-der-film.de/&#34;&gt;Nokan &amp;#8211; Die Kunst des Ausklangs&lt;/a&gt; nähert sich dem Thema Sterben auf sensible und zugleich humoristische Weise und ehrt einen verachteten und doch sehr notwendigen Beruf. Der Film hat auch ein paar Schwächen, am Ende ist er zu kitschig, als der Protagonist sich auch noch mit seinem verstorbenen Vater versöhnt und aus seinen Händen jenen kleinen Stein löst, den er ihm einst am Fluss gegeben hat. Aber die Idee und Umsetzung sind einfach genial und ich kann den Film sehr empfehlen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Bedürfnis, würdevoll Abschied zu nehmen, ist überall gleich, nur der Rahmen unterscheidet sich. Bei der Beisetzung meines Großvaters saßen wir uns in einem Friedhofshäuschen gegenüber. Ein trauriges Lied wurde gespielt, als wir den Raum betraten. In der Mitte des kargen Raums lagen auf einer Platte unsere Blumen, etwas erhöht stand die schwarze Urne. Ein altes Bild von ihm in Uniform schaute uns an und weckte Erinnerungen. Eine Frau sprach zu uns, erzählte von seinem langen Leben. Ein Mensch, ein Leben, und vor uns ein Häufchen Asche in einer schwarzen Urne. Die Tränen kamen wie von selbst. Für ihn als Atheisten gibt es keinen Trost auf ein Leben im Jenseits, das einzige Weiterleben ist das in unserer Erinnerung. &lt;em&gt;Die Moldau&lt;/em&gt; von Bedřich Smetana, ein Fluss bahnt sich seinen Weg und mündet schließlich ins Meer. Danach haben wir die Urne auf ihrem letzten Weg begleitet, sie wurde ins Grab abgesenkt, jeder konnte etwas Sand streuen und die Blumen ablegen, dann war die kurze Zeremonie beendet. Und am Abend lief wieder die Bundesliga &amp;#8211; der Alltag kam schnell zurück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich will definitiv andere Musik zu meiner Beerdigung, hier mal eine Auswahl.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Pink Floyd &amp;#8211; Shine On You Crazy Diamond (Part One)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Norah Jones &amp;#8211; The Long Day Is Over&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Keith Jarret &amp;#8211; Ritooria&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Queen &amp;#8211; The Show Must Go On&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Und eigentlich will ich auch eine andere Stimmung: Trauert nicht um den Verlust, sondern feiert ein zu Ende gegangenes Leben!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Tag in Prag, Ultimo &amp;#8211; One day in Prague, Ultimo</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/06/ein-tag-in-prag-ultimo-</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jun 2005 23:53:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/06/ein-tag-in-prag-ultimo-</guid>
      <description>&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;p&gt;
        &lt;strong&gt;Karlsbrücke&lt;/strong&gt;
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        Eine Welle von Menschen schwappt von der Karlsbrücke in die Stadt hinein. Es war ein Strom, aber eine einfache Fußgängerampel verwandelt diesen Strom in eine gigantische Welle. Ich lasse mich einfach treiben. Die Welle verebbt, teilt sich auf, bleibt stehen. Ich wähle eine Gasse, die verlassen aussieht. In einem italienischen Restaurant finde ich mich wieder. Fast hätte ich zum tschechischen Kellner &#34;Gracie&#34; gesagt, der Italien-Urlaub ist noch frisch. Es ist so dunkel hier drin.
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p&gt;
        &lt;strong&gt;Karls Bridge&lt;/strong&gt;
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        A wave of humans swashes into the city. It was a stream, but a simple traffic light transformed this stream into a huge wave. I drift. The wave ebbs away, parts, stops. I choose a small street that looks abandoned. I find myself sitting in an Italien restaurant. I would have almost said &#34;Gracie&#34; to the Czech waiter, the holiday in Italy is still fresh. It&amp;#8217;s dark here.
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;p&gt;
        &lt;strong&gt;Schreiben&lt;/strong&gt;
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        Meine Gedanken sind wirr. Es fehlt Struktur. Man kann das schlecht aufschreiben, schlecht Überschriften finden, es fehlt der rote Faden, es sind unzusammenhängende Fragmente. Aber das Schreiben richtet sich nach den Gedanken, nicht andersherum. Vielleicht ist dies Schreiben auch ein Gesprächsersatz, da ich allein hier sitze. Eine Wand, die mir Schutz gibt, während ich darauf warte, dass das Essen kommt. Ich versuche mich von außen zu sehen, wie ich da sitze, konzentriert schaue, und schreibe. Wahrscheinlich wie einer dieser Touristen, die minutiös verzeichnen, welche Gebäude sie wann besucht haben, und was es zum Mittag gab.
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      &lt;p&gt;
        &lt;strong&gt;Writing&lt;/strong&gt;
      &lt;/p&gt;
      
      &lt;p&gt;
        My thoughts are cloudy. There is a lack of structure. It&amp;#8217;s difficult to write that down, to find section headings, the thread, it&amp;#8217;s all incoherent fragments. But writing follows thinking, not vice versa. Maybe for me writing is a compensation for talking, since I am sitting here alone. A wall providing protection, while I am waiting for my dinner to be served. I try to imagine myself being seen from the outside, sitting there, looking around concentratedly, writing from time to time. Presumably like one of those tourists, specifying meticulously what sights was visited at what time and what was there for dinner.
      &lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>