<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gestaltung on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/gestaltung/index.xml</link>
    <description>Recent content in Gestaltung on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/gestaltung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Theaterplakat</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2016/01/theaterplakat/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jan 2016 23:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2016/01/theaterplakat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In wenigen Wochen werden wir die Premiere von &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/wordpress/produktionen/das-einzig-wahre/&#34; title=&#34;Das einzig Wahre&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Das einzig Wahre&lt;/a&gt; feiern! Mit dem neuen Jahr beginnt der Endspurt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/01/plakat.jpg&#34; alt=&#34;plakat&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;1414&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-6444&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/01/plakat.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/01/plakat-248x350.jpg 248w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/01/plakat-724x1024.jpg 724w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/01/plakat-106x150.jpg 106w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir werden dieses Mal auch Ticket-Vorverkauf via &lt;a href=&#34;https://www.eventbrite.de/&#34; title=&#34;Eventbrite&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Eventbrite&lt;/a&gt; ausprobieren. Dort gibt es jetzt auch eine Seite für Das einzig Wahre mit der Möglichkeit zum Ticketkauf. Bin echt gespannt, wie das ankommt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flyermotiv für Halbkontakt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/01/flyermotiv-f%C3%BCr-halbkontakt/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jan 2011 14:00:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/01/flyermotiv-f%C3%BCr-halbkontakt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bereits im März werden wir das Theaterstück Halbkontakt aufführen, es geht langsam in die heiße Phase. Und da wir schon bald erste Demo-Vorführungen machen (&lt;a href=&#34;http://www.nordagenda.ch/Erzaehlnacht-Eglisau-nordagenda-44070-21.01.2011-2011.html&#34;&gt;Erzählnacht Eglisau am 21. Januar&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.boesermontag.ch/&#34;&gt;Böser Montag&lt;/a&gt;), brauchen wir sehr rasch einen Flyer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück besteht hauptsächlich aus Zweierszenen, die einzige gemeinsame Szene wurde gestrichen. Deshalb ist es schwierig, das Stück auf ein Bild festzunageln. Alle vier Protagonisten sind für die Handlung wichtig, Marion ist mit Andreas verheiratet, dieser hat eine Affäre mit Molly, der alten Band-Freundin von Marion, Anja arbeitet für Andreas und bittet Marion um Hilfe, da sie von Andreas belästigt würde. Die Motividee bestand nun darin, diese Konstellation darzustellen, also alle vier Protagonisten durch Anordnung und Blickrichtung zueinander in Beziehung zu setzen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5338913596/&#34; title=&#34;halbkontakt - motiv by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5086/5338913596_ec0e3243c8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;191&#34; alt=&#34;halbkontakt - motiv&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ausgangsfoto&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5338913544/&#34; title=&#34;halbkontakt - motiv by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5168/5338913544_f6f2c76442.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;191&#34; alt=&#34;halbkontakt - motiv&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Schwarzer Hintergrund und farblich verfremdet&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Auf jeden Fall geht es gut voran, aber wir haben auch noch eine ganze Menge Arbeit vor uns. Das Stück ist erst zur Hälfte gestellt, wobei wir schon relativ viel an den Szenen geprobt haben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Typographie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/12/typographie/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Dec 2009 15:58:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/12/typographie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Durch meine Tätigkeiten als Redakteur, Gestalter eines Theater-Abendprogramms und Autor eines Weblogs kam ich schon oft mit dem Setzen von Text in Berührung. Aber eigentlich ist mein Wissen recht begrenzt, beziehungsweise geprägt durch die Arbeit mit &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/LaTeX&#34;&gt;LaTeX&lt;/a&gt;, einem Textsatzsystem vor allem für wissenschaftliche Publikationen. Von daher waren mir einige typographische Grundsätze in Fleisch und Blut übergegangen, welche bei LaTeX von &lt;a href=&#34;http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/koma-script/&#34;&gt;KOMA-Script&lt;/a&gt; umgesetzt werden, unter anderem&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seitengestaltung mit breiten Rändern und maximal 70 Zeichen pro Zeile&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Serifen-Font für Fließtext, serifenloser Font für Überschriften&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Blocksatz in allen Lebenslagen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bei der Diskussion mit anderen Leuten wurden aber die meisten dieser ehernen Grundsätze in Frage gestellt, so dass ich mich fragte, warum dies alles eigentlich so definiert ist. Und somit landete ich zwangsläufig bei der Kunst der Typographie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mittlerweile habe ich ein sehr schönes Buch gefunden, welches die Grundsätze anschaulich beschreibt: &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/The_Elements_of_Typographic_Style&#34;&gt;The Elements of Typographic Style (Robert Bringhurst)&lt;/a&gt;. Bis jetzt bin ich vom Buch extrem begeistert und vertiefe mich in die Geschichte und heutige Anwendung der Typographie. Denn das Thema ist auch im Hinblick auf die Gestaltung von Webseiten immer aktuell. In der neu geplanten Spezifikation der Cascading Style Sheets (&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/css3-roadmap/&#34;&gt;CSS3&lt;/a&gt;) ist in Sachen Schriftarten einiges in Bewegung geraten, als Webseiten-Gestalter kann man jetzt benötigte Schriftarten herunterladen und muss nicht mehr darauf vertrauen, dass sie auf dem Rechner des Nutzers installiert sind. Bereits heute unterstützen die meisten Browser diese Funktion, jedoch wird es noch eine Weile dauern, bis die breite Masse der Webseiten davon profitieren kann. Ein Problem ist noch die Lizensierung von Schriftarten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Aufgabe des Typographen ist immer, den Inhalt gekonnt zur Geltung zu bringen und anschließend selbst zu verwschwinden. Wie beim Regisseur, der bei der Premiere tatenlos im Publikum sitzen muss, wird die Arbeit des Typographen im Endeffekt unsichtbar. Mit diesem Weblog habe ich jedenfalls ein gutes Übungswerkzeug und werde ein paar Sachen damit ausprobieren. Mehr Sinn macht das Ganze bei Drucksachen, wo mir mit &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Adobe_InDesign&#34;&gt;Adobe InDesign&lt;/a&gt; ein Profiwerkzeug zur Verfügung steht. Aber letztendlich steht Typographie über allen Werkzeugen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rollenarbeit</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/01/rollenarbeit/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2009 22:17:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/01/rollenarbeit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Rollen für unser Stück &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; stehen fest, ich werde in der alten Zeit den Landschaftsarchitekten Richard Noakes und in der Gegenwart den stummen Gus spielen. Ich hatte mir zwar eine größere Rolle erhofft, aber auch diese beiden Rollen verlangen Einiges ab und sind bestimmt lustig zu spielen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zentral für die gute Darstellung ist die Arbeit an der Rolle, das heißt am Text und darüber hinaus am Füllen der Lücken. Denn gerade bei Nebenrollen bietet der Text recht wenig und man kann sich noch recht viel dazu überlegen. Anhand der Hinweise im Text möchte ich für meine beiden Rollen je eine grobe Biographie erstellen. Diese sollte die Hauptfragen klären, welche der Text offen lässt. Wie wurde Noakes zum Landschaftsarchitekten und Vertreter des malerischen Stils? Warum ist Gus seit seinem fünften Lebensjahr stumm?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Richard Noakes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Eingangsmonolog zwischen Thomasina und Septimus spielt Noakes bereits eine wichtige Rolle. Denn er hat Mrs. Chater im Gartenpavillion in &amp;#8220;fleischlicher Umarmung&amp;#8221; mit Septimus beobachtet. Thomasina hat das in der Küche aber nur teilweise aufgeschnappt und fragt Septimus, was es mit dieser &amp;#8220;fleischlichen Umarmung&amp;#8221; denn auf sich hätte. Septimus ist empört:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;SEPTIMUS Eine wahre Giftnatter, unser Mr. Noakes. Er gibt sich als Gentleman, als Philosoph des Malerischen, als Visionär, der Berge versetzen und Seen aufstauen kann, aber im himmlischen Gartenplan hat er die Rolle der Schlange.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Später betritt Noakes den Raum, in dem sich der gehörnte Mr. Chater und Septimus befinden und gerät beim Anblick der beiden in Panik. Danach kommen aber Lady Croom, Brice und Thomasina hinzu und diskutieren über die Umgestaltung des Gartens, was von Chater und Septimus als Anspielung auf fleischliche Umarmungen missverstanden wird. Noakes sagt nicht viel, offenbart sich jedoch als Vertreter des pittoresken oder malerischen Stils.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;NOAKES (beantwortet die falsche Frage) Salvator Rosa, Mylady, der Maler. Er ist in der Tat das Musterbeispiel für den pittoresken Stil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BRICE Alles sehr irregulär, Noakes!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOAKES Jawohl, Sir. Irregularität ist eines der Grundprinzipen des malerischen Stils –.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Im letzten Bild hat Noakes auch nochmal einen kurzen Auftritt. Die Umgestaltungsarbeiten sind fortgeschritten und die Dampfmaschine ist installiert.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;LADY CROOM Mr. Noakes!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOAKES Mylady —&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LADY CROOM Was haben Sie mir angetan!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOAKES Es läuft alles sehr zufriedenstellend, Mylady: etwas hinterm Zeitplan zurück, gewiß, aber der Staudamm ist bis nächsten Monat wieder repariert, fast alle frisch gepflanzten Bäume sind stehengeblieben, und die paar, die weggeschwemmt wurden —&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LADY CROOM (schlägt auf den Tisch) Still!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(In der Stille, die darauf folgt, hört man in der&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ferne die stampfende Dampfmaschine.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hören Sie das, Mr. Noakes?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOAKES (stolz und glücklich) Die verbesserte Newcomensche Dampfpumpe — die einzige in England!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lady Croom ist wegen des Lärms nicht so glücklich und macht den armen Noakes wortgewaltig fertig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun zu den Lücken, oder Freiheiten, welche der Text lässt. Im Text wird er als Landschaftsarchitekt in mittleren Jahren beschrieben. Sagen wir 35 zu Beginn des Stückes, damit wäre er 1774 geboren. Da er sich mit Landschaftsarchitektur und Malerei auskennt, muss er eine Form der höheren Bildung genossen haben. Noakes hat studiert, da man zu dieser Zeit die Disziplinen noch nicht so kategorisch trennte, können wir einen allgemeinen, humanistischen Studiengang annehmen. So hatte er auch Gelegenheit, die Werke der damals aktuellen Dichter und Maler kennen zu lernen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gus Coverly&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gus ist seit dem fünften Lebensjahr stumm. Warum genau, lässt der Text offen. Jedoch gibt es eine Stelle, an der Gus den Raum verlässt, weil Hannah ihre Stimme erhoben hat. Er mag keine lauten Stimmen. Ich denke, er hatte mit fünf ein traumatisches Erlebnis. Seine Eltern schrien sich an, Chloe weinte, dies schlug sich auf sein sensibles Gemüt und er entschloss sich, nie wieder anderen mit der Stimme weh zu tun. Er lebt in seiner eigenen Welt, hat wache, flinke Augen, liest viel, spielt Klavier, alles eher spielerisch, sehr ungern möchte er im Mittelpunkt stehen. Allein ist er am glücklichsten, und wenn er die Leute um sich hat, die er mag. Also Chloe und Valentine von den im Text erwähnten. Und natürlich mag er Hannah, fühlt sich zu ihr auf eine magische Weise angezogen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Postergestaltung mit Scribus</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/04/postergestaltung-mit-scribus/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2005 16:29:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/04/postergestaltung-mit-scribus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bis nächsten Mittwoch zur Diplomverteidigung soll ich auch noch ein Poster einreichen. Mit dieser Aufgabe konfrontiert, überlegte ich, welches Werkzeug dafür wohl am besten geeignet wäre. Aus meiner Redaktionszeit bei der BAR-News hatte ich noch Pagemaker in Erinnerung. Doch leider gibt es Pagemaker nur für Windows und auch der Export ins PDF-Format ist mit Tücken verbunden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Also suchte ich nach einer freien Alternative. Ich bin jetzt bei &lt;a href=&#34;https://www.scribus.net&#34;&gt;Scribus&lt;/a&gt; gelandet, eine freien Programm, was das Gestalten ungefähr so erlaubt wie ich es von Pagemaker gewöhnt war. Dennoch, einige Unterschiede sind schon noch vorhanden, Scribus ist noch nicht so weit entwickelt und ausgefeilt wie der kommerzielle Konkurrent von Adobe. Aber das Poster werde ich schon hinkriegen&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>