<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Theatre on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/theatre/index.xml</link>
    <description>Recent content in Theatre on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/theatre/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Backstage ade</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-09-13-aus-einer-theaterproduktion-aussteigen/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2009 12:32:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-09-13-aus-einer-theaterproduktion-aussteigen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe mich entschlossen, aus der Gessnerallee-Backstage-Produktion auszusteigen. Es war keine leichte Entscheidung und ich möchte in diesem Beitrag meiner Zerrissenheit Ausdruck verleihen. Wenn du auch am Überlegen bist, ob nun in einem Theater- oder anderen Projekt, dann hilft dir dieser Beitrag sicherlich beim Überlegen und Abwägen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wann aussteigen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn überhaupt, solltest du nur am Anfang einer Produktion aussteigen. Nichts ist schlimmer als ein spätes Aussteigen, wenn der Prozess schon fortgeschritten ist und ein Ersatz schwierig bis unmöglich wird. In jedem Projekt gibt es einen Termin, an dem sich die Teilnehmer entscheiden müssen, ob sie nun dabei sind oder nicht. Bis dahin sollte klar sein, in welche Richtung die Produktion geht und welche Anforderungen an die Teilnehmer gestellt werden. Später aussteigen ist unfair und bringt den Organisatoren heftige Probleme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Klassisch oder thematisch?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der Backstage-Produktion standen wir ganz am Anfang, wir hatten ein Kick-Off-Wochenende im Juli und ein weiteres Treffen hinter uns. In diesen ersten Treffen haben wir vor allem Kennenlern-Spielchen gemacht, unsere Erwartungen und Befürchtungen in Form von kurzen Bühnenszenen ausgetauscht und auch begonnen, inhaltlich zu diskutieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Richtung war zu Beginn völlig offen, die Interessen der Leute unterschieden sich beträchtlich. Ich bin durch meine bisherigen Erfahrungen beim &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; geprägt, wir hatten jeweils ein bestehendes Theaterstück ausgewählt und mit einem externen Regisseur oder einem regie-willigen Mitspieler inszeniert. Damit ergab sich ein bestimmter Arbeitsstil und auch ein starker Bezug zum vorhandenen, literarischen Text. Mit dieser Haltung stand ich jedoch in der Backstage-Gruppe recht allein da, die meisten anderen wollten lieber an einem Thema arbeiten, ohne festen Text.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In zwei Arbeitsgruppen hatten wir beim Kick-Off-Wochenende auch Inszenierungsideen für diese beiden Hauptrichtungen skizziert. Die eine Gruppe beschäftigte sich mit dem Thema Angst, in meiner Gruppe nahmen wir Shakespeare&amp;#8217;s &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Was_ihr_wollt&#34;&gt;Was ihr wollt&lt;/a&gt;. Beide Herangehensweisen haben Vor- und Nachteile. Für mich ist aber ein klares Ziel in Form eines literarisch und inhaltlich ansprechender Textes wichtiger als die Entfaltungsmöglichkeiten beim freien thematischen Arbeiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Befürchtung beim freien Arbeiten ist, dass wir ewig lang Szenen zu einem Thema improvisieren und am Ende kein solides Ganzes entsteht. Anstatt gemeinsam auf einen Berg zu marschieren, sucht sich jeder ein Hügelchen und läuft hinauf. Was dabei entsteht, wird dann gern als Kaleidoskop, Mosaik oder Collage bezeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dagegen sind die Nachteile bei einem festen Stück vor allem die fest vorgeschriebenen Rollen. Zum einen gibt es die Unterteilung in Haupt- und Nebenrollen, welche für enttäuschte Erwartungen sorgen kann. Zum anderen ist man auf die vom Regisseur verteilte Rolle festgelegt und kann nur bestimmte Aspekte seiner Persönlichkeit einbringen. Außerdem kann der Text künstlich wirken, da man sich fremde Worte zu eigen machen muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entscheidung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Konflikt der unterschiedlichen Erwartungen schwelte also schon seit dem Treffen im Juli, unklar war für mich, wie und wann wir die notwendige Richtungsentscheidung fällen wollten. Meine Hoffnung war, dass ich mit einem mitreißenden Schlussplädoyer die Gruppe vielleicht doch noch in Richtung klassisches Theater hätte bringen können. Doch diese Hoffnung zerstob am Freitag, als mir die Leiterin klarmachte, dass unter ihr die Richtung thematisches Arbeiten verfolgt würde. Zum einen, weil das eher mit der Philosophie des &lt;a href=&#34;http://www.gessnerallee.ch/&#34;&gt;Theaterhauses Gessnerallee&lt;/a&gt; vereinbar wäre, andererseits wäre das auch ihre persönliche Vorstellung vom Theater.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damit war ich vor die Wahl gestellt, mich auf diese für mich neue Herangehensweise einzulassen oder auszusteigen. Ich entschloss mich für Letzteres. Es ist eine persönliche Entscheidung, beeinflusst vor allem von meinem Bauchgefühl. Am Ende muss es für mich in so einer Produktion vor allem vom Gefühl her stimmen, damit ich auch die stressigen Zeiten gut meistere.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Regiekonzept für Shakespeares &amp;#8220;Was ihr wollt&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-07-06-ein-regiekonzept-fuer-shakespeares-was-ihr-wollt/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2009 21:39:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-07-06-ein-regiekonzept-fuer-shakespeares-was-ihr-wollt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am Anfang ist nichts, außer dem Wunsch Theater zu spielen. Keine Einschränkungen, keine Grenzen. Ein Dutzend Leute mit unterschiedlichen Vorstellungen, vereint lediglich durch den Wunsch zu spielen. Für mich war diese Leere am Anfang beängstigend, rein gar nichts ist gesetzt. Wünsche, Vorstellungen, Ängste &amp;mdash; es ging zur Sache an diesem ersten Wochenende einer neuen Theaterproduktion.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3695625480/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Proberaum&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3566/3695625480_f35d04485f.jpg&#34; title=&#34;Proberaum&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Proberaum&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;Ihr vier, nehmt ein klassisches Stück und stellt in einer Stunde ein grobes Regiekonzept vor!&amp;#8221; Wir wählten &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Was_ihr_wollt&#34;&gt;Was ihr wollt&lt;/a&gt; von William Shakespeare, das Buch lag gerade bereit und drei von uns hatten das Stück schon gesehen. Zu Beginn waren wir sehr stark auf die Handlung fixiert, die Verwechslungskomödie bedingt eine klare Einführung der Figuren und wechselseitigen Liebschaften. Jedoch war die Aufgabe ja eher eine andere, nämlich ein Regiekonzept zu entwickeln. Wir kamen dann über Illyrien als exotische Seefahrerprovinz zu einem mediterranen Charakter und schließlich zu einem Wellness-Ressort im Jetzt. Außerdem wollten wir das Meer mit Menschen darstellen, welche die bewusstlose Viola am Anfang an den Strand transportieren. Im Laufe der Konzepterstellung kam noch sehr deutlich zum Vorschein, dass den meisten Leuten der Bezug zu aktuellen Themen wichtig ist. Aber das ließ sich ohne Weiteres einbauen, die als Mann verkleidete Viola stieß das Gender-Thema an, ihre Suche nach Arbeit ließ uns auch die Wirtschaftskrise und ablehnende Briefe ins Auge fassen. Viel mehr ließ sich in der kurzen Zeit gar nicht erarbeiten, aber es zeigte deutlich, welch Potenzial in einem Klassiker liegt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die andere Vierergruppe beschäftigte sich mit dem Thema Angst, stellte also ein themenbezogenes Regiekonzept vor. Todesangst, Phobien und andere Ängste sollten in einzelnen Szenen verdeutlicht werden.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3694815821/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Stuhl&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2438/3694815821_b3a3ec9e82.jpg&#34; title=&#34;Stuhl&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Stuhl&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Im Grunde wird es wohl eine grundlegende Entscheidung sein zwischen einem existierenden Stück als Basis oder einem Thema, zu dem wir frei Szenen improvisieren und dann zunehmend fixieren. Anders formuliert ist es eine Entscheidung zwischen dem Vorrang einer Handlung oder eines Themas. Beides birgt Risiken und Chancen, ich bin durch meine persönlichen Theatererfahrungen aber eindeutig für das Primat der Handlung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Freude am Schauspiel &amp;ndash; ein Credo</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-06-17-freude-am-schauspiel-ein-credo/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2009 22:51:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-06-17-freude-am-schauspiel-ein-credo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Für die im Juli startende Produktion des Gessnerallee Backstageprogramms sollen alle Interessierten ein Motivationsschreiben einreichen. Nur dann winkt ein Platz in der Kerngruppe, dem &lt;em&gt;Ensemble&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Teilnahmekonditionen sind recht hart formuliert, neben dem Spielen ist das Übernehmen eines Ressorts Pflicht, so dass die anfallenden Aufgaben bei Finanzen, Bühnenbau, Technik, Organisation und Öffentlichkeitsarbeit auf viele Schultern verteilt werden. Im Grunde haben wir das beim &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; auch immer so gehandhabt, jedoch die Leute zu Beginn keine derartige Vereinbarung unterschreiben lassen. Es geht nicht anders, wenn man keine professionelle Infrastruktur im Rücken hat, und außerdem sollen alle Leute abgeschreckt werden, die nur mal eben die großen Stars sein wollen. Dann lieber eine kleine Produktion mit wenigen Leuten, die auch mit anpacken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber zurück zu meinem Motivationsschreiben, zu den Dingen, die mich am Theater reizen. Eigentlich ist es ganz einfach &amp;mdash; man stellt sich vor andere Leute und tut etwas. Aber dieser Druck der vielen beobachtenden Augen schafft eine paradoxe Situation. Man verlernt unter diesen Umständen sein normales Verhalten und wird angespannt und künstlich. Genau so, als wenn man sich auf seinen eigenen Atem konzentriert und dennoch ganz natürlich ein- und ausatmen möchte. Es funktioniert nicht mehr, man muss alles neu lernen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Freund der Literatur bin ich anspruchsvollen Stoffen und Texten ohnehin zugeneigt und habe schon viele Dramen als Buch verschlungen. Die Namen der Autoren und ihre Werke sind jener unerschöpfliche Kosmos, in dem ich mich gern aufhalte, um Neues zu entdecken und Verbindungen zu Bestehendem herzustellen. Es reizen mich die großen Namen wie William Shakespeare, Friedrich Schiller, Friedrich Dürrenmatt oder Tennessee Williams. Es reizen mich die großen Themen wie Entfremdung, Eifersucht, Zuneigung und Macht. Es reizt mich die Auseinandersetzung mit vergangenen Zeiten und menschlichen Schicksalen. Es ist letztlich diese Freude an Literatur und die vielen Verbindungen zur Bühne, die mich in die Fänge des Theaters trieb.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Beginn meines Studiums (2000) begann ich mit Lesungen von Büchern im Freundeskreis. Mir war der &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Der_Kontrabass&#34;&gt;Der Kontrabass&lt;/a&gt; von Patrick Süskind in die Finger geraten, ein Buch, welches nach seiner direkten Bühnenumsetzung geradezu schreit. Ich beschäftigte mich im Vorfeld auch ein bisschen mit Stimmübungen, um mich optimal auf diese erste Lesung vorzubereiten. Die große Herausforderung beim Lesen eines Buches ist das direkte Ansprechen der Zuhörer durch möglichst intensiven Blickkontakt, man muss den Text sehr schnell aufnehmen, zwischenspeichern, um sich dann wieder ganz dem Publikum widmen zu können. Ich las sehr betont, um den Text möglichst spannend wiederzugeben, ihn mit Leben zu füllen, ihn zu interpretieren. Zusätzlich versuchte ich auch stets, spielerische Elemente einzubauen, um ein wenig Abwechslung hineinzubringen. Weitere Lesungen folgten, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Das_Gespenst_von_Canterville&#34;&gt;Das Gespenst von Canterville&lt;/a&gt; (Oscar Wilde), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Der_Sandmann_(Hoffmann)&#34;&gt;Der Sandmann&lt;/a&gt; (Ernst Theodor Amadeus Hofmann), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Mein_Name_sei_Gantenbein&#34;&gt;Mein Name sei Gantenbein&lt;/a&gt; (Max Frisch), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Schachnovelle&#34;&gt;Die Schachnovelle&lt;/a&gt; (Stefan Zweig), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Publikumsbeschimpfung&#34;&gt;Publikumsbeschimpfung&lt;/a&gt; (Peter Handke), &lt;em&gt;Seide&lt;/em&gt; (Alessandro Baricco) und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Novecento_(Monolog)&#34;&gt;Novecento&lt;/a&gt; (Alessandro Baricco), manche Lesungen hielt ich auch mehrmals.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Angekommen in Zürich fand sich für meine Lesungen keine wirklich große Leserschaft, ich schloss mich 2006 der Laiengruppe &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; an, die für ihre damalige Produktion noch einen Schauspieler suchte. So konnte ich meiner alten Leidenschaft auf neue Weise frönen. Im Laufe von vier Produktionen lernte ich die Freuden und Tücken des Theaters kennen. Wir spielten &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Man_kann_nie_wissen&#34;&gt;Man kann nie wissen&lt;/a&gt; (George Bernard Shaw), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/The_School_for_Scandal&#34;&gt;Die Lästerschule&lt;/a&gt; (George Brimsley Sheridan), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Und_dann_gabs_keines_mehr&#34;&gt;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&lt;/a&gt; (Agatha Christie) und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Arkadien_(St%C3%BCck)&#34;&gt;Arkadien&lt;/a&gt; (Tom Stoppard). Meine vorherige Beschäftigung mit Lesungen stellte sich dabei als hinderlich heraus, denn übertriebenes Betonen und Spielen ist für die Bühne eher ungünstig. Dies wurde mir besonders bei unserer diesjährigen Produktion bewusst, nachdem ich im Vorfeld Bücher von Stanislawski und Stella Adler gelesen hatte. Diese beiden Werke haben mir vor Augen geführt, worauf es wirklich ankommt beim Theater, auf natürliches Spiel und die authentische Verkörperung der Rolle. Es sind die stillen Momente, die mich im Theater am meisten bewegen und die ich als Schauspieler auch gern meistern möchte. Die lauten, poltrigen Momente sind genauso notwendig, denn erst der gekonnte Wechsel zwischen beiden Extremen vermag jene Spannung auf der Bühne zu schaffen, die eine gelungene Inszenierung auszeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich mag Theater. Es ist eine enorm vielseitige Passion, neben Literatur kommt die Psychologie beim Rollenverständnis zum Einsatz, die Geschichte klopft an, wenn der gewählte Stoff in vergangenen Zeiten spielt, das Vorstellungsvermögen und die Phantasie sind ständig gefragt, doch zugleich ist Theaterspielen aber auch Handwerk &amp;mdash; körperlich, denn am Ende steht man da auf der Bühne in seinem Körper und wird angeschaut. Man muss ganz entspannt sein, ganz natürlich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Endspurt bei &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; (Tom Stoppard)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-04-26-endspurt-bei-arkadien-tom-stoppard/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Apr 2009 16:22:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-04-26-endspurt-bei-arkadien-tom-stoppard/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In drei Wochen haben wir Premiere, so langsam beginnt der Endspurt. Die meisten Sachen sind geklärt, jetzt müssen wir uns noch darum kümmern, dass auch tatsächlich Leute kommen. Eine erste Maßnahme war die Gestaltung eines passenden Plakats, wie letztes Jahr hatten wir erst in der Gruppe Ideen gesammelt, dann eine ausgewählt und fotografisch umgesetzt. Am Ende setzte sich das Duell-Motiv durch, bei dem sich ein männliches Mitglied der alten Zeit mit Steinschlosspistole und ein weibliches der neuen Zeit mit Laptop Rücken an Rücken gegenüber stehen. Den Hintergrund bildet ein Fraktal.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width: 568px;&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3512096727/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Plakat Arkadien&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3417/3512096727_cc6bfea740_o.png&#34; title=&#34;Plakat Arkadien&#34; width=&#34;558&#34; height=&#34;793&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3512096727/&#34;&gt;Plakat Arkadien&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;p&gt;
    Fotografisch war das eine anspruchsvolle Aufgabe, denn ich musste ja die Leute freistellen, also den Foto-Hintergrund entfernen. Folglich brauchte ich einen farblich deutlich verschiedenen Hintergrund beim Fotografieren, denn dann kann man diesen Bereich leicht auswählen (Photoshop hat da so ein praktisches Werkzeug &lt;em&gt;Farbbereich auswählen&lt;/em&gt;). Um volle Kontrolle über das Licht zu haben, lieh ich eine Blitzanlage beim &lt;a href=&#34;http://www.fotolabor.ethz.ch/&#34;&gt;Fotolabor des VSETH&lt;/a&gt; aus. In Verbindung mit einem blauen Hintergrund entstanden so schließlich die Fotos, welche als Grundlage für das Plakatmotiv dienten.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Der erste Durchlauf lief auch ganz gut, ich war aber primär mit Fotografieren beschäftigt. Deshalb haben wir schon jetzt extrem viele Bilder und man kann sich das Stück wie im Daumenkino anschauen. Falls ihr mich auf den Bildern sucht, es gibt nicht so viele Auftritte meinerseits in diesem Jahr. Ich bin diesmal mehr so schmückendes Beiwerk. Obwohl, zumindest habe ich den letzten und quasi stückentscheidenden Auftritt und ich darf Klavier spielen.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stufen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-03-28-stufen/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Mar 2008 20:35:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-03-28-stufen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Laufen. Eigentlich kann ich das. Dachte ich zumindest. Aber auf der Bühne ist alles anders. Wenn ich nämlich noch einen Text sagen muss, in einer bestimmten Emotion, dabei ins Publikum schauend, reagierend auf den Satz, der zuvor von meinem Mitspieler gesagt wurde &amp;#8211; dann kann ich nicht mehr laufen. Zumindest nicht mehr anders laufen als ich halt laufe, wenn ich Text sagen muss, in einer bestimmten Emotion. Und dieser Gang sieht komisch aus, tänzerisch, künstlich. Man hat ihn satt nach einer Weile, zumindest unser Regisseur hat ihn satt. Und er wirft Plastik-Wasserflaschen nach mir. Also nicht direkt auf mich, eher in die Nähe. Ich muss anders laufen. Meine Arme anders halten. Und meinen Text sagen, in einer bestimmten Emotion, dabei ins Publikum schauend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schreiben. Eigentlich kann ich das. Dachte ich zumindest. Aber die Editoren, denen ich meine wissenschaftliche Publikation anvertraute, sind da anderer Meinung. Sie finden auch nach meiner vierten, gr&amp;uuml;ndlichen &amp;Uuml;berarbeitung, Restrukturierung und grafischen Aufwertung noch immer so viele Kritikpunkte, dass ein langer Brief draus wird. Und dabei schreiben sie auch noch so nett, danken mir f&amp;uuml;r meine M&amp;uuml;hen, aber wollen noch enorm viele Punkte unbedingt ber&amp;uuml;cksichtigt sehen. Und wenn ich einen Vorschlag nicht annehme, muss ich es gut begr&amp;uuml;nden. Und ich schreibe, &amp;auml;ndere, restrukturiere erneut, zum f&amp;uuml;nften Mal. Und das Manuskript wird auch besser, ich sehe jetzt immer noch Ungereimtheiten, speziell bei den Abs&amp;auml;tzen, welche ich neu eingef&amp;uuml;gt habe. Sie kl&amp;auml;ren einen Kritikpunkt, aber bringen das feine Gef&amp;uuml;ge durcheinander, machen Risse an anderen Stellen sichtbar. Es ist ein langer Prozess, dieses Schreiben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Artikel im ETH Life</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2007-05-26-die-laesterschule-im-eth-life/</link>
      <pubDate>Sat, 26 May 2007 17:36:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2007-05-26-die-laesterschule-im-eth-life/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im ETH Life erschien jetzt ein Artikel &amp;uuml;ber unser Theaterst&amp;uuml;ck &amp;#8220;Die L&amp;auml;sterschule&amp;#8221;. Ich spiele Joseph Surface, einen sehr unangenehmen, aber spannend zu spielenden Zeitgenossen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>William Shakespeare &amp;ndash; Richard III.</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-06-21-william-shakespeare-richard-iii-staatsschauspiel-dresden/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jun 2005 22:52:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-06-21-william-shakespeare-richard-iii-staatsschauspiel-dresden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Was für ein Stück! Ich bin beeindruckt, schwelge immer noch in süßen Erinnerungen. Genial Tom Quaas als machtbesessener Tyrann, der für die Königskrone über Leichen geht und dann, am Ziel seiner Träume, unfähig ist zu regieren. Seine Wandlung vom eiskalten Machtmenschen zum wahnsinnigen, selbstzerstörerischen Diktator war wunderbar zu beobachten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ich nicht ganz so toll fand, war die Bühnentechnik, die im Übermaß eingesetzt wurde. Ständig drehte sich eine Wand oder ein Bogen im Kreise herum, diese Drehscheibe nahm einen Großteil der Bühne ein und zwang die Schauspieler gelegentlich zu lustig anzuschauenden Seitwärtsschritten, die so aussehen sollten, als blieben sie am Fleck.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zitate&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Nun ward der Winter unsers Mißvergnügens&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Glorreicher Sommer durch die Sonne Yorks;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Wolken all, die unser Haus bedräut,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sind in des Weltmeers tiefem Schoß begraben._&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ein Pferd! ein Pferd! mein Königreich für ein Pferd!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Richard III. am 21. Juni</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-06-10-richard-iii-am-21-juni/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2005 14:08:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-06-10-richard-iii-am-21-juni/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://www.staatsschauspiel-dresden.de&#34;&gt;Dresdner Staatsschauspiel&lt;/a&gt; spielt am 21. Juni das Stück &amp;ldquo;Richard III.&amp;rdquo; (William Shakespeare). Wen jemand Lust hat mitzukommen, bitte melden. Anbei noch die Stückbeschreibung:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In England ist endlich Frieden, ein Frieden, mit dem Richard, Herzog von Gloster, nichts anzufangen weiß. So setzt er sich ein Ziel. Machtwille und Verachtung aller geltenden Normen werden von da ab seine Zukunft bestimmen. Zurückgesetzt von Natur und Menschen, brennt Richard für »seine« Aufgabe. Entschlossenes Handeln, überlegene Intelligenz, Virtuosität in der Fähigkeit, sich selbst Feinde gefügig zu machen, ebnen dem Herzog von Gloster den Weg zur Macht, zum Königsthron. Er wird Richard III sein. Lüge und Verrat, Meineid und Mord haben ihn begleitet, bis ihm, endlich im Besitz der Krone, Angst vor dem Verlust des Throns den Blick für die notwendigen nächsten Schritte zum Machterhalt verstellt. Ein Entwurf für die Zukunft Englands wäre notwendig, Richard aber hat kein Programm für Friedenszeiten. Und so beginnt der unaufhaltsame Abstieg des machthungrigen Richard III.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theater, alles auswendig</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2002-10-16-theater-alles-auswendig/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2002 14:25:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2002-10-16-theater-alles-auswendig/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch acht Tage bis zur Show! Langsam wird es ernst, Mike (Regisseur) erinnert gerade an wichtige Dinge. Allem voran steht natürlich das Kennen der eigenen Zeilen. Aber auch Requisiten, Kostüme und Öffentlichkeitsarbeit spricht er an, um den Erfolg der Aufführungen zu gewährleisten. Nun wird es ernst, ein erneuter &amp;#8220;full run&amp;#8221; wird wohl in wenigen Minuten beginnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Davor gibt es immer ein paar andächtige Minuten, Mike leitet uns durch eine Art Meditation. Er sagt, dass wir diesen Tag vergessen sollen, die vielen kleinen Ärgernisse und Plagen. Dann sollen wir uns vorstellen, durch Raum und Zeit zurückzugehen, in jene 50er Jahre, die den Hintergrund des Stückes darstellen. Andere Sitten, andere Frisuren, andere Autos, andere Träume und Sorgen &amp;#8211; wir streifen unser altes Ich ab und nehmen eine neue Identität an. Dieser Wandel ist für mich, zugegebenermaßen nicht gerade schwierig, spiele ich doch nur einen anonymen Mann, der am Beginn zusammengeschlagen wird, und später einen Polizisten. Trotzdem, diese ruhigen, kontemplativen Minuten vor der eigentlichen Probe sind angenehm, sie verleihen diesem Augenblick Weihe. Sie lassen all die privaten Gespräche verstummen, die durch den Raum schwirren. Sie machen aus einem Haufen Leute eine Theatergruppe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In eingespielter Weise nehmen wir unsere Positionen ein, ich stehe allein rechts auf der Bühne, während sich die &amp;#8220;Gang&amp;#8221; links gruppiert. Auf der Bühne wird es dann völlig dunkel sein, mein Pfeifen wird das erste sein, was das Publikum vernimmt. Sodann nähere ich mich der Mitte, der einzig beleuchteten Stelle zu diesem Zeitpunkt. In diesem Augenblick kommt mir der Anführer der Gang (Buzz) entgegen und tritt ebenfalls in den Lichtkegel. Ich verstumme. Dann fordert er mich auf, mein Pfeifen fortzusetzen, während die anderen Gang-Miglieder mich umzingeln. Ich werde immer nervöser, Buzz fragt nach Zigaretten. Sichtlich beängstigt suche ich welche heraus, biete sie an. Aber er besteht darauf, dass ich selbst eine rauche. Er würde sie mir sogar anzünden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In dem Moment, als ich mich vorbeuge, trifft er mich mit der Faust in den Magen, ich äußere ein in dieser Situation angemessenes Geräusch. Mein Versuch, nach links zu entkommen, wird von zwei grimmigen Mitmenschen vereitelt, ich finde mich inmitten der Gruppe und auf dem Boden liegend wieder. Dann trampeln alle auf dem Boden in meiner Nähe herum und ich schreie. So, als würde ich gerade zusammengetreten. Mit dem Schrei &amp;#8220;Bastards!&amp;#8221; krieche ich in eine Richtung und humpele von dannen. Die Gang folgt mir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das war also mein glorreicher erster Auftritt. Nun ist&amp;#8217;s eine lange Durststrecke bis zum dritten Akt, meinem finalen Auftritt als Polizist. Währenddessen sitze ich also herum und schreibe das hier. Die vielen anderen Untätigen sitzen ebenfalls herum, manche an ihren Laptops. Einige sind auch draußen und erhöhen ihre Chancen auf bestimmte Krankheiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück läuft unterdessen weiter, anscheinend ohne größere Probleme. Heute ist der erste Tag, an dem keine Zeilen mehr vorgesagt werden. Aber bisher gab es noch keine Hänger, das lässt hoffen. Das Maß an Konzentration und Professionalität ist heute abend ziemlich hoch, es ist fast schon erstaunlich für diese Chaoten-Truppe.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theater Rehearsals</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2002-09-10-theater-rehearsals/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2002 18:32:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2002-09-10-theater-rehearsals/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Yesterday we read the whole piece (Rebel Without a Cause), every one his role. I was Officer 1, had not to say that much. But it was all right and I also have the glorious part of shooting Plato, when he plays with his gun and doesn&amp;#8217;t want to give it to somebody.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Then Mike came up to me and suggested me to perform as the man of the opening scene. He basically is beaten up and runs away. I agreed, thinking that could not be too difficult.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Today we practiced that very scene and something more, where I have no part in. It turned out to be a very difficult part, as it involved a lot of action. I enter the stage, whistling. Then Buzz confronts me, asking for a cigarette. Meanwhile the other members of the gang circle around me. Buzz insists on me smoking a cigarette, offering fire. In the very moment I lean forward he strikes me in my stomach. Moreover, he pretends it, but it all has to look real. So I grunt and try to run away. But they get me and throw me on the ground. Now they are stamping on the ground and I am crying hell. And this is the tricky thing. To cry like hell, and this several times. In the end I crawl away and run. It&amp;#8217;s not that much but to pretend to be beaten up really is tricky, I can tell you.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Impressive for me was the way Mike directed the whole thing. In the beginning we gathered all on the stage and he asked us to close our eyes. He walked around and told us to think about all that trouble of today, and to forget it. Now we should imagine to go 50 years back, in a different time, in different characters. And then we were to open our eyes again and to start it. I liked it, this suggestive little show. And we concentrated.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>