<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Improvisation on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/improvisation/index.xml</link>
    <description>Recent content in Improvisation on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/improvisation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Rollenarbeit Frischfleisch</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/07/rollenarbeit-frischfleisch/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2012 22:57:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/07/rollenarbeit-frischfleisch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es geht voran in unserem selbsterstellten Stück. Wir versuchen zurzeit, durch Improvisationen Szenen zu erarbeiten. Es sind einige gute Sachen dabei, aber vieles funktioniert auch nicht so wirklich. Unsere Haussitzung hat nur gähnende Langeweile produziert. Es liegt vermutlich daran, dass die meisten in der Gruppe noch nicht viel Impro-Erfahrung haben und die Rollen noch nicht so klar definiert sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Improvisieren gibt es nur ganz wenige Regeln, das Wichtigste ist es, sich auf die Angebote der anderen einzulassen. Tut man das nicht, &lt;em&gt;blockiert&lt;/em&gt; man den Spielfluss. Alles annehmen, was draus machen &amp;ndash; das ist die Devise. Dann können auch schöne Szenen entstehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich arbeite weiterhin an meiner körperbetonten Rolle, war heute sogar wieder Basketball spielen. Als Anfänger fühle ich mich dort, meine Treffsicherheit lässt zu wünschen übrig. Dafür verteidige ich engagiert bis giftig. Aber das größte Problem ist die Kondition, nach einer halben Stunde Herumrennen lässt auch meine Konzentration beim Werfen nach. Wichtig für meine Rolle ist das Körperbetonte des Spiels, ich bin am Gegner dran, entweder beim Verteidigen oder auch im Angriff. Es gehört Wille und Selbstbewusstsein dazu, sich durchzusetzen in diesem Spiel. Das ist der wesentliche Unterschied zum Volleyball. Und genau das möchte ich für meine Rolle lernen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fear Les Fanz vs. Improsant (Theatersport)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/11/fear-les-fanz-vs.-improsant-theatersport/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2009 23:52:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/11/fear-les-fanz-vs.-improsant-theatersport/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Man nehme&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;eine Bühne (Stuz&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; vom &lt;a href=&#34;http://www.vseth.ethz.ch&#34;&gt;VSETH&lt;/a&gt;),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zwei Kombattanten (fear les fanz und Improsant),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;einen Moderator und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Publikum.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dann alles gut durchmischen und fertig ist ein amüsanter Abend mit vielen kurzweiligen Theatersketchen. Impro-Theater entsteht im Augenblick, die Schauspieler werden auf die Bühne geworfen und müssen recht schnell was machen. Es wäre sinnlos, die Szenen zu rekapitulieren, ich kann mich nur noch an einzelne Höhepunkte erinnern. Ein wenig Wehmut kam auf in mir, gern hätte ich auf der Bühne gestanden und das Publikum beglückt. Es war schön, einige Leute meiner alten Impro-Truppe wiederzusehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Momentan improvisiere ich eher am Arbeitsplatz. Die Grundsätze sind ähnlich. Man weiß nie, was als Nächstes passiert und muss immer offen für plötzliche Wendungen sein. Außerdem ist eine ausgeprägte positive Haltung wichtig, um auch in schwierigen Situationen das beste Resultat zu erreichen. Das Publikum ist in diesem Fall der Kunde, nächste Woche haben wir unseren ersten &amp;#8220;Auftritt&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Improtheater = Theater light</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/03/improtheater--theater-light/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Mar 2009 19:26:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/03/improtheater--theater-light/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach unserem ersten Auftritt als Improtheatergruppe (siehe &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2009/02/26/impromatch-in-uster/&#34;&gt;Weblog-Eintrag&lt;/a&gt;) möchte ich reflektieren, wie es sich angefühlt hat, auf der Bühne vor Publikum zu improvisieren und welche Art Spiel dadurch begünstigt wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Publikum honoriert Energie beim Spielen, witzige Ideen und wenn man sich geschickt aus einer Falle befreit. Und dies verlockt zum schnellen Hineingehen in Emotionen, zum clownesken Spiel. Wenn das Publikum einmal warm ist und an einigen Stellen laut lacht, wächst der Druck, dies zu wiederholen. Wenn das Publikum lange Zeit ruhig ist, kriegt man das Gefühl, dass die Szene langweilig sei und versucht mit brachialen Mitteln, diese zu beleben. Doch genau das ist gefährlich, mit Wutausbrüchen, plötzlichen Liebesbekundungen und Morddrohungen fesselt man die Aufmerksamkeit eben nur kurz. Nach einer solchen Einlage ist eine Steigerung meist nicht mehr möglich, die Szene gestorben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich denke, dass zwei Fehleinschätzungen des Schauspielers für diesen Effekt verantwortlich sind. Zum Einen bemerkt man nur laute Äußerungen des Publikums, das grelle Scheinwerferlicht verhindert das Wahrnehmen von subtileren Bekundungen von Wohlgefallen. Es ist auch nicht ratsam, ständig ins Publikum hineinzuschielen, muss man sich doch gerade bei der Improvisation voll und ganz auf die Szene konzentrieren. So kann bei einer sehr bewegenden Szene, bei der alle gebannt mit offenen Mündern lauschen, bei den Schauspielern der Eindruck entstehen, sie käme nicht gut an. Die zweite Fehleinschätzung ist die, dass nur lustige, energetische Szenen vom Publikum gewollt seien. Es ist leichter, damit Beifall zu bekommen, aber damit verbaut man sich die Chance auf längere Szenen mit allmählicher Entwicklung und mitreißender Dramatik.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img alt=&#34;Gruppenbild&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3532/3312609900_f00f0960f5.jpg&#34; title=&#34;Gruppenbild&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;336&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gruppenbild beim Impro-Match by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;An dieser Stelle ein Beispiel vom letzten Mittwoch, Richard und ich standen beim Spiel &lt;em&gt;Erster Satz, letzter Satz&lt;/em&gt; auf der Bühne. Unser Einstiegssatz war sinngemäß &amp;#8220;Manchmal muss man die Regeln halt brechen.&amp;#8221; Als Ort war ein Atomkraftwerk vorgegeben. Richard begann mit dem Satz und ging sehr schnell in die Rolle des Irren hinein, der das Kanton Aargau dem Erdboden gleichmachen wollte. Damit erntete er den ersten Lacher, aber ich musste recht krass reingehen, als dümmlicher, stammelnder Gehilfe. Damit wurde es eine Slapstick-Nummer, Richard überzeugte mich, dass wir das Aargau wirklich sprengen wollten, ich verwandelte mich sichtlich in einen Bösewicht. Das kam gut an, keine Frage, war aber eine clowneske Nummer mit wenig dramatischem Potenzial. Denn außer den Hebel umzulegen blieben nicht wirklich viele Alternativen, da wir nun beide böse und zerstörungswillig waren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Fazit kann ich festhalten, dass Improtheater sehr lustig und unterhaltsam ist, jedoch aufgrund der Umstände selten sein dramatisches Potenzial voll entfalten kann. Schnell angespielte, schräge Charaktere kommen zusammen, eskalieren einen Konflikt und lösen ihn. Dafür braucht man nicht allzu viel Übung, ein gewisses Bühnentalent vorausgesetzt. Zum Anderen ist die Weiterentwicklung beim Impro auch schwierig, da außer gewissen Grundregeln nichts wirklich geübt werden kann. Denn die gleiche Szene wird in der Form nicht wieder auftreten, so dass eine intensive Beschäftigung damit wenig Sinn macht. Von daher ist Improtheater ideal für die Leute, die nicht genug Zeit und Motivation für eine Theaterproduktion haben oder nebenher noch ein wenig Bühnenerfahrung sammeln möchten.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Impro-Konzept für Dienstag (25.11.)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/11/impro-konzept-f%C3%BCr-dienstag-25.11./</link>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2008 09:05:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/11/impro-konzept-f%C3%BCr-dienstag-25.11./</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Herumlaufen mit Musik, Stimmungen durch Musik (siehe Podcast unten)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ohrfeigen und Küsse&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teilnehmer gehen durch den Raum und begrüßen sich. Wann immer sich 2 Personen begegnen, müssen diese sich die Hände schütteln, sich umarmen und eine Ohrfeige verpassen. Die Reihenfolge ist dabei den Teilnehmern überlassen. Wichtig dabei ist es sich Zeit zu nehmen und im Laufe der Zeit eine Körperlichkeit zu finden. So entstehen zwangsläufig kleine Geschichten zwischen den beteiligten Personen. Teilnehmer sollen reflektieren, wie sie sich fühlen, wenn sie eine Ohrfeige bekommen, herausfinden auf welch unterschiedliche Art und Weise sich Hände schütteln lassen und wie sich Umarmungen unterschiedlicher Art anfühlen und wie sich dies in der jeweiligen Körperlichkeit bemerkbar macht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Klatschen im Kreis&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rhythmus, Anschauen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zurück, Ducken, nicht nur Nachbarn, Walzertakt mit Fuß&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stimme&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sprachübungen mit Vokalen und stimmlich anstrengenden Kombinationen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beleidigungen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 Gruppen stehen sich gegenüber und verkörpern zwei verfeindete Gangs (Namen geben!). Aus der einen Gruppe tritt eine Person hervor, pflanzt sich vor der anderen Gruppe auf und beleidigt die Gang auf der anderen Seite: Ihr Warmduscher! Die gesamte Gang wiederholt die Beleidigung (entsetzt), bevor eine Person aus dieser Gang hervor tritt und die andere Gang&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;beleidigt usw.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wichtig ist dabei, dass aus vollem Herzen und mit voller Energie beleidigt wird. Im Anschluss an diese Übung muss der gesamte Raum kurz vor dem Explodieren stehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Immer weiter auseinander&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Monolog&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vorbereiteten Text oder Gedicht vortragen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feedback, Wahrnehmung für Stimme schärfen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Worauf achten? Sitz der Stimme, Tonlage, Variation, Betonung, Endungen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hörspiel&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Drei Leute an drei Ecken des Raumes, ein Erzähler, zwei Akteure&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stimme wichtig, kurze Geschichten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auf die Bühne&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bühnenmodus mit minimaler Intervention&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Stimm&amp;uuml;bungen sollten besser f&amp;uuml;r alle ausgedruckt werden, damit die gesprochenen Texte klar sind. Die &amp;Uuml;bung mit den Monologen stie&amp;szlig; auf ein geteiltes Echo, die Energie sackte ab, einige Leute machten auch nicht so richtig mit. Bei der Reihenfolge war noch wichtig, dass vor dem Spielen auf der B&amp;uuml;hne jeweils ein Energiespiel stattfinden sollte.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>