<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rennrad on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/rennrad/index.xml</link>
    <description>Recent content in Rennrad on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/rennrad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Sportliches Wochenende</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-02-24-sportliches-wochenende/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2008 18:06:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-02-24-sportliches-wochenende/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich liebe die Schweiz! Gestern war ich zum Skilanglauf in &lt;a href=&#34;http://www.loipe-langis.ch/&#34;&gt;Langis&lt;/a&gt;, schöner, nur leicht matschiger Schnee und frühlingshafte Temperaturen, heute radelte ich mit dem Rennrad um den Greifensee. Schneesport und Grillier-Stimmung am See an einem Wochenende &amp;#8211; das gibt es nicht überall. Und morgen werden mich meine Beine umbringen&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend war noch die Skilanglauf-Privat-Stunde. Ich habe das ja schon oft gemacht und dachte, ich beherrsche die Grundtechnik. Aber weit gefehlt! Es gab da noch einiges zu verbessern, angefangen vom essenziellen Hüftschwung &amp;#8211; da muss ich sofort an Tango denken &amp;#8211; über die Vorwärtsneigung des Oberkörpers bei erhobenem Blick bis hin zum richtigen Stockeinsatz. Und so drehte ich danach meine Runden und versuchte mich auf all diese Dinge zu konzentrieren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bicycle Race</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-03-26-bicycle-race/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2005 01:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-03-26-bicycle-race/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das nachmittägliche schöne Wetter nutzte ich für die erste Rennrad-Tour in diesem Jahr. Die Sonne schien zeitweise und weckte in mir den Drang nach frischer Luft. Genug vom Rumsitzen! Also schwang ich mich aufs grüne Radl und machte mich auf den Weg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So ziemlich alle Wege aus &lt;a href=&#34;http://www.dresden.de:80/index_de.php&#34;&gt;Dresden&lt;/a&gt; hinaus führen bergan, so auch meiner. Also kann man sich schon am Anfang verausgaben und am &lt;a href=&#34;http://www.dasendedesinternet.de/&#34;&gt;Ende&lt;/a&gt; geht&amp;#8217;s dann auf jeden Fall bergab. Die Tour war ziemlich lang und trainingstechnisch sicherlich suboptimal. Man soll ja seinen Puls immer unten halten und sich nicht zu sehr anstrengen. Aber die letzten Kilometer waren definitiv sehr anstrengend. Es ging noch mal steil bergauf, durch eine &lt;a href=&#34;http://www.thorstenbroenner.de:80/error/404/&#34;&gt;wunderschöne Landschaft&lt;/a&gt;, ich keuchte ganz schön. Und der Berg wurde immer steiler! Aber ich dachte mir, jetzt nochmal alles geben und dann richtig erschöpft sein. Besser als nur halb erschöpft sein. Oder irgendwie so.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;War auf jeden Fall wunderbar, wieder mal den Körper zu fordern. Nur jetzt ist er ziemlich erschöpft. Meine Sätze sind auch so kurz und meine Wortwahl so einfach, weil ich einfach nicht mehr mentale Kapazität habe. Naja, &lt;a href=&#34;http://www.morgenundmorgen.com/&#34;&gt;morgen&lt;/a&gt; wieder&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;PS: Die Links haben keinen wirklichen Sinn. Aber Weblogs müssen Links haben, sonst stehen sie so alleine im Netz herum. Man kann diesen Eintrag also auch als Manifest gegen die Verlinkungswut sehen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das grüne Rennrad</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2002-08-25-das-grune-rennrad/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Aug 2002 20:06:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2002-08-25-das-grune-rennrad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zu den Altlasten unserer Vorgänger gehören neben einer nicht bezahlten Telefonrechnung auch zwei Rennräder. Das eine hat sich Reimund gleich geschnappt, schließlich war er ja auch einen Tag eher da. Bei dem anderen fehlte der Schlauch des hinteren Rades. Also besorgte ich einen und Reimund als Fahrrad-Spezialist war so freundlich, ihn zu montieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute dann mein erster Ausflug mit dem Rad. Die Sattelhöhe war ja in Ordnung, aber Kopfschmerzen bereitete mir die Tiefe des Lenkers. Im Vergleich zu meinem Dresdner Rad musste ich mich ganz schön strecken, um da ranzukommen. Und zum Bremsen war ein noch weiteres Vorlehnen notwendig. All dies kam mir doch sehr seltsam vor. Mein Rücken fand das alles auch nicht so toll. Also war mein Ausflug durch die fast leeren Straßen Blacksburgs nicht sehr ausgedehnt. Mischa meinte zu allem Überfluss auch noch, das müsste so sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da werde ich mich wohl dran gewöhnen müssen&amp;#8230; Letzlich bin ich durch das Rad aber viel mobiler als zu Fuß, was die andere Alternative wäre. And walking sucks!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>