<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Training on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/training/index.xml</link>
    <description>Recent content in Training on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/training/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>ASVZ-Lauftraining</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/05/asvz-lauftraining/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2015 21:21:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/05/asvz-lauftraining/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Sola-Stafette rückt näher &amp;ndash; und so langsam fühle ich mich bereit dafür! Heute rannte ich sogar meistens vorneweg, das sah in den vergangenen Wochen noch ganz anders aus. Der Traininsplan für heute bestand aus lockerem Laufen, also keine krassen Hügelsprints wie letzte Woche. Ein paar Gleichgewichtsübungen im Wald, ein Päuschen, als wir beim Zoo einen wundervollen Blick auf die Alpen hatten, und sonst einfach nur laufen für knapp neun Kilometer.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5736&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/asvz.jpg&#34; alt=&#34;ASVZ-Lauftraining&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;500&#34; class=&#34;size-full wp-image-5736&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/asvz.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/asvz-350x175.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/asvz-250x125.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/asvz-150x75.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    ASVZ-Lauftraining
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Trainingslauf für SOLA-Stafette</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/04/2.-trainingslauf-f%C3%BCr-sola-stafette/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Apr 2015 14:30:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/04/2.-trainingslauf-f%C3%BCr-sola-stafette/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch knapp drei Wochen bis zur Sola-Stafette. Ich laufe meine Strecke so oft wie möglich, um damit vertraut zu werden und meine Kräfte optimal einzuteilen. Heute kam ich am Berg besser zurecht als am Dienstag, habe da bestimmt ein-zwei Minuten rausgelaufen. Insgesamt war ich drei Minuten schneller.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Distanz: 6.15&amp;thinsp;km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zeit: 38:37&amp;thinsp;min&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durchschnittl. Geschwindigkeit: 6:17&amp;thinsp;min/km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Positiver Höhenunterschied: 204&amp;thinsp;m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5718&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81.jpg&#34; alt=&#34;Training für SOLA-Stafette (Strecke 8)&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;499&#34; class=&#34;size-full wp-image-5718&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81-350x174.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81-250x124.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81-150x74.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Training für SOLA-Stafette (Strecke 8)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Trainingslauf für SOLA-Stafette</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/04/1.-trainingslauf-f%C3%BCr-sola-stafette/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2015 21:58:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/04/1.-trainingslauf-f%C3%BCr-sola-stafette/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch einen knappen Monat, dann werde ich diese Strecke inmitten von vielen anderen Läufern spurten. Nach der Erkundung der Strecke am 28. März wusste ich diesmal genau, wo es lang ging und verlor keine Zeit mit dem Kartenstudium. Außerdem hatte ich die Strecke in meiner GPS-Uhr und ließ mich von ihr leiten. Ist gar nicht so schwierig, sich eine Strecke zu erstellen, muss das mal bei einer Wanderung ausprobieren.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Distanz: 6.11&amp;thinsp;km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zeit: 41:45&amp;thinsp;min&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durchschnittl. Geschwindigkeit: 6:50&amp;thinsp;min/km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Positiver Höhenunterschied: 199&amp;thinsp;m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5690&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8.jpg&#34; alt=&#34;Trainingslauf für die 8. Strecke der SOLA-Stafette&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;499&#34; class=&#34;size-full wp-image-5690&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8-350x174.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8-250x124.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8-150x74.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Trainingslauf für die 8. Strecke der SOLA-Stafette
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SOLA-Stafette, Erkundung Stecke 8</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/03/sola-stafette-erkundung-stecke-8/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Mar 2015 16:38:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/03/sola-stafette-erkundung-stecke-8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dieses Jahr bin ich dabei bei der &lt;a href=&#34;http://portal.sola.asvz.ethz.ch/Seiten/default.aspx&#34; title=&#34;SOLA-Stafette&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SOLA-Stafette&lt;/a&gt;, einem Staffellauf rund um Zürich. Es sind auch dieses Jahr wieder 900 Teams mit je 14 Läufern dabei, am 9. Mai startet das sportliche Großereignis. Die Teilstrecken haben wir inzwischen aufgeteilt, ich entschied mich für Strecke&amp;nbsp;8. Es ist nicht weit, aber dafür sehr steil. Und es ist wieder ein Massenstart, um das Feld zusammenzuführen. Also werde ich gemeinsam mit 899 anderen Läuferinnen starten, vom Irchel-Campus östlich Richtung Zoo. Unser Weg führt uns zuerst südlich Richtung Theater Rigiblick, doch kurz vorher biegen wir links ab auf die Batteriestraße zum Waldhüsli. Dort haben wir dann auch grob die Hälfte der Strecke hinter uns, jedoch bereits 150 Höhenmeter. Der Rest ist dann quasi ein Spaziergang, relativ eben durch den Wald Richtung Zoo, links vorbei am neuen Elefantengehege, über die Straße, die Masoala-Halle rechts liegen lassen und schließlich zur 400&amp;thinsp;m-Bahn der ASVZ-Anlage Fluntern.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5653&#34; style=&#34;width: 910px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/sola8.jpg&#34; alt=&#34;Erkundung SOLA-Stafette, 8. Strecke&#34; width=&#34;900&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;size-full wp-image-5653&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/sola8.jpg 900w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/sola8-350x175.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/sola8-250x125.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/sola8-150x75.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 900px) 100vw, 900px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Erkundung SOLA-Stafette, 8. Strecke
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mein erster Versuch dauerte 53 Minuten, jedoch habe ich mich einmal verlaufen und musste oft in die Karte schauen, wo es genau lang geht. Es gibt recht viele Kreuzungen auf dem Weg, die erst am Wettkampftag idiotensicher ausgeschildert sein werden. Wahrscheinlich sind 40 Minuten machbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bist du auch auf Strecke 8? &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/kontakt/&#34; title=&#34;Kontakt&#34;&gt;Melde dich&lt;/a&gt;, dann können wir uns gemeinsam auf die Strecke vorbereiten. Ich werde sie sicher öfter laufen im April und Anfang Mai.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ASVZ-Lauftraining</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/03/asvz-lauftraining/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 20:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/03/asvz-lauftraining/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es wird langsam wieder wärmer draußen, und meine müden Beine brauchen Bewegung. Und so renne ich wieder wöchentlich durch die Irchel-nahen Hügelwälder. Heute war es ein ruhiger Tag, wir rannten nur 7&amp;thinsp;km. Zwischendurch ein paar Sprungübungen, meine Waden werden es mir morgen danken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz-1024x511.png&#34; alt=&#34;ASVZ-Lauftraining&#34; width=&#34;850&#34; height=&#34;424&#34; class=&#34;alignleft size-large wp-image-5196&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz-1024x511.png 1024w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz-300x149.png 300w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz-250x124.png 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz-150x74.png 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 850px) 100vw, 850px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ASVZ-Lauftraining</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2014/11/asvz-lauftraining/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Nov 2014 00:44:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2014/11/asvz-lauftraining/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeden Montag trainieren die Laufinteressierten der Zürcher Hochschulen, in vier Gruppen rennt man an die zehn Kilometer in der Gegend herum. Es gibt natürlich einen Trainingsplan, heute standen vier Durchläufe von 2&amp;thinsp;min Hügellauf auf dem Programm. Aber erstmal mussten wir ja zu einem Hügel gelangen, wir liefen durch den Irchelpark zum Bucheggplatz, von dort weiter Richtung Hönggerberg, vorn am Waidspital vorbei. Und dann vier mal den Berg rauf. War lustig, ich muss da dran bleiben.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4952&#34; style=&#34;width: 910px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/asvz.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/asvz.png&#34; alt=&#34;Laufstrecke&#34; width=&#34;900&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;size-full wp-image-4952&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/asvz.png 900w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/asvz-300x150.png 300w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/asvz-250x125.png 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/asvz-150x75.png 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 900px) 100vw, 900px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Laufstrecke
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Laufen im Irchelpark</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2014/08/laufen-im-irchelpark/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Aug 2014 19:51:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2014/08/laufen-im-irchelpark/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Diesmal war alles anders. Ich lief nicht allein, sondern in Begleitung. Wir unterhielten uns während des Laufens, was die Geschwindigkeit merklich drosselt und auch den Puls im Rahmen hält. Nach sieben Kilometern hätte ich auch noch weiter laufen können, aber irgendwann ist die Irchelrunde auch oft genug absolviert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und das Trainingsziel war für mich auch, ein Tempo zu finden, das ich lange durchhalte. Die Intervallsprints kann ich dann wieder unter der Woche machen.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4795&#34; style=&#34;width: 860px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark1.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark1-1024x640.jpg&#34; alt=&#34;Laufen im Irchelpark, mit den typischen GPS-Anfangsschwierigkeiten&#34; width=&#34;850&#34; height=&#34;531&#34; class=&#34;size-large wp-image-4795&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark1-1024x640.jpg 1024w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark1-300x187.jpg 300w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark1-239x150.jpg 239w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark1-150x93.jpg 150w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark1.jpg 1404w&#34; sizes=&#34;(max-width: 850px) 100vw, 850px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Laufen im Irchelpark, mit den typischen GPS-Anfangsschwierigkeiten
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4796&#34; style=&#34;width: 860px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen1.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen1-1024x466.png&#34; alt=&#34;Geschwindigkeit (blau) und Herzrate (rot)&#34; width=&#34;850&#34; height=&#34;386&#34; class=&#34;size-large wp-image-4796&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen1-1024x466.png 1024w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen1-300x136.png 300w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen1-250x113.png 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen1-150x68.png 150w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen1.png 1498w&#34; sizes=&#34;(max-width: 850px) 100vw, 850px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Geschwindigkeit (blau) und Herzrate (rot)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Krafttraining</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/12/krafttraining/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Dec 2012 00:29:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/12/krafttraining/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich wollte mal was Neues probieren, meine Grenzen verschieben. Und unter Krafttraining verstand ich bislang stets etwas Langweiliges für hirnlose Zeitgenossen. Was reizt Leute daran, wertvolle Stunden ihres Lebens an einem derartigen Ort mit monotonen Übungen zu verbringen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anlass war für mich der Start unseres Frischfleisch-Theaterprojekts, bei dem wir uns anfangs recht frei für eine Rolle entscheiden konnten. Wir sollten uns eine Zeitschrift aussuchen, irgendeine. Meine Wahl war &lt;em&gt;Men&amp;#8217;s Fitness&lt;/em&gt; und bereits das Cover offenbarte mir recht deutlich, warum Menschen sich mit seltsamen Übungen quälen &amp;ndash; um ein bisschen so auszusehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein erster Abstecher in den Kraftraum der ETH-Polyterrasse war wenig erfreulich. Viele Geräte mit vielen Einstellmöglichkeiten, ich fühlte mich völlig verloren und war nach wenigen Minuten wieder draußen. Besser war dann die Teilnahme an einer Kraftberatung, der ASVZ bietet das regelmäßig an. Auf einem praktischen Faltblatt stellte mir der Trainer ein Basisprogramm zusammen, sechs Übungen an verschiedenen Geräten. Wichtig waren die Einstellungen der Geräte und die zu wählenden Gewichte, Wiederholungen und Sätze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit diesem Programm war dann alles klar. Wann immer ich Zeit fand, ging ich in den Kraftraum und füllte langsam aber sicher meinen Trainingsbogen. Und ich steigerte auch im Lauf der Zeit die Anzahl der Wiederholungen und die Gewichte. Und ja, es ist irgendwie toll, man entwickelt seine Kräfte klar messbar. Es ist außerdem ein Training, das man ganz allein ohne großen Koordinationsaufwand betreiben kann. Und so bin ich jetzt bereits am zweiten Trainingsbogen mit einem veränderten Programm. Wartet mal ein halbes Jahr, dann werdet ihr mich nicht wiedererkennen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Laufen im Irchelpark</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/07/laufen-im-irchelpark/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jul 2012 22:23:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/07/laufen-im-irchelpark/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach dem Hagelsturm vom Sonntag liegen noch etliche Äste und Blätter auf der Finnenbahn. Drei Runden habe ich mir vorgenommen, etwas mehr als drei Kilometer. Nach einer anstrengenden Zeit mit vielen Verpflichtungen brauche ich Zeit für mich, möchte meine vernachlässigte Kondition aufbauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Laufen ist so schön einfach, Turnschuhe an, über die Straße in den Irchelpark und los geht&amp;#8217;s. Die Runde ist schön, meist gelenkschonend mit Holzspänen versehen, vorbei am kleinen See, von dem nachts die Frösche lauthals quaken, vorbei am Irchel-Campus, durch einen mit Beton eingefassten Gang der Sportanlage, links die Tennisplätze, um drei runde Türme, in denen wohl Wasser schlummert, rechts der dröhnende Verkehr der Hirschwiesenstraße, durch viel Wald, ein vom Sturm geknickter Zweig hing gestern noch hinunter, matschiger war es hier auch mal, schon fast trocken heute, links die Wiesen vor dem See von der anderen Seite, rechts die Haltestelle Milchbuck, über die steinernen Wege mit langsam trottenden Studenten, ich überhole zwei Joggerinnen, die Beine fühlen sich müde an, nicht übertreiben, drei Runden reichen, mein gescheites Telefon zeichnet alles auf, jetzt spricht sogar eine Stimme mit Angaben zum ersten Kilometer, wird nicht so der Hit heute, ein Tag Pause reichte nicht aus, die Beine sind immer noch schwer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zuhause merke ich, dass mein gescheites Telefon mich wo ganz anders gesehen hat, etwa einen Kilometer westlich auf einem eigenartig gezackten Kurs. Das GPS-Signal hatte heute einen schlechten Tag, die &lt;a href=&#34;http://www.runtastic.com/de/benutzer/mathias-wellner/sportaktivitaeten/17815533&#34;&gt;aufgezeichneten Daten&lt;/a&gt; sind für die Katz. Es war also alles umsonst. Obwohl, der Irrtum des Systems macht aus mir einen viel flotteren Läufer als sonst.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ZES-Kameratraining 3 &amp;ndash; Szenenvorbereitung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-3-ndash-szenenvorbereitung/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2011 22:09:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-3-ndash-szenenvorbereitung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Morgen zählt es, wir drehen eine Dialog-Szene in verschiedenen Einstellungen mit Scheinwerfern und allem, was dazu gehört. Sicherlich kommen wir nicht an die Ausstattung eines professionellen Filmsets heran, aber für uns Kamera-Neulinge wird es trotzdem aufregend genug sein. Denn viele Versuche gibt es nicht, eine Einstellung kann aufgrund so vieler technischer Mängel rausfallen, dass es wenig Spielraum für Fehler beim Schauspieler gibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine gute Vorbereitung der Szene ist deshalb extrem wichtig. Ich habe mir die Seite ausgedruckt und die freien Ränder für meine Anmerkungen genutzt. Ich gehe dabei systematisch vor.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;inhaltliche Gliederung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;emotionale Gliederung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stichworte des Dialogpartners für Reaktionen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Betonung, Bedeutung des eigenen Textes&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Spannend an der Szene ist, dass wir zwei Interpretationen abliefern sollen. Inhaltlich geht es um den plötzlichen Tod von Mimmo, Person&amp;nbsp;2 hadert mit dem Schicksal. Meine Rolle ist Person&amp;nbsp;1, welche an größere Zusammenhänge glaubt und Person&amp;nbsp;2 tröstet. Mir selbst ist eine solche Weltsicht fremd, umso spannender, diese Sätze glaubhaft zu sprechen. Am Ende offenbart Person&amp;nbsp;1 noch, dass auch sie kürzlich den Tod ihrer Mutter verkraften musste, ein sehr emotionaler Abschluss der Szene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der ersten, naheliegenden Interpretation ist Person&amp;nbsp;1 ein strenggläubiger Pfarrer. Damit machen die Aussagen Sinn, Gott ist gemeint, wenn auch nicht direkt im Text angesprochen (&lt;em&gt;Alles ist irgendwie Teil eines größeren Ganzen.&lt;/em&gt;) Und strenggläubig sagt auch wenig über den Charakter aus, es kann ein einfühlsamer oder ein arroganter strenggläubiger Pfarrer sein. Aber einfühlsam passt besser zum Text, so dass ich es auf diese Art interpretieren werde. Gestisch sehe ich die ausgebreiteten Arme mit nach außen geöffneten Händen und einen nach oben gewandten Blick, aber im direkten Gespräch passt das nicht wirklich. Ein gelegentlicher Blick ins Weite muss genügen. Innerlich werde ich Zwiesprache mit Gott halten oder an das Vaterunser denken, da kommt mir meine katholische Kindheit zugute.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die zweite Interpretation ist deutlich anspruchsvoller, zwei Räuber unterhalten sich nach einem missglückten Überfall. Person&amp;nbsp;1 ist aggressiv, bewaffnet und frustriert. Das gibt dem Text eine ganz andere Bedeutung. Ich interpretiere es mal als arrogant, meine verwundete Kumpanin auf die großen Zusammenhänge hinzuweisen (&lt;em&gt;Ich glaube nicht an Zufälle.&lt;/em&gt;) und denke mir innerlich, dass sie es verbockt hat. Die Sache mit der toten Mutter ist dann natürlich extrem unpassend, ich versuche es mal nicht ernst gemeint. Obwohl Person&amp;nbsp;2 dann extrem naiv wirkt, wenn es ihr leid tut. Alternativ könnte Person&amp;nbsp;1 tatsächlich ihre Mutter verloren haben, dann muss der Übergang von Frustration und Aggressivität zum offenen, emotionalen Gespräch bewältigt werden. Ich bin auf Marco&amp;#8217;s Regie gespannt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ZES-Kameratraining 2 &amp;ndash; Erste Gehversuche</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-2-ndash-erste-gehversuche/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2011 19:41:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-2-ndash-erste-gehversuche/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach der eher theoretischen Einführung des ersten Kurses ging es heute zur Sache, wir drehten einen Dialog zwischen zwei Personen in verschiedenen Einstellungen. Das Ziel war es, die Wirkung verschiedener Einstellungen auszuprobieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Halbnaheinstellung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Halbnaheinstellung zeigte uns, am Tisch sitzend, von den Händen bis zum Kopf. Vom Gesprächspartner waren Schulter und Kopf in der Unschärfe sichtbar. Es ist eine relativ große Einstellung, die Bewegungen in einem bestimmten Rahmen erlaubt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Naheinstellung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Näher dran ist die Naheinstellung, welche von der Brust bis zum Kopf geht. Da hat man schon weniger Spielraum für Bewegungen und die Mimik ist auch deutlich besser sichtbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Großaufnahme&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jetzt ist nur der Kopf zu sehen, jede Bewegung ist extrem deutlich sichtbar. Ein gesenkter Blick, ein Wechsel der Augenfokussierung &amp;ndash; all das sieht man quasi hundertfach vergrößert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So schlimm wirkten wir alle gar nicht, einige Takes hätte man durchaus verwenden können. Ich hatte mich darauf konzentriert, möglichst wenig zu blinzeln und das rechte Auge meiner Dialogpartnerin nicht aus den Augen zu verlieren. Dadurch war ich sehr präsent, aber auch ein wenig unterkühlt. Nächste Woche drehen wir dann richtig, mit mehr Fokus auf dem Schauspielerischen und der Inszenierung der Szene.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ZES-Kameratraining 1 &amp;ndash; Einführung Filmschauspiel</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-1-ndash-einf%C3%BChrung-filmschauspiel/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2011 19:52:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-1-ndash-einf%C3%BChrung-filmschauspiel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute fand die erste Lektion des &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch/ZES/Kameratraining.html&#34;&gt;ZES-Kameratrainings&lt;/a&gt; statt. Ich habe mich für drei Lektionen angemeldet, wir sind zu dritt. Die heutige Auftaktveranstaltung nutzte &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch/ZES/Kursleitung.html&#34;&gt;Marco Hausammann-Gilardi&lt;/a&gt; für eine Einführung in das Thema Filmschauspiel. Denn wir alle hatten bisher eher Theatererfahrung gesammelt und die Gesetzmäßigkeiten und Gepflogenheiten der Filmbranche waren für uns neu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weniger ist mehr&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Unterschiede zwischen Theater und Film ergeben sich aus der komplett verschiedenen Zuschauerperspektive. Beim Theater sitzen die Leute im Zuschauerraum und sehen stets die gesamte Bühne. Da sich alles unmittelbar vor ihren Augen abspielt, können sie selbst entscheiden, wohin sie schauen. Eine gute Inszenierung wird natürlich versuchen, den Fokus auf eine bestimmte Handlung zu lenken und durch Lichttechnik können Teile der Bühne ausgeblendet werden, aber letztendlich entscheidet jeder Zuschauer selbst, was ihm im Moment gerade wichtig ist. Beim Film wird diese Entscheidung durch die Wahl des Bildausschnitts gefällt. Die Zuschauer sehen einen Fernseher oder eine Kinoleinwand mit einem bestimmten Ausschnitt und einem genau definierten Fokus. Bei einer Naheinstellung im Film sieht man einen Teil des Gesichts, typischerweise Augen und Mundpartie. Der Zuschauer ist also viel näher dran als beim Theater und nimmt jede Zuckung und jede Schweißperle wahr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein klassisches Beispiel für Gesichts-Nahaufnahmen ist &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Spiel_mir_das_Lied_vom_Tod&#34;&gt;Spiel mir das Lied vom Tod&lt;/a&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sergio_Leone&#34;&gt;Sergio Leone&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus diesem Unterschied in der Distanz und Wahrnehmung resultiert ein deutlich reduziertes Spiel vor der Kamera. Man spielt weniger stark, muss aber trotzdem extrem präsent und präzise sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Action!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der zweite Unterschied besteht darin, dass bei einer Filmproduktion extrem viele Leute am Drehort mit den technischen Aspekten der Aufnahme und Beleuchtung beschäftigt sind. Wenn das Licht aufgebaut ist, die Schienen und Kräne für die Kamerafahrten eingerichtet sind und das magische Wort &lt;em&gt;Action&lt;/em&gt; erklingt, muss der Schauspieler seine Leistung bringen. Da jede Minute Geld kostet und die Zeit sehr genau eingeteilt ist, bedeutet jede zusätzliche Aufnahme eine Verzögerung und damit Zusatzkosten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und viel Zeit für Proben gibt es nicht, als Schauspieler muss man sehr gut vorbereitet an die Probe kommen. Es gibt vor jeder Szene eine kurze Besprechung für alle Beteiligten, zu denen auch die Schauspieler gehören, danach gibt es einige Probedurchläufe und dann wird die Szene mehrmals mit verschiedenen Kameraeinstellungen gedreht. Je nach Regisseur werden alle Einstellungen gemacht oder nur bestimmte, es muss aber immer genau gleich aussehen, damit man dann auch schneiden kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tricks&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desweiteren gibt es etliche Tricks, um Szenen filmisch gut aussehen zu lassen, die aber ein unnatürliches Verhalten erfordern. Ein Beispiel ist Nähe. Normalerweise würden zwei Menschen, die sich unterhalten, in einem Abstand von vielleicht einem Meter sitzen. Filmisch sieht das nicht wirklich gut aus, wenn man beide Köpfe im Bild haben möchte. Deshalb verringert man den Abstand auf eine sehr nahe Distanz, dann sieht das Bild besser aus, die Köpfe nehmen einen größeren Anteil des Bildes ein und die Gesichter sind auch besser erkennbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich klang das alles doch sehr abschreckend, da lobe ich mir doch die Theaterwelt, wo sich alles um die Schauspieler dreht und die Technik eine untergeordnete Rolle spielt. Und außerdem bin ich nicht wirklich sicher, ob mich die Kamera mag. Nächste Woche legen wir dann endlich los mit dem Drehen, eine kurze Szene wird am Ende eine Filmminute ergeben. Ich bin gespannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/ov2kFu&#34;&gt;Michael Caine: Weniger ist mehr. Kleines Handbuch für Filmschauspieler&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fantasie im Theater</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/10/fantasie-im-theater/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2009 22:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/10/fantasie-im-theater/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Stellen Sie sich vor, Sie hätten absolut keine Fantasie &amp;#8212; wäre das nicht ein trostloses Dasein? Denn erst das Hervorrufen von Bildern und Ideen jenseits des Existierenden lässt Sie unbekannte Probleme lösen und ermöglicht es Ihnen, sich in andere Menschen hineinzuversetzen und somit zwischenmenschliche Beziehungen aufzubauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine ganz große Portion Fantasie brauchen Sie beim Theaterspielen. Wenn Sie in einer thematisch arbeitenden Gruppe sind, die anhand eines Grundthemas Szenen improvisiert und festigt, versteht sich Fantasie von selbst. Aber auch bei einem festen Stück brauchen Sie Fantasie, denn der Text legt Ihre Rolle nur scheinbar fest. Es gibt extrem viele Lücken, die Sie mit Ihrer eigenen Vorstellungskraft füllen müssen. Nur dann werden Sie Ihre Rolle plastisch spielen und die Zuschauer bewegen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In diesem Beitrag möchte ich die besondere Rolle der Fantasie beim kreativen Theaterprozess beleuchten und Übungen zeigen, welche Ihre Fantasie zu beflügeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Phantasie im Alltag &amp;#8212; Die Macht der Gedanken&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein jeder Mensch hat Fantasie, die meisten nutzen sie aber, um sich in negative Spiralen zu stürzen. Wie schnell und plastisch kann man sich den schlechten Ausgang einer Handlung ausmalen, sei es nun der ein klärendes Gespräch, die Bewerbung bei der Traumfirma oder eine schwierige Wandertour. Durch diesen Strudel negativer Gedanken legt man in die Handlung nicht die volle Kraft und Entschlossenheit hinein, es wird ja ohnehin schief gehen. Und meist bewahrheitet es sich, die Macht der &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Selbsterf%C3%BCllende_Prophezeiung&#34;&gt;selbsterfüllenden Prophezeiung&lt;/a&gt; ist bekannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schöner ist es, wenn Sie Ihre Fantasie auf den positiven Ausgang lenken und sich die wunderbaren Folgen ausmalen. Genauso wichtig ist die bewusste und positive Formulierung der eigenen Wünsche, welche oft unerwartete Türen öffnen und den Wunsch Wirklichkeit werden lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konstantin Stanislawski und Fantasie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Konstantin_Sergejewitsch_Stanislawski&#34;&gt;Stanislawski&lt;/a&gt; ist das Ziel des Schauspielers, auf der Bühne eine Handlung auszuführen, die innerlich begründet, logisch, folgerichtig und in der Wirklichkeit möglich sein muss. Man geht also nicht von einem Gefühl aus, in das man sich hineinsteigert, sondern konzentriert sich auf eine konkrete Handlung. Diese erweckt dann die Gefühle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um eine solche Handlung zu finden, benutzt Stanislawski die Begriffe &lt;em&gt;Wenn&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;vorgeschlagene Situation&lt;/em&gt;. Durch das &lt;em&gt;Wenn&lt;/em&gt; wird aus der unmittelbaren Wirklichkeit eine Theaterszene. Die Frage &lt;em&gt;Wenn ich einen Brief in der Hand hätte, was würden Sie dann tun?&lt;/em&gt; regt Ihre Fantasie und Vorstellungskraft an, Sie überlegen sich eine Handlung. Im Fall des Briefes würden Sie ihn wahrscheinlich nehmen und nachschauen, ob er an Sie adressiert ist. Die &lt;em&gt;vorgeschlagene Situation&lt;/em&gt; ist eine Zusammenfassung aller Umstände, wie sie durch Stück und Inszenierung vorgegeben sind, also Zeit, Ort, Lebensumstände, Requisiten, Kostüme, etc. Sie ist völlig fiktiv und entsteht durch die Fantasie der Beteiligten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2573847522/&#34; title=&#34;Laurant by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3052/2573847522_a2f89b9077.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;366&#34; alt=&#34;Laurant&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Stellen Sie sich vor, Sie sind ein Staatsanwalt &amp;#8212; die Figur des Laurant in &amp;#8220;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&amp;#8221;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ein Theatertext hat immer Lücken. Es ist zum Beispiel meist nur der Ort der Handlung beschrieben, sagen wir ein Salon. Woher kommen Sie, wenn Sie durch die rechte Tür in den Salon eintreten? Was haben Sie vorher draußen gemacht? War es da kalt oder warm, angenehm oder unangenehm? Haben Sie mit anderen Leuten gesprochen? Warum treten Sie überhaupt ein? Was geschah vorher, bevor das Stück beginnt? Jede Rolle hat ein eigenes Leben gelebt bis zu diesem Zeitpunkt, darüber gibt es meist nur wenig Anhaltspunkte im Text. An unendlich vielen Stellen ist Ihre Fantasie als Schauspieler gefragt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Ziel des Schauspielers ist es, während des ganzen Stückes sowohl die äußeren (fiktiven) Umstände wahrzunehmen als auch seine inneren Assoziationen und Bilder. Es entsteht dann eine Art Film, der den Schauspieler zu jedem Zeitpunkt in die richtige Stimmung versetzt. Dieser Film ist das Kunstprodukt des Schauspielers, es entspringt seiner Fantasie und wird während des kreativen Prozesses fortlaufend überprüft und verfeinert, schließlich muss jede Handlung logisch und folgerichtig sein.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn Sie auf der Bühne ein Wort mechanisch sagen oder etwas mechanisch tun ohne zu wissen, wer Sie sind, woher und warum Sie kommen, was Sie hier brauchen, wohin Sie gehen und was Sie dort tun werden, dann haben Sie phantasielos gehandelt, und Ihr Aufenthalt auf der Bühne, ob kurz oder lang, war für Sie keine Wahrheit &amp;#8212; Sie handelten wie ein aufgezogener Mechanismus, wie ein Automat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;[1] S. 50&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Michael Tschechow und Imagination&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das schauspielerische Genie &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Michael_Tschechow&#34;&gt;Michael Tschechow&lt;/a&gt; hatte ohne Zweifel eine sehr lebhafte Fantasie. Er regt an, sich nach einem langen Tag zu entspannen, dann träten Erinnerungen in Erscheinung, durchmischt auch von völlig unbekannten Gestalten, an deren Schicksal man mehr und mehr Anteil nähme. Als Künstler sollten Sie lernen, diese Gestalten zu beherrschen, um sie für das Heranbilden der eigenen Rolle zu nutzen. Ganz anders als Stanislawski verlässt sich Tschechow auf seine Intuition und lässt im Unterbewusstsein seine Figuren reifen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um sich dieser Figuren zu bedienen, können Sie den Text zum einen verstandesmäßig analysieren. Aber mit der Zeit stellt sich dann eine Gefühllosigkeit ein. Der andere Weg ist, Fragen an die auftauchenden Gestalten zu stellen und mit Geduld und Konzentration deren Antwort abzuwarten. Tschechow betont die Notwendigkeit, die Konzentrationsfähigkeit zu trainieren. Dann liefe neben dem Alltagsleben noch ein weiterer Prozess parallel, im Unterbewussten. Und mit ausreichend Übung können Sie diesen unterbewussten Prozess für die Erschaffung künstlerischer Figuren benutzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Übung zur Konzentrationsfähigkeit:&lt;/strong&gt; Üben Sie mit einem simplen Gegenstand die vier Phasen des Konzentrationsprozesses. Ich habe mit einer gelben Paprikaschote angefangen und versucht, mir möglichst viele Details daran vorzustellen.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Festhalten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Heranziehen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auf ihn zu gehen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eindringen&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Die Sinne sollten dabei entspannt sein, dann mit komplexeren Gegenständen, Geräuschen, Menschen, fiktiven Gegenständen, literarischen Gestalten fortsetzen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn Sie die Technik der Konzentration einmal beherrschen, wird Ihnen auffallen, wie Ihr &lt;em&gt;ganzes&lt;/em&gt; Wesen auflebt, erstarkt und an Harmonie und Tatkraft dazugewinnt. Beim Spielen werden diese Eigenschaften auch auf der Bühne sichtbar. Das Formlose und Diffuse verschwindet, und Ihr Spiel wird viel überzeugender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;[2] S. 21&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Als weiteren Schritt sollten Sie Ihre Vorstellungskraft trainieren. Nehmen Sie eine Szene aus einem Theaterstück, welches Sie gut kennen und lassen Sie diese immer wieder ablaufen. Dabei können Sie bestimmte Aspekte variieren, zum Beispiel die Betonung eines Charakterzuges. Mit dieser Fähigkeit können Sie im Probenprozess auch allein an einer Szene arbeiten, indem Sie sie vor Ihrem inneren Auge ablaufen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fantasie ist essenziell für Schauspieler und nützlich für alle. Mit Fantasie lebt es sich schöner und ihr Training sollte deshalb einen großen Raum einnehmen. Probieren Sie es aus!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quellen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] Stanislawski-Reader &amp;#8212; Die Arbeit des Schauspielers an sich selbst und an der Rolle, ausgewählt und herausgegeben von Bernd Stegemann, Henschel Verlag&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] Michail A. &amp;#x010C;echov, Die Kunst des Schauspierlers, Moskauer Ausgabe, Verlag Urachhaus&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[contentblock id=audio source=&amp;#8221;&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/sound/2009-10-16.mp3&amp;amp;#8243&#34;&gt;http://www.mwellner.de/sound/2009-10-16.mp3&amp;amp;#8243&lt;/a&gt;; type=&amp;#8221;audio/mp3&amp;#8243;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diplomverteidigung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/04/diplomverteidigung/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2005 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/04/diplomverteidigung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich stehe auf und gehe nach vorn. Der Moment ist gekommen, ein letzter Vortrag, ein letztes Mal Fragen beantworten müssen, dann wird es vorüber sein. Ich schaue in die Runde. Prof. Gerlach sitzt mir gegenüber in der Mitte, neben ihm Dr. Norkus im ungewohnten Anzug. Einige Mitarbeiter des Instituts haben sich zu so früher Stunde eingefunden. Und zu beiden Seiten sitzen Freunde, die mich mit ihren freundlichen gespannten Mienen still anfeuern. Der Vortrag beginnt, ich habe ihn nicht geübt, die Worte fließen, erst etwas holperig, dann immer besser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die letzte Nacht habe ich schlecht geschlafen, mich stundenlang herumgewälzt. Es waren wahrscheinlich nur wenige Stunden Schlaf, die ich bekommen habe. Die letzte Woche war ein wenig stressig gewesen, da ich noch ein Poster anfertigen und die Präsentation verbereiten musste. Und zuvor hatte ich mich in der Endphase der Arbeit befunden, Korrekturen eingebaut, Grafiken neu gezeichnet, immer wieder Sätze verändert, Absätze umformuliert, Gliederungen überdacht. Es reicht jetzt. Nur noch diesen Vortrag, dann ist Schluss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wahrscheinlich wirke ich entspannt und souverän, zu oft habe ich Rhetorik-Trainings absolviert, als dass man mir Aufregung ansähe. Ich bin aufgeregt, innerlich, aber irgendwie auch müde und abgespannt. Ich bin fertig mit diesem Thema, die Arbeit ist geschrieben, die Anregungen und Fragen zwar nett und hilfreich, aber zu spät. Eigentlich stehe ich auch nicht selbst da vorn. Es ist jemand anders, den ich für solche Zwecke in der Hinterhand habe. Ein Teil von mir, der sich durch Rhetorik-Seminare langsam entwickelt hat. Auf jeden Fall kommt mir die Situation nicht wirklich vor, ich stehe neben mir, wie in einem Traum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist vorbei. Der Vortrag kam gut an, die Fragen einigermaßen intelligent beantwortet, die Hände geschüttelt, die Glückwünsche entgegengenommen, gelächelt, gelächelt. Der Professor wünscht eine steile Karriere, ich weiß damit nichts so recht anzufangen. Mal wieder bin ich über diese Wirkung von mir erstaunt, darüber, wie entschlossen und zielstrebig ich wirke. Aber so richtig Zeit zum Nachdenken bleibt nicht, schon in wenigen Stunden fahre ich los nach Wroclaw, die nächsten Wochen sind allesamt verplant. Meine Zukunft liegt vor mir, verheißungsvoll und doch ungewohnt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>