<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Liebe on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/liebe/index.xml</link>
    <description>Recent content in Liebe on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/liebe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Bodo Kirchhoff: Widerfahrnis</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2017-01-01-bodo-kirchhoff-widerfahrnis/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 14:03:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2017-01-01-bodo-kirchhoff-widerfahrnis/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Ein frühpensionierter Buchverleger namens Reither ist der Erzähler der Novelle Widerfahrnis. Nachdem sein kleiner Verlag nicht mehr so recht lief, hat er sich in einem idyllischen Alpental niedergelassen, in einem Wohnkomplex mit Empfang. Dort entdeckt er in der Bibliothek ein Buch ohne Titel, nur mit dem Namen der Autorin. Und während er so darüber nachdenkt, abends in seiner Wohnung, ist da plötzlich jemand vor der Tür, klingelt schließlich. Es ist Leonie Palm, die den lokalen Literaturzirkel leitet, sie kommen ins Gespräch, brechen dann unerwartet auf zu einer Tour, die schließlich bis nach Sizilien führt. Unterwegs immer wieder Flüchtlinge, am Brenner-Bahnhof, auf einem Parkplatz, auf Sizilien ein Mädchen im Fetzenkleid, das sich an sie heftet. Reither plötzlich in einer Art Kleinfamilie, auf der Suche nach seinem im Leben verpassten Glück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend auch der Stil, die Suche nach dem passenden Wort, der Verleger in ihm, der unpassendes anstreicht, aber dann trotzdem stehen lässt. Und es zog mich auch in seinen Bann, las es in wenigen Tagen durch. Ich kann es sehr empfehlen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diese Geschichte, die ihm noch immer das Herz zerreißt, wie man sagt, auch wenn er es nicht sagen würde, nur hier ausnahmsweise, womit hätte er sie begonnen? Vielleicht mir den Schritten vor seiner Tür und den Zweifeln, ob das überhaupt Schritte waren oder nur wieder etwas aus seiner Unruhe in ihm, seit er nicht mehr das Chaos von anderen verbesserte, bis daraus ein Buch wurde.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&#34;rezensionen&#34;&gt;Rezensionen&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.perlentaucher.de/buch/bodo-kirchhoff/widerfahrnis.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;perlentaucher.de&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/buecher/rezensionen/belletristik/rezension-zu-bodo-kirchhoffs-widerfahrnis-14432276.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Frankfurter Allgemeine&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mdr.de/kultur/themen/bodo-kirchhoff-widerfahrnis-100.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MDR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jean-Paul Sartre &amp;ndash; Das Spiel ist aus</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-05-01-jean-paul-sartre-das-spiel-ist-aus/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2005 11:55:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-05-01-jean-paul-sartre-das-spiel-ist-aus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unlängst habe ich mich ein wenig mit Jean-Paul Sartre beschäftigt. Anstöße erhielt ich auf einem Rhetorik-Seminar der &lt;a href=&#34;http://www.fes.de:80/de/&#34;&gt;Friedrich-Ebert-Stiftung&lt;/a&gt; in Bonn. Ein Physiker aus Berlin stellte in einer seiner Reden das Konzept des Existenzialismus (&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Existenzialismus&#34;&gt;Wikipedia-Eintrag&lt;/a&gt;) kurz vor, als dessen bekanntester Vertreter Sartre gilt. Auch mein langjähriger Mitbewohner Matthias hat mir speziell dieses Buch empfohlen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Buch besteht aus einer filmartig erzählten Handlung. Jeder Abschnitt ist mit seinem Ort überschrieben, oft gibt es schnelle Hin- und Herschnitte zwischen zwei Orten. Es geht um den Arbeiter und Revolutionär Pierre und Eve, die unglücklich verheiratete Frau aus höheren Kreisen. Beide sterben, Pierre durch einen Verräter, Eve wird von ihrem Mann vergiftet. Das Jenseits wird nun so beschrieben, dass die Toten unsichtbar unter den Lebenden wandeln und sich gegenseitig wahrnehmen können. Pierre und Eve treffen sich und verlieben sich ineinander. Sie erhalten eine zweite Chance aufgrund eines Ausnahmeparagrafen, da sie eigentlich füreinander bestimmt gewesen waren. Sie haben 24 Stunden Zeit und sollen sich nur ehrlich lieben. Aber beide wollen bestimmte Dinge regeln, Pierre hat vom Verrat des für den nächsten Tag anberaumten Aufstandes erfahren, Eve möchte verhindern, dass sich ihr Mann an ihre junge Schwester heranmacht. Auch der Klassenunterschied verursacht Zwistigkeiten. Am Ende können beide doch nicht aus ihrer Haut und verpassen die Chance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück ist im Grunde kein rein existenzialistisches. Vielmehr ist es dem Determinismus verhaftet, da die Figuren doch nicht über ihre Grenzen gehen können und sich so die Ereignisse wiederholen. Die Geschichte nimmt ihren Lauf, gegen den erklärten Willen der Hauptfiguren. Auf jeden Fall ein lohnenswertes Stück, das durch die unmittelbare Handlung gut zu verstehen ist. Schwieriger fällt mir die genauere Interpretation.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>