<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Neil Simon on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/neil-simon/index.xml</link>
    <description>Recent content in Neil Simon on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/neil-simon/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Neil Simon &amp;ndash; Ein seltsames Paar</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/03/neil-simon-ndash-ein-seltsames-paar/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2015 21:41:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/03/neil-simon-ndash-ein-seltsames-paar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es gibt viele Amateur-Theatergruppen in Zürich, und jetzt mit dem &lt;a href=&#34;http://theater-dreierlei.ch&#34; title=&#34;Theater Dreierlei&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Theater Dreierlei&lt;/a&gt; eine mehr. Die meisten Leute dort kenne ich, beim &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/ein-idealer-gatte/&#34; title=&#34;Ein idealer Gatte&#34;&gt;Idealen Gatten&lt;/a&gt; letztes Jahr waren Susanne, Urs und Katharina dabei. Und mit Beat habe ich eine Weile beim &lt;a href=&#34;http://zes-info.ch&#34; title=&#34;Zentrum für Entwicklung im Schauspiel&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ZES&lt;/a&gt; geprobt. Also sah ich viele bekannte Gesichter in der &lt;a href=&#34;http://www.buehne-s.ch/&#34; title=&#34;Bühne S&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Bühne S&lt;/a&gt; beim Bahnhof Stadelhofen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für ihre erste Produktion wählten sie sich das bekannte Boulevard-Stück &lt;em&gt;Ein seltsames Paar&lt;/em&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Neil_Simon&#34; title=&#34;Neil Simon&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Neil Simon&lt;/a&gt;, den meisten wird die Verfilmung mit Walter Matthau und Jack Lemmon geläufig sein. Die Umsetzung von Susanne Popp setzte auf dreierlei Deutsch &amp;ndash; Hochdeutsch (Felix), Schweizerdeutsch (Oscar, Walter und Speed) und Österreichisch (die Taube-Schwestern). Dadurch wurde die Unterschiedlichkeit des ungleichen Paares noch stärker betont, mitten in die gemütliche Schweizer Pokerrunde platzt der hochdeutsche und stark selbstmordgefährdete Felix. Im Grunde wird damit die Realität in vielen Schweizer Firmen auf die Bühne gebracht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe mich prächtig amüsiert, es war ein lustiger Abend. Sie spielen noch am 8. und 11.-14. März in der Bühne S.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>