<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bus on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/bus/index.xml</link>
    <description>Recent content in Bus on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/bus/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Zurück in Huaraz</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-08-23-zuruck-in-huaraz/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Aug 2013 18:49:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-08-23-zuruck-in-huaraz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Reise von Tortugas nach Huaraz verlief völlig problemlos. Ich hatte in Tortugas ein Taxi bestellt, welches sich als ein Bekannter des Hostal-Mitarbeiters herausstellte. Er fuhr sowieso nach Casma und nahm mich für 20 Soles (knapp 6 EUR) mit. Ich wusste, dass es in Casma einige Busunternehmen gibt, die nach Huaraz fuhren und stellte mich auf Herumfragen und eine gewisse Wartezeit ein.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/9797594375/&#34; title=&#34;MW_20130830_5036.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.staticflickr.com/2836/9797594375_b97ac4a181.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;334&#34; alt=&#34;MW_20130830_5036.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Peru-typische Architektur und schöne Berge im Hintergrund in Huaraz&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Doch kaum war ich aus dem Auto ausgestiegen, bedrängten mich einige Leute, ob ich nicht nach Huaraz fahren wolle. Für 30 Soles und sehr schnell. Ich willigte ein und landete in einem weiteren Privat-PKW, als fünfter und damit letzter Insasse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es erinnert mich an DDR-Zeiten, als persönliche Beziehungen noch essenziell waren, um seltene Waren oder Dienstleistungen zu bekommen. Und so ähnlich läuft das in Peru, frage einen beliebigen Menschen nach einer Mitfahrgelegenheit und er wird jemanden kennen und dich hinbringen. Man kennt sich und hilft sich, auch Fahren per Anhalter ist weit verbreitet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie völlig anders ist da die Schweiz mit einem vorzüglichen öffentlichen Verkehrssystem. Wenn man einmal verstanden hat, wie man Tickets löst und Verbindungen sucht, braucht man keinen anderen Menschen mehr fragen, man kann allein loslegen, ist unabhängig. In Peru mit seinen Dutzenden Busunternehmen und ohne verbindliche Fahrpläne läuft das anders, aber ans Ziel bin ich bis jetzt immer gekommen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nasca &amp;#8211; Arequipa</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-08-04-nasca-arequipa/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Aug 2013 15:28:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-08-04-nasca-arequipa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist ein riesiges Land. Nach einer Woche mit verschiedenen Stationen in Lima und der südlich davon gelegenen Küste mussten wir nach Arequipa eine größere Strecke zurücklegen. Die Fahrt dauerte zehn Stunden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Landschaft war eindrücklich, wir fuhren anfangs durch die Wüste, auf der schwarzen Straße wehte der Sand in immer anderen Mustern. Wir erreichten wieder den Pazifik, fuhren durch vereinzelte Strandorte, und dann wurde die Straße sehr kurvig, wahrscheinlich Steilküste. Die Nacht war inzwischen auch hereingebrochen. Außer uns waren vor allem Lastwagen unterwegs, die deutlich langsamer fuhren als unser Reisebuss. Die beiden Fahrer wechselten alle vier Stunden und bewiesen Nerven bei den zahlreichen überholmanövern, einem Steinschlag mitten auf der Straße und einem umgestürzten Lastwagen in einer dieser weiten Kurven.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es liefen ein paar Hollywoodfilme in spanischer Synchronisation, zum Glück mit englischen Untertiteln. Und es gab ein Mittagsmenü, Getränke und noch ein kleines Abendessen. Wie im Flugzeug.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Paracas</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-07-31-paracas/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jul 2013 00:13:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-07-31-paracas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Früh um sechs waren wir am Busbahhof in Lima, denn um halb sieben sollte unsere Fahrt starten. Es war fast wie am Flughafen, es gab einen Innenhof, wo die Taxis parken konnten, einen Fahrkartenschalter, für den man ein Ticket ziehen musste und drei Abfahrgates. Das Gepäck gaben wir ab, darum mussten wir uns nicht mehr kümmern. Beim Heraustreten wurden wir noch mit einem Metalldetektor überprüft und im Bus unsere Gesichter gefilmt. Das alles soll Raubüberfälle von Mitreisenden verhindern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Businnere erinnerte auch an ein Flugzeug, an jedem Platz lagen ein Kissen und eine Decke bereit. Unsere Reise dauerte knapp vier Stunden. Entlang der ganzen Strecke sahen wir heruntergekommene Siedlungen, auch am Ziel sah das nicht besser aus. In Paracas warten Galapagos-ähnliche Inseln auf die Touristen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein komisches Gefühl, in so einer Gegend auszusteigen. Aber am kleinen Busbahnhof im Strandstil sahen wir plötzlich andere Rucksacktouristen, europäische Gesichter. Das war in Lima nie so gewesen, dort waren wir immer die gefühlten einzigen Europäer inmitten der etwas kleineren und dunkleren Peruaner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sofort wurden wir belagert, der Busbahhof verstand sich als Komplettabieter von Unterkunft, Inseltouren und Gastronomie. Doch wir gingen einfach los, in Richtung Dorfkern. Auch unterwegs bestürmten uns nette und hilfsbereite Bootstour- und Hostalvermittler. Wir landeten in einem Backpacker-Hostal mit Reihen von Holzhäuschen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Tag verbrachten wir mit Essengehen und einem ausgedehnten Strandspaziergang. Das Wetter ist noch immer bewölkt und kühl, ist gerade nicht so Strandsaison. Nachdem wir den Ort hinter uns gelassen hatten, folgte eine verlassene Strandvilla auf die andere. Der Strand war voller Algen und gestrandeter Quallen. Am Ende dieser Villenreihe schauten wir noch zwei Kite-Surfern zu, die ihre Runden drehten. Gelegentlich sprangen sie spektakulär durch die Luft. Ein schönes Hobby.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>