<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Urs Widmer on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/urs-widmer/index.xml</link>
    <description>Recent content in Urs Widmer on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/urs-widmer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Urs Widmer</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2014/04/urs-widmer/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Apr 2014 21:46:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2014/04/urs-widmer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Urs Widmer, einer der bekanntesten Schweizer Autoren, starb heute im Alter von 75 Jahren in Zürich (siehe &lt;a href=&#34;http://www.nzz.ch/aktuell/feuilleton/uebersicht/zum-tod-von-urs-widmer-schreiben-gegen-die-furien-des-verschwindens-1.18276782&#34;&gt;NZZ-Artikel&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich erinnere mich vor allem an sein Theaterstück &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/top-dogs/&#34;&gt;Top Dogs&lt;/a&gt;, in welchem ich 2010 als Schauspieler mitwirkte. Für mich war es die erste Produktion in Zürich in einer anderen Theatergruppe nach vier Produktionen mit dem &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt;. Ein aktuelles Stück war das, es ging um gefeuerte Manager in einem Bewerbungs-Seminar, ein Novum damals zur Wirtschaftskrise. Er entwickelte es am &lt;a href=&#34;http://www.theaterneumarkt.ch/&#34;&gt;Theater Neumarkt&lt;/a&gt;, die Rollen bekamen die Namen der Schauspieler. Und ich war dann &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Michael_Neuenschwander&#34;&gt;Neuenschander&lt;/a&gt;, der ehemalige Tennislehrer und Porsche-Fahrer. Eine schöne Rolle aus der Feder von Urs Widmer.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;NEUENSCHWANDER Ich war zuständig für die Freizeitkultur des Konzerns. Großbank. Fitness, Schwimmbad, Sauna. Hab die ganze Organisation unter mir gehabt, Planung, Jahresbudget, Unterhalt. Tennis. Komme vom Tennis, war einmal ATP 314. Ich war immer schon ein winner-Typ. Hab einmal gegen den jungen Connors gespielt, gut, die ersten beiden Sätze gingen zu Null verschütt, aber den dritten hab ich sechs zu eins verloren. – Habe dann auch im Betrieb die Tennisstunden gegeben. Waren sehr gut besucht, waren fast ein must ab einer bestimmten Managementsebene. Ich hatte an jedem Tag so meine vier bis fünf Lektionen. Schwer zu sagen, wann das anfing. Die Herren kamen jedenfalls immer unregelmäßiger. Und wenn sie da waren, spielten sie immer aggressiver. Bälle volles Rohr mitten in mein Gesicht. Hassausbrüche, wenn ein Netzroller in ihr eigenes Feld zurückgefallen war. Schläger so wegschleudern, dass ich mich gerade noch bücken konnte. Da musst du ganz cool bleiben, ganz, ganz cool. Dann fangen die sich wieder. – Und dann kam überhaupt keiner mehr. Die saßen jetzt bis tief in die Nacht in der Firma. Arbeiteten sich die Lunge aus dem Hals. Da war kein Platz mehr für Tennis. Und Lust auch nicht. – Ich wurde in die Zentrale gerufen, und man teilte mir mit, dass meine Position ersatzlos gestrichen worden sei. – Ich hatte mir an genau dem Tag einen Porsche 911 gekauft. Schwarz. Rote Polster. Toller&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wagen. Ja, wirklich, toller Wagen. Mag ihn sehr. Ich lebe ja jetzt allein. Hatte einen Golf, als meine Frau noch da war, den GTI. Den mit den High-speed-competition-Reifen. Den nahm dann sie. Obwohl sie nie schneller als hundert fährt. Kein Vergleich, der GTI und der 911er. Zwei Welten. Wenn du einmal einen 911er voll auf Touren gebracht hast, nachts, nur du und der 911er, ehrlich, den GTI möcht ich nie mehr zurück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NEUENSCHWANDER Ich will zu dem, was ich vorher gesagt habe, nur noch anfügen, wegen dem Porsche. Ist ein 911er. Meine Frau ist ja mit dem Golf weg. Dem GTI. Ich mochte den eigentlich. Hatte so was Herzliches. – Jetzt lebe ich eben allein. – Der Porsche steht also da in der Garage, fabrikneu. Sechsundfünfzig Kilometer, gerade die Überführung. Ja, und ich setze mich jeden Morgen hinein, stelle den Motor an, lass ihn aufheulen, richtig kommen, singen, bis tief in den roten Bereich. Eine Viertelstunde lang, eine halbe. Fahre nie weg. Fuhr kein einziges Mal weg. Ich bin mit dem Porsche keinen Meter gefahren seit … Nicht einen. Nur in der Garage.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premiere &amp;#8220;Top Dogs&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/10/premiere-</link>
      <pubDate>Sun, 10 Oct 2010 12:49:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/10/premiere-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wir Schauspieler sitzen hinter dem Vorhang, es sind noch fünfzehn Minuten. Toi toi toi &amp;ndash; die Rituale der Bühnenzunft sind überall gleich, man wünscht sich Glück für den kommenden Auftritt. Vor allem für die Premiere, wenn man das eingeübte Stück zum ersten Mal vor Zuschauern spielt. All das liegt hinter uns, wir stehen oder sitzen hinter dem Vorhang. Wie Gladiatoren, die noch ein letztes Mal ihre Rüstungen und Waffen kontrollieren, bevor sich das Gitter öffnet und wilde Bestien sich auf sie stürzen. Ein bisschen Stoff, der Blicke verbirgt, aber Geräusche durchlässt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Zuschauer kommen in den Saal, Stimmen, keine vertrauten dabei. Fremde Leute, die ich vorher nie sah und nachher nie sehen werde. Ein Irrtum, wie sich später herausstellte, mein Doktorvater war mit der ganzen Familie gekommen, ein Kollege von Arbeit und ein Schweizer Bekannter. Aber ich hatte sie nicht gehört und auch während der Vorstellung nur flüchtig ins Publikum geschaut, fremde Gesichter im Gegenlicht der Scheinwerfer. Und es lenkt auch ab, wenn man ins Publikum schaut und dann ein bekanntes Gesicht erblickt. Der Moment des Erkennens ist privat, die Gefahr groß, aus der Rolle zu fallen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Klingel ertönt zum vierten Mal, unser Regisseur kann sie mit einer Fernsteuerung nach Herzenslust betätigen. Oder war es doch das dritte Mal? Endlich wird das Licht dunkler, Lukas tritt vor den Vorhang und macht die Ansage, ein erster Applaus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dann erklingt &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=selfqEH-JnY&#34;&gt;The four horsemen (Aphrodite&amp;#8217;s child)&lt;/a&gt; mit eingebauten Textabschnitten zu den apokalyptischen Reitern und &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=7c-SLY0q44o&#34;&gt;Outplacement&lt;/a&gt;. Das ist der konzeptionelle Höhepunkt des Stücks, die Verknüpfung von Outplacement mit der Apokalypse. Denn im Wertekanon der Manager ist der Verlust der Arbeit gleichbedeutend mit Katastrophe. Und das ist auch die Essenz des Stücks, wie gehen ehemalige Top-Kader mit dieser Situation um? Sie sind auch nur Menschen, verzweifeln, halten trotzdem an ihren alten Werten fest und müssen letztendlich auch sehr unangenehme Jobs annehmen. Die Rollen sind dabei bewusst als Stereotypen angelegt, auch die Kursleiterin wechselt.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5066945271/&#34; title=&#34;Das Top-Dogs-Ensemble am Paradeplatz by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4087/5066945271_25648c7641.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;417&#34; alt=&#34;Das Top-Dogs-Ensemble am Paradeplatz&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Das Ensemble der Top-Dogs-Produktion am Paradeplatz in Zürich&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das Stück selbst läuft gut, der Text und die Abläufe sitzen. Das Publikum braucht eine Weile um aufzuwärmen und wir auch. Es gibt diesen ewig langen Anfangsdialog, erst danach geht es richtig los. Ich muss aufpassen, dass ich nicht lache an den lustigen Stellen, wenn der ganze Saal grölt. Ein altes Problem von mir, da versagt meine ansonsten gut ausgeprägte Selbstbeherrschung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Höhepunkt für mich ist die Szene &amp;#8220;Dumme Kuh&amp;#8221;, in welcher meine Frau und ich uns in einem Rollenspiel den Problemen stellen, die durch meine Arbeitslosigkeit entstehen. Wir beleidigen uns massiv und müssen bei jeder Aufführung aufs Neue tödlich beleidigt sein, obwohl wir genau wissen, dass wir uns am Ende der Szene versöhnen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5067618164/&#34; title=&#34;Szenenfoto &amp;quot;Top Dogs&amp;quot; by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4087/5067618164_c8966dd200.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;379&#34; alt=&#34;Szenenfoto &amp;quot;Top Dogs&amp;quot;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Szenenfoto &amp;#8220;Top Dogs&amp;#8221; (Dumme Kuh), Foto von Stefan Christiani&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Applaus, Verbeugungen im Dreierpack, Geschenk für den Regisseur, Applaus, das Bad in der Menge, Gespräche mit Bekannten, alle fanden es toll, wie immer sind sie nett oder sehen die Schwächen der Inszenierung nicht, die aber wohl nur Theater-Veteranen auffallen. Ich werde gelobt, einer meint, ich sei der authentischste Schauspieler gewesen &amp;ndash; das Leben ist schön.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Premierenfeier nach langem Umherirren in einer Pizzeria, aber sonst hatte nichts mehr offen und wir wollten zu zwölft auch nicht ins Niederdorf. Der Regisseur hat versucht, sein Buchgeschenk zu erraten, es nicht geschafft und freut sich über &lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Die-Schule-Schauspielkunst-Acting-Lektionen/dp/3894875062&#34;&gt;Die Schule der Schauspielkunst von Stella Adler&lt;/a&gt;. Ein riesiger Teller Spaghetti Carbonara und ein Gläschen Primitivo besiegeln den Abend und geben mir den Rest. Ich bin müde und rede inkoharäntes Zeug. Das Gespräch verteilt sich am Tisch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich laufe allein nach Hause, habe keine Lust auf den Nachtbus zu warten. Die Scheuchzerstraße bei Nacht, ich brauche einen Schal, muss mich echt erholen morgen. Einzelne Fahrräder rauschen an mir vorbei, das Zuhause kommt immer näher. Schlafen, nichts weiter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pressestimmen:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.nzz.ch/blogs/nzz_blogs/das_tragisch-komische_leid_gefeuerter_top_dogs_1.7994884.html&#34;&gt;Das tragisch-komische Leid gefeuerter &amp;#8220;Top Dogs&amp;#8221; (NZZ Studenten-Blogs)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Endspurt für „Top Dogs”</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/09/endspurt-f%C3%BCr-topdogs/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Sep 2010 20:43:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/09/endspurt-f%C3%BCr-topdogs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bald ist soweit, die Theaterproduktion &amp;#8220;Top Dogs&amp;#8221; des &lt;a href=&#34;http://www.stuthe.ch&#34;&gt;Studententheaters Zürich&lt;/a&gt; wird am Samstag, 9. Oktober Premiere feiern. Damit geht eine fast einjährige Produktionszeit zu Ende. Und wie immer realisiert die Gruppe erst am Ende, dass sie so kurz davor steht, ihr Stück dann tatsächlichen Zuschauern vorzuführen. Die Proben werden länger und intensiver, viele organisatorische Angelegenheiten müssen erledigt werden &amp;ndash; eigentlich beginnt das Ganze jetzt erst so richtig. Vorher hatten wir immer viel Zeit, die zwei Stunden Probe dehnten sich manchmal ins Unendliche.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 569px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4996049659/&#34; title=&#34;Top Dogs Flyer by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4109/4996049659_7ae9af1c76_o.jpg&#34; width=&#34;559&#34; height=&#34;397&#34; alt=&#34;Top Dogs Flyer&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Flyer-Entwurf&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Profis studieren Stücke in sechs Wochen ein, jeden Tag eine lange Probe, macht insgesamt 30 Proben. Wenn man als Laiengruppe einmal pro Woche probt, ziehen sich 30 Proben zu sieben Monaten. Das Vergessen zerstört dann vieles von dem wieder, was aufgebaut wurde. Wahrscheinlich ist man in täglicher Probearbeit effektiver, aber ich konnte das noch nie so richtig ausprobieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber zurück zu &amp;#8220;Top Dogs&amp;#8221;. Es ist ein interessantes Stück, es geht um arbeitslose Manager in einem Out-Placement-Kurs. Einst Entscheider über Millionen, plötzlich arbeitslos &amp;ndash; das ist ein tiefer Fall, der sämtliche Werte in Frage stellt, die als Manager zählen: Geld, Macht, schöne Autos. Auch die Konfrontation mit dem als wichtiger Manager eher kümmerlichen Privatleben wirft Fragen auf, die Beziehungen sind belastet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Rolle ist die eines sportlichen Typen, der vorher für die Freizeitkultur in einer Großbank zuständig war. Es ist ein Charakter, der sehr weit entfernt von mir als realer Person ist. Aber gerade deshalb interessant zu spielen. Schon ein wenig wie Joseph Surface in der Lästerschule.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber kommt einfach vorbei und macht euch selbst ein Bild, wir spielen an den Daten&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Samstag, 9. Oktober um 20:00,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mittwoch, 13. Oktober um 20:00,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Samstag, 16. Oktober um 20:00,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Donnerstag, 21. Oktober um 20:00 und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Freitag, 22. Oktober um 20:00.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aufführungsort ist der Theatersaal der Universität Irchel, mehr Informationen auf der &lt;a href=&#34;http://www.stuthe.ch&#34;&gt;StuThe-Homepage&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>