<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Neumarkt on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/neumarkt/index.xml</link>
    <description>Recent content in Neumarkt on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/neumarkt/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Urs Widmer</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2014/04/urs-widmer/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Apr 2014 21:46:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2014/04/urs-widmer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Urs Widmer, einer der bekanntesten Schweizer Autoren, starb heute im Alter von 75 Jahren in Zürich (siehe &lt;a href=&#34;http://www.nzz.ch/aktuell/feuilleton/uebersicht/zum-tod-von-urs-widmer-schreiben-gegen-die-furien-des-verschwindens-1.18276782&#34;&gt;NZZ-Artikel&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich erinnere mich vor allem an sein Theaterstück &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/top-dogs/&#34;&gt;Top Dogs&lt;/a&gt;, in welchem ich 2010 als Schauspieler mitwirkte. Für mich war es die erste Produktion in Zürich in einer anderen Theatergruppe nach vier Produktionen mit dem &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt;. Ein aktuelles Stück war das, es ging um gefeuerte Manager in einem Bewerbungs-Seminar, ein Novum damals zur Wirtschaftskrise. Er entwickelte es am &lt;a href=&#34;http://www.theaterneumarkt.ch/&#34;&gt;Theater Neumarkt&lt;/a&gt;, die Rollen bekamen die Namen der Schauspieler. Und ich war dann &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Michael_Neuenschwander&#34;&gt;Neuenschander&lt;/a&gt;, der ehemalige Tennislehrer und Porsche-Fahrer. Eine schöne Rolle aus der Feder von Urs Widmer.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;NEUENSCHWANDER Ich war zuständig für die Freizeitkultur des Konzerns. Großbank. Fitness, Schwimmbad, Sauna. Hab die ganze Organisation unter mir gehabt, Planung, Jahresbudget, Unterhalt. Tennis. Komme vom Tennis, war einmal ATP 314. Ich war immer schon ein winner-Typ. Hab einmal gegen den jungen Connors gespielt, gut, die ersten beiden Sätze gingen zu Null verschütt, aber den dritten hab ich sechs zu eins verloren. – Habe dann auch im Betrieb die Tennisstunden gegeben. Waren sehr gut besucht, waren fast ein must ab einer bestimmten Managementsebene. Ich hatte an jedem Tag so meine vier bis fünf Lektionen. Schwer zu sagen, wann das anfing. Die Herren kamen jedenfalls immer unregelmäßiger. Und wenn sie da waren, spielten sie immer aggressiver. Bälle volles Rohr mitten in mein Gesicht. Hassausbrüche, wenn ein Netzroller in ihr eigenes Feld zurückgefallen war. Schläger so wegschleudern, dass ich mich gerade noch bücken konnte. Da musst du ganz cool bleiben, ganz, ganz cool. Dann fangen die sich wieder. – Und dann kam überhaupt keiner mehr. Die saßen jetzt bis tief in die Nacht in der Firma. Arbeiteten sich die Lunge aus dem Hals. Da war kein Platz mehr für Tennis. Und Lust auch nicht. – Ich wurde in die Zentrale gerufen, und man teilte mir mit, dass meine Position ersatzlos gestrichen worden sei. – Ich hatte mir an genau dem Tag einen Porsche 911 gekauft. Schwarz. Rote Polster. Toller&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wagen. Ja, wirklich, toller Wagen. Mag ihn sehr. Ich lebe ja jetzt allein. Hatte einen Golf, als meine Frau noch da war, den GTI. Den mit den High-speed-competition-Reifen. Den nahm dann sie. Obwohl sie nie schneller als hundert fährt. Kein Vergleich, der GTI und der 911er. Zwei Welten. Wenn du einmal einen 911er voll auf Touren gebracht hast, nachts, nur du und der 911er, ehrlich, den GTI möcht ich nie mehr zurück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NEUENSCHWANDER Ich will zu dem, was ich vorher gesagt habe, nur noch anfügen, wegen dem Porsche. Ist ein 911er. Meine Frau ist ja mit dem Golf weg. Dem GTI. Ich mochte den eigentlich. Hatte so was Herzliches. – Jetzt lebe ich eben allein. – Der Porsche steht also da in der Garage, fabrikneu. Sechsundfünfzig Kilometer, gerade die Überführung. Ja, und ich setze mich jeden Morgen hinein, stelle den Motor an, lass ihn aufheulen, richtig kommen, singen, bis tief in den roten Bereich. Eine Viertelstunde lang, eine halbe. Fahre nie weg. Fuhr kein einziges Mal weg. Ich bin mit dem Porsche keinen Meter gefahren seit … Nicht einen. Nur in der Garage.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Denis Diderot &amp;ndash; Paradox über den Schauspieler</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/01/denis-diderot-ndash-paradox-%C3%BCber-den-schauspieler/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2012 20:54:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/01/denis-diderot-ndash-paradox-%C3%BCber-den-schauspieler/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://www.theaterneumarkt.ch&#34;&gt;Theater Neumarkt&lt;/a&gt; präsentierte anlässlich der Neuübersetzung von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Denis_Diderot&#34;&gt;Diderots&lt;/a&gt; Paradox über den Schauspieler einen Abend mit Lesung und Diskussion. Zwei erfahrene Regisseure &amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Luc_Bondy&#34;&gt;Luc Bondy&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://www.buchstart.ch/de/autoren/Schaub_Urs/811.html&#34;&gt;Urs Schaub&lt;/a&gt; &amp;ndash; diskutierten unter der Leitung von Barbara Villiger Heilig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Abend begann mit der sehr häufigen Erwähnung des Namens Felix Rellstab. Denn niemand anders als Felix Rellstab selbst hatte seinerzeit das historische Werk Diderots übersetzt und die Felix-Rellstab-Stiftung betreute nun auch die Neuübersetzung und Neuauflage. Interessanterweise hat Felix Rellstab eine Reihe von Theaterbüchern herausgegeben, von denen ich mir sicher noch das eine oder andere besorgen werde. Und er hat das Theater Neumarkt gegründet. Nun gut, eine lokale Theatergröße mehr, die ich bisher nicht kannte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Publikum, gar nicht weit von uns, saß dann auch noch der derzeit bekannteste Schweizer Schauspieler &amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Bruno_Ganz&#34;&gt;Bruno Ganz&lt;/a&gt;. Er sagte nicht viel, saß einfach da und lächelte ab und zu, wenn man seinen Namen erwähnte. Wahrscheinlich waren noch ein paar mehr Schweizer Prominente anwesend, und natürlich einige aufstrebende Jungschauspielerinnen, die sich dann später an die prominenten Regisseure und Schauspieler heranmachten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Moderationskunst von Barbara Villiger Heilig (NZZ-Feulletonistin) ließ zu wünschen übrig. Zu fixiert auf ihre Inhalte und versehen mit eher theoretischem Wissen unterbrach sie die beiden älteren Herren mehrfach auf unschöne Weise. So kamen die beiden gar nicht richtig in Schwung, erst am Ende der Veranstaltung wurden sie einigermaßen warm. Und dann war es auch sehr plötzlich zu Ende. Man hatte den Eindruck, dass sie die beiden für eine längere Phase der Ignoranz strafen wollte. Und gerade diese Ignoranz war der Garant für einen schönen Gesprächsfluss gewesen, auch wenn sich das Gespräch thematisch immer weiter von Diderots Text entfernt hatte. Nach meinem Verständnis sollte sich der Moderator nicht inhaltlich einbringen, sondern lediglich das Gespräch sanft lenken und alle Ecken ausleuchten. Aber einfach ist das nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zwei männliche Schauspieler lasen einen Ausschnitt des Textes, der im späten 18. Jahrhundert entstand.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ZWEITER Ich zweifle daran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ERSTER Und ich beharre auf meiner Meinung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ZWEITER Beharren Sie darauf, ich bin einverstanden; aber denken Sie daran, ich bin keine Frau, und Sie müssen sich bitte erklären.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ERSTER Unbedingt?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ZWEITER Unbedingt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ERSTER Es wäre mir angenehmer zu schweigen, als mein Denken zu verschleiern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ZWEITER Das glaube ich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ERSTER Ich werde streng sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&amp;#8230;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ERSTER &amp;#8230; Aber der Hauptpunkt, über den wir völlig gegensätzliche Auffassungen haben, &amp;#8230; das sind die Grundanlagen des grossen Schauspielers. Ich verlange von ihm viel Urteilsvermögen. Ich will, dass in ihm ein kalter und ruhiger Beobachter der menschlichen Natur sei. Ich fordere als Folge davon durchdringenden Scharfblick, aber keine Empfindsamkeit; die Kunst, alles nachzuahmen oder, was auf dasselbe herauskommt, die gleichen Anlagen für alle Arten von Charakteren und Rollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ZWEITER Keine Empfindsamkeit?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ERSTER Keine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&amp;#8230;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie sind für allzu vieles gleichermassen befähigt, sind zu sehr beschäftigt mit Beobachten, Auskundschaften und Nachahmen, als dass sie in ihrem Inneren heftig ergriffen würden. Ich sehe sie dauernd mit dem Notizblock auf den Knien und dem Bleistift in der Hand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir, wir fühlen. Sie, sie beobachten, studieren und malen. Soll ich es sagen? Warum nicht. Empfindsamkeit ist kaum eine Eigenschaft des grossen Genies. Nicht sein Herz, sein Kopf tut alles. Der empfindsame Mensch verliert ihn beim geringsten unerwarteten Umstand. Er wird weder ein grosser König, noch ein grosser Minister, noch ein grosser Kapitän, noch ein grosser Advokat, noch ein grosser Arzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Füllt den Zuschauerraum mit diesen Trauerweiden, aber lasst mir keinen einzigen von ihnen auf die Bühne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: Denis Diderot, Paradox über den Schauspieler, Übersetzung von Felix Rellstab&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Es geht um zwei Extreme des Schauspiels, Empfindsamkeit und kaltes Beobachtunsvermögen, letzteres wünscht sich Diderot mehr. Aber eigentlich ist das nicht das wirklich Spannende an diesem Text. Spannend ist vielmehr, dass das Theater damals ein Leitmedium war. Ähnlich wie heute die Kontroverse über Fernsehen und Videospiele tobt, denen man Verdummung oder Steigerung der Gewaltbereitschaft vorwirft, diskutierte man damals ganz ähnliche Fragen in Bezug auf das Theater. Heute ist Theater ein Randmedium, die großen Gefühle finden im Kino statt. Anstatt sich daran zu messen, gehen viele Theatermacher neue Wege, sie lösen sich von den Konventionen des Dramas (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Postdramatisches_Theater&#34;&gt;Postdramatik&lt;/a&gt;). Entsprechend ist der Text trotz seiner Zeitlosigkeit schwierig zu bewerten. Für Schauspieler bringt er wenig, da nur über Schauspieler an sich diskutiert wird, ohne eine Technik vorzuschlagen. Das kam erst später mit &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Konstantin_Sergejewitsch_Stanislawski&#34;&gt;Stanislawski&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Lee_Strasberg&#34;&gt;Strasberg&lt;/a&gt;. Und so glitt die Diskussion immer wieder in die Gefilde der konkreten Erfahrungen ab, Bondy und Schaub plauderten aus dem Nähkästchen, und das war gut so.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und sie ließen auch keinen Zweifel daran aufkommen, dass sie auch nicht genau wüssten, wie gute Schauspieler arbeiten. Letztlich müsse man das als Regisseur nicht verstehen. Es ist eine zu komplexe, zu individuelle Kunst, als dass man darüber allgemeingültige Aussagen treffen kann. Und das Gleiche gilt für die Regie. Jeder Regisseur tickt anders, körperbetont, kopfbetont, theaterpädagogisch &amp;ndash; am Ende entsteht ein Prozess mit einem mehr oder weniger guten Resultat, das man selbst eigentlich gar nicht gut beurteilen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alles in allem ein schöner Abend, den ich mit einigen Theaterfreunden sehr genoss.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Joseph Roth &amp;#8211; Hiob (Regie: Stephan M&amp;#252;ller)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/06/joseph-roth-</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2009 12:36:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/06/joseph-roth-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Schwere Kost ist dieser Stoff schon &amp;mdash; der j&amp;uuml;dische Lehrer Mendel Singer verliert im Laufe der Geschichte so ziemlich alles, seine beiden &amp;auml;lteren S&amp;ouml;hne fallen im Krieg, seine Frau nimmt sich das Leben, die Tochter wird wahnsinnig. Genau wie das alttestamentarische Vorbild Hiob verflucht er schlie&amp;szlig;lich Gott und will nur noch sterben. Doch das unerwartete Gesunden seines j&amp;uuml;ngsten Sohnes ganz am Ende stimmt ihn vers&amp;ouml;hnlich, er schl&amp;auml;ft ein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Inszenierung im &lt;a href=&#34;http://www.theaterneumarkt.ch&#34;&gt;Theater Neumarkt&lt;/a&gt; hat mir extrem gut gefallen, vor allem die ruhigeren Passagen, die verzweifelten, ohnm&amp;auml;chtigen Momente haben mich sehr bewegt. Das einfache B&amp;uuml;hnenbild, die klar gestalteten Kost&amp;uuml;me, die Darsteller &amp;mdash; es war Theater, wie ich es mir idealerweise vorstelle. Lediglich einige &amp;uuml;bertriebene Passagen mit Schreien und viel L&amp;auml;rm tr&amp;uuml;bten das vollendete Bild.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ganz herausragend war die Darstellung des j&amp;uuml;ngsten Sohnes, der anfangs an epeleptischen Anf&amp;auml;llen leidet und nur ein undeutlich artikuliertes &amp;#8220;Mama&amp;#8221; herausbringt. Mit ihm begann das St&amp;uuml;ck, er stand da, schwankte hin und her und fiel auf eine Matte, mit seiner Geburt st&amp;uuml;rzte die Familie gleichsam ins Ungl&amp;uuml;ck. Dann sa&amp;szlig; er mit irgendwie verrenkten Gliedern und unbewegtem Gesicht herum, teilnahmslos, st&amp;ouml;rend, von seinen Geschwistern fast umgebracht. Meine Rolle als Gus in &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; ist ein bisschen &amp;auml;hnlich angelegt, wenn auch nicht ganz so krass. Gus ist einfach stumm und introvertiert, Epelepsie ist da schon noch ein anderes Kaliber.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>