<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Steigeisen on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/steigeisen/index.xml</link>
    <description>Recent content in Steigeisen on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/steigeisen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Pizol</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/09/pizol/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Sep 2011 10:45:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/09/pizol/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tourbeschreibung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pizolhütte (2227&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wildseeluggen (2493&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pizol (2844&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-COB6zXIDsbg/TmMsDADyutI/AAAAAAAAAKI/f06hUj56mJ0/s800/MW_20110903_1122.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Wildsee mit der Churfirstenkette im Hintergrund&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Es war eine schöne Hochtour, und dank Seilbahn auch gar nicht so anstrengend. Jedoch zeigte sich schon beim Einsteigen in die Seilbahn, dass wir nicht die einzigen sein sollten, eine gute Hundertschaft &lt;a href=&#34;http://www.zuercher-wanderwege.ch/&#34;&gt;ZAW&lt;/a&gt;-Mitglieder wollten ausgerechnet heute die &lt;a href=&#34;http://www.wandersite.ch/Tageswanderung/420%20Rheintal.html&#34;&gt;Fünfseenwanderung&lt;/a&gt; bestreiten. Und zu ihnen gesellten sich noch viele andere, die bunten Kleider und Rucksäcke der Wanderer bildeten eine lange Kette auf den Serpentinen des ersten Aufstieges. Am Wildsee trennten sich dann die Wege, auf einem blauweißen Wanderweg gingen wir Hartgesottenen zum Pizol, während die Fünfseenwanderer nördlich auf dem Hauptwanderweg weiter gingen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-tTjgFjh6dbQ/TmMsDwNJU3I/AAAAAAAAAKU/X3Y-WQ72gfc/s800/MW_20110903_1129.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gipfelbuch auf dem Pizol&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Der einfachste Weg zum Pizol führt über einen Gletscher, mit Steigeisen und etwas Geschick ist das kein Problem. Ohne Steigeisen ist der Weg zum Gipfel ein anderer, man muss östlich über die Bergkette der Grauen Hörner ausweichen. Dieser Weg ist deutlich beschwerlicher und dauert bestimmt eine Stunde länger. Man kann sich auch am Gletscherrand hocharbeiten, aber es wird an einigen Stellen recht steil und ist kein Vergnügen. Deshalb war ich sehr erstaunt, dass ein Großteil der Wanderer an diesem Tag keine Steigeisen dabei hatte.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-vxuB-unT_Pk/TmMsDCyGDNI/AAAAAAAAAKE/D2l4G2pR-I0/s800/MW_20110903_1124.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gipfelgletscher des Pizol&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-xqrWfsUqGeo/TmMsD9Dj5kI/AAAAAAAAAKY/N_xDS6uwqA0/s800/MW_20110903_1130.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Auf dem Gipfel des Pizol&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bergtour im Bernina-Gebiet</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/09/bergtour-im-bernina-gebiet/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2009 07:40:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/09/bergtour-im-bernina-gebiet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Für fünf Tage tauschte ich die Annehmlichkeiten des Stadtlebens gegen karge Berglandschaften, fernab von jeglichen Kommunikationsmitteln. Es war eine sehr fordernde, aber auch extrem lohnende Tour im Bernina-Gebiet.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ausbildung am Piz Trovat (3146&amp;thinsp;m), Übernachtung Berghotel Diavolezza (2973&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pers- und Mortaratschgletscher, Übernachtung Boval-Hütte (2495&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Piz Mortaratsch (3751&amp;thinsp;m), Tschierva-Hütte (2584&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eis- und Felsausbildung, Coaz-Hütte (2610&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Passüberschreitung Fourcla Fex-Roseg (3068&amp;thinsp;m), Furtschella-Station, Heimreise&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auf dem Gletscher&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Völlig neu für mich war das Begehen von Gletschern und der Umgang mit Steigeisen, Pickel und verkürztem Seil. Die Gefahr beim Gehen auf dem Eis ist das Hinunterfallen in eine Gletscherspalte. Besonders bei Neuschnee können Spalten bedeckt und damit unsichtbar sein. Deshalb geht man an einem Seil, je nach Schwierigkeit des Geländes mindestens in Zweier-Seilschaften. Wir hatten dafür ein 50&amp;thinsp;m-Halbseil, wobei sich der Vorderste und Hinterste einen Teil des Seils in Schlaufen um den Körper legen. Somit verbleiben zwischen den beiden Alpinisten noch 5-10&amp;thinsp;m Seil. Zu zweit empfiehlt sich noch das Anbringen von Knoten, welche den Sturz in eine Spalte bremsen können, da sich das Seil in diesem Fall ins Eis einschneidet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Steigeisen sind essenziell zum Begehen von Gletschern, sobald diese geneigt oder vereist sind. Bis zu zwölf Zacken bohren sich in den Untergrund. Ich fand es erstaunlich, welche Hangneigung man mit etwas Übung bewältigen kann, 45° sind kein Problem. Wichtig ist jedoch, dass immer möglichst alle Zacken im Eis sind, seitliches Verkanten ist gefährlich. Die Voraussetzung für das sichere Montieren von Steigeisen ist, dass die verwendeten Bergschuhe steigeisenfest sind, also möglichst robust und mit steifer Sohle. Um sich selbst nicht zu verletzen, läuft man breitbeinig in Cowboy-Manier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der massive orange-griffige ASVZ-Eispickel war im steilen Gelände unser steter Begleiter. Man kann sich mit dem spitzen Stielende (Spitz) abstützen, an der Schaufel anfassen und mit Haue und Spitz einen zuverlässigen Griff haben oder sich einen Stand pickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedenfalls war es eine faszinierende neue Welt, in die wir mit einem erfahrenen Bergführer (Stefan Felix, sehr zu empfehlen) vorgestoßen sind.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>