<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wanja on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/wanja/index.xml</link>
    <description>Recent content in Wanja on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/wanja/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Plakat &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-03-14-plakat-onkel-wanja/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Mar 2012 00:00:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-03-14-plakat-onkel-wanja/</guid>
      <description>&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-qeSHV-LBjUQ/T1_BV-5FJxI/AAAAAAAAAV4/U27ynAGVT_Y/s800/plakat.jpg&#34; height=&#34;707&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Plakatentwurf für &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die Idee für dieses Plakat entstand, als fünf Leute zwei Flaschen Wein austranken. Wir ließen die Ideen sprudeln, bis dann schließlich unsere verehrte Regisseurin eine Idee skizzierte. Gewitterwolken, die Umrisse eines Kopfes, darin eine herumspukende Nixe. All dies sind Bilder aus dem Stück, das herannahende Gewitter lässt die Protagonisten im zweiten Akt nachts schlaflos herumlaufen und sich begegnen, die Nixe wird auch explizit von Wanja erwähnt und von Jelena später aufgegriffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Weg zur Umsetzung war dann gar nicht so schwierig. Drei Ebenen, der Effekt &amp;#8220;Leuchtende Konturen&amp;#8221; für das Profilbild von Wanja, eine ausgeschnittene Nixe und ein darüber negativ multipliziertes Gewitterbild mit knapp halber Deckkraft. Abschließend noch die Tonwerte korrigieren und das Ganze mit herbstlichen Tönen färben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hoffe, es gefällt und weckt Assoziationen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erste Szenenprobe von &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-01-11-erste-szenenprobe-von-onkel-wanja/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2012 23:50:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-01-11-erste-szenenprobe-von-onkel-wanja/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der aktuellen &lt;a href=&#34;http://www.dramateure.ch&#34;&gt;dramateure&lt;/a&gt;-Theaterproduktion &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221; konnten wir gestern die erste Szenenprobe erleben. Im Dezember hatten wir in Leseproben das Stück Seite für Seite in unseren Rollen durchgenommen, die Personenkonstellation und Motivation der Figuren besprochen. Darauf aufbauend konnten wir gestern zum ersten Mal &amp;#8220;stellen&amp;#8221;. Das bedeutet, die Szene auf der Bühne zu probieren und vor allem die Auf- und Abgänge zu klären, und damit die entscheidende Frage &amp;#8220;Wo bin ich?&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schön war, dass einige von uns den Text schon auswendig konnten. Denn ohne Textbuch in der Hand ist man viel freier und kann sich auf die anderen Dinge konzentrieren. Als sehr guter Schauspieler würde man sich noch vorher selbst Gedanken zur Szene machen und Angebote machen. Ein Angebot ist eine möglichst schlüssige Interpretation der Szene und Rolle. Ob das dann insgesamt passt, muss natürlich die Regisseurin entscheiden. Aber zumindest ist dann schon mal etwas da. Und die Probe macht dann auch mehr Spass, wird ein Dialog über die Interpretation und Figurenkonstellation anstatt die rein technische Erläuterung des Ablaufs. Man hat es selbst in der Hand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Telegin habe ich mich auf diese Szene natürlich vorbereitet. Den Text kann ich schon ganz gut und konnte auch schon an den Emotionen arbeiten. Die Regieanweisung an einer Stelle war, dass Telegin mit weinerlicher Stimme spricht. Er wird daran erinnert, dass seine Frau ihn wegen eines anderen verlassen hat. Das ist eine starke Emotion, die ich mit Hilfe einer sensorischen Erinnerung erarbeitete. Ich wählte eine persönliche Erinnerung, die vom emotionalen Gehalt ähnlich ist. Ich sehe in diesem Moment auf der Bühne die Bilder und höre die Klänge. Es läuft da quasi ein Film in mir ab, der mich in diese Stimmung bringt. Und dann muss ich gar nicht viel machen, meine Stimme klingt automatisch anders, Mimik und Gestik passen sich ebenso an. Es ist sicherlich noch ausbaufähig, aber der Grundstein ist gelegt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Onkel Wanja legt los</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-11-01-onkel-wanja-legt-los/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2011 23:57:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-11-01-onkel-wanja-legt-los/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Erste offizielle Probe der &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Onkel_Wanja&#34;&gt;Onkel Wanja&lt;/a&gt;-Inszenierung, drei neue Leute haben den Weg ins Kellertheater des &lt;a href=&#34;http://www.gzbuchegg.ch&#34;&gt;GZ Buchegg&lt;/a&gt; gefunden. Nach der Vorstellungsrunde und der Erläuterung des weiteren Ablaufs konnten wir dann auch endlich wieder mal aktiv werden &amp;ndash; in Form der beliebten Improvisationsspiele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es war großartig! Anfangs zögerlich, dann immer mehr zeigte sich die Spielfreude, die Lust am Experimentieren mit Rollen, Charakteren und Situationen. Es fühlt sich gut an, ich habe diese Energie auf der Bühne vermisst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In den nächsten Wochen folgen weitere Proben mit sensorischen Erinnerungsübungen, Improvisationen und weiteren Elementen, die noch nicht so viel mit dem Stück zu tun haben. Erst später werden wir uns dann in Leseproben intensiver mit dem Stück beschäftigen. Aber noch ist vieles unklar, vor allem die Besetzung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anton Tschechow &amp;ndash; Onkel Wanja</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-08-14-anton-tschechow-onkel-wanja/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2010 20:49:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-08-14-anton-tschechow-onkel-wanja/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gestern lasen wir ein weiteres Meisterwerk mit verteilten Rollen &amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Onkel_Wanja&#34;&gt;Onkel Wanja&lt;/a&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Anton_Tschechow&#34;&gt;Anton Tschechow&lt;/a&gt;. Das Stück entstand 1901 und ich finde es extrem faszinierend, wie aktuell es heute noch ist. Die Ankunft des Professors mit seiner jungen hübschen Frau auf einem Landsitz bringt das Leben dort durcheinander, Konflikte brechen auf und unerfüllte Sehnsüchte kommen zum Vorschein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der charismatische, aber desillusionierte Arzt Astrow ist ein Grüner durch und durch, leicht könnte man sich ihn bei einer Anti-AKW-Demo vorstellen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astrow&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;hellip; Aber wozu die Wälder zerstören? Die russischen Wälder kommen allesamt unter die Axt, Milliarden von Bäumen sterben, Tiere und Vögel verlieren ihr Zuhause, Flüsse trocknen aus, die schönsten Landschaften werden vernichtet. Und warum? Weil der Mensch zu faul ist, um sich zu bücken und den Heizstoff vom Boden aufzuheben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Auch die anderen Charaktere sind spannend. Der spleenige alte Professor Alexander Serebrjaków, der verdrießliche, misslaunige Iwán Petrówitsch Wojnízkij, die gute Sonja, die langweilige aber bildhübsche Jeléna Andréjewna &amp;ndash; sie alle sehe ich verkörpert von den Leuten gestern, mit Leben erfüllt. Sehr gern würde ich dieses Stück mal auf der Bühne sehen und noch lieber würde ich es auf die Bühne bringen wollen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>