<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Technik on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/technik/index.xml</link>
    <description>Recent content in Technik on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/technik/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Tiefschnee</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-12-21-tiefschnee/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2010 22:04:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-12-21-tiefschnee/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Traum des Skitourengängers &amp;ndash; ein unberührter Hang mit flauschigem Neuschnee, durch den man elegant abwedelt, es stiebt meterhoch nach rechts und links. Der Berg ist natürlich selbst erkämpft, mit Fellen hat man ihn kurz vor Mittag erstiegen, mit netten Leuten und einer Thermosflasche voller Tee. Aber was den Traum wirklich ausmacht, ist das unbeschwerte Abfahren durch den Tiefschnee.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5280626381/&#34; title=&#34;bergspitzen im winter by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5083/5280626381_dd5a91b342.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;bergspitzen im winter&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Bergspitzen beim Skigebiet&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Meine ersten Versuche sahen da schon etwas anders aus. Ich hatte einen Wochenendkurs gebucht, um mich mal unter fachkundiger Führung mit der Technik im Tiefschnee zu beschäftigen. Im Skigebiet &lt;a href=&#34;http://www.lauchernalp.ch&#34;&gt;Lauchernalp&lt;/a&gt; kam ich dann in den Genuss von zahlreichen Tiefschnee-Abfahrten, immer wieder bestiegen wir die Gondel nach oben, um dann abseits der Piste abzufahren.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5277967977/&#34; title=&#34;alpenglühen by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5123/5277967977_b950c23ea8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;328&#34; alt=&#34;alpenglühen&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Alpenglühen am Samstag Abend&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Da ich erst vor ein paar Jahren mit dem Skifahren begonnen hatte, durfte ich am meisten leiden. Schon meine Grundtechnik auf der Piste &amp;ndash; oder die Abwesenheit davon &amp;ndash; brachte mir eine Einzellektion ein. Zu allem Überfluss sollten wir im Tiefschnee auch noch ständig springen und uns weit nach vorne beugen, was meinem Sicherheitsinstinkt sehr deutlich widersprach. Es war wie an diesen grauenhaften ersten Tagen auf der Piste. Aber nach und nach gewann ich ein gewisses Maß an Kontrolle und begann auch ein wenig zu springen. Vom Vorbild unseres Bergführers war ich aber noch Meilen entfernt. Mühelos wedelte er durch den Schnee, nutzte die Unebenheiten, flog quasi durch die weiße Pracht. Ich war einfach nur froh, dass ich mir nichts gebrochen hatte nach diesen zwei Tagen. Und mittlerweile fühle ich mich einigermaßen gewappnet für diese neue Art des Wintersports.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bergtour im Bernina-Gebiet</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-09-07-die-bergtour-beginnt/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2009 07:40:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-09-07-die-bergtour-beginnt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Für fünf Tage tauschte ich die Annehmlichkeiten des Stadtlebens gegen karge Berglandschaften, fernab von jeglichen Kommunikationsmitteln. Es war eine sehr fordernde, aber auch extrem lohnende Tour im Bernina-Gebiet.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ausbildung am Piz Trovat (3146&amp;thinsp;m), Übernachtung Berghotel Diavolezza (2973&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pers- und Mortaratschgletscher, Übernachtung Boval-Hütte (2495&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Piz Mortaratsch (3751&amp;thinsp;m), Tschierva-Hütte (2584&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eis- und Felsausbildung, Coaz-Hütte (2610&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Passüberschreitung Fourcla Fex-Roseg (3068&amp;thinsp;m), Furtschella-Station, Heimreise&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auf dem Gletscher&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Völlig neu für mich war das Begehen von Gletschern und der Umgang mit Steigeisen, Pickel und verkürztem Seil. Die Gefahr beim Gehen auf dem Eis ist das Hinunterfallen in eine Gletscherspalte. Besonders bei Neuschnee können Spalten bedeckt und damit unsichtbar sein. Deshalb geht man an einem Seil, je nach Schwierigkeit des Geländes mindestens in Zweier-Seilschaften. Wir hatten dafür ein 50&amp;thinsp;m-Halbseil, wobei sich der Vorderste und Hinterste einen Teil des Seils in Schlaufen um den Körper legen. Somit verbleiben zwischen den beiden Alpinisten noch 5-10&amp;thinsp;m Seil. Zu zweit empfiehlt sich noch das Anbringen von Knoten, welche den Sturz in eine Spalte bremsen können, da sich das Seil in diesem Fall ins Eis einschneidet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Steigeisen sind essenziell zum Begehen von Gletschern, sobald diese geneigt oder vereist sind. Bis zu zwölf Zacken bohren sich in den Untergrund. Ich fand es erstaunlich, welche Hangneigung man mit etwas Übung bewältigen kann, 45° sind kein Problem. Wichtig ist jedoch, dass immer möglichst alle Zacken im Eis sind, seitliches Verkanten ist gefährlich. Die Voraussetzung für das sichere Montieren von Steigeisen ist, dass die verwendeten Bergschuhe steigeisenfest sind, also möglichst robust und mit steifer Sohle. Um sich selbst nicht zu verletzen, läuft man breitbeinig in Cowboy-Manier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der massive orange-griffige ASVZ-Eispickel war im steilen Gelände unser steter Begleiter. Man kann sich mit dem spitzen Stielende (Spitz) abstützen, an der Schaufel anfassen und mit Haue und Spitz einen zuverlässigen Griff haben oder sich einen Stand pickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedenfalls war es eine faszinierende neue Welt, in die wir mit einem erfahrenen Bergführer (Stefan Felix, sehr zu empfehlen) vorgestoßen sind.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sportliches Wochenende</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-02-24-sportliches-wochenende/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2008 18:06:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-02-24-sportliches-wochenende/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich liebe die Schweiz! Gestern war ich zum Skilanglauf in &lt;a href=&#34;http://www.loipe-langis.ch/&#34;&gt;Langis&lt;/a&gt;, schöner, nur leicht matschiger Schnee und frühlingshafte Temperaturen, heute radelte ich mit dem Rennrad um den Greifensee. Schneesport und Grillier-Stimmung am See an einem Wochenende &amp;#8211; das gibt es nicht überall. Und morgen werden mich meine Beine umbringen&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend war noch die Skilanglauf-Privat-Stunde. Ich habe das ja schon oft gemacht und dachte, ich beherrsche die Grundtechnik. Aber weit gefehlt! Es gab da noch einiges zu verbessern, angefangen vom essenziellen Hüftschwung &amp;#8211; da muss ich sofort an Tango denken &amp;#8211; über die Vorwärtsneigung des Oberkörpers bei erhobenem Blick bis hin zum richtigen Stockeinsatz. Und so drehte ich danach meine Runden und versuchte mich auf all diese Dinge zu konzentrieren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lernen von Theatertext</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-02-04-lernen-von-theatertext/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2008 23:43:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-02-04-lernen-von-theatertext/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie lernt man am effizientesten Theatertexte?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich werde mich hüten, diese Frage allumfassend beantworten zu wollen. Aber ich möchte eine Methode darlegen, die für mich funktioniert. Das Wesentliche meiner Herangehensweise besteht darin, mir immer nur soviel Text vorzunehmen, wie ich fassen kann. Am Anfang sind das Satzteile, später Sätze, noch später Seiten, irgendwann Szenen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Textlernen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn ein Text neu ist, nehme ich mir einen Satzteil vor und lese ihn mehrmals. Dann schaue ich vom Text weg und wiederhole diese Passage auswendig. Wenn das nicht klappt, lese ich nochmals. Notfalls teile ich die Passage in kleinere Happen auf. Wenn ich eine Passage kann, kommt der nächste Satzteil, wieder lesen, dann ohne Text wiederholen. Wenn das klappt, nehme ich den ganzen Satz und wiederhole den. So taste ich mich langsam voran, Nebensatz für Nebensatz, bis der gesamte Einsatz komplett ist. Dann wieder von vorn aufsagen ohne dabei in den Text zu schauen. Immer nur so große Häppchen, dass mein Gehirn das fassen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Trainieren mit Einsätzen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich denke, dass die Wiederholungen mit Einsätzen das Entscheidende sind. Also eine wirklich selbstkritische Abfrage, bei der ich den Text verdecke. Dabei schiebe ich meine Hand oder ein Stück Papier langsam nach  unten und stoppe, wenn ich an einem Einsatz angelangt bin. Es ist dann wie in der Probe, die anderen sagen ihre Sachen und dann muss man irgendwann auf dieses Signal hin seinen Text bringen. Durch diese Methode merke ich, ob ich auf den Einsatz hin meinen Text beherrsche. Es ähnelt dem Vokabellernen mit doppelt bedruckten Kärtchen. Man sieht das deutsche Wort und muss das fremdsprachige wissen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was man nicht tun sollte, ist einfach nur lesen, leicht lässt man sich mitreissen, ohne wirklich Text zu lernen dabei. Beim Lesen ist es klar, erst bei einer wirklichen Abfrage merkt man, ob man den Text auch beherrscht. Für mich ist der Text immer der Anfang, das Spielen ergibt sich dann erst später, also Betonung, Intension, Hintergedanken, Mimik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Analogie zum Lernen von Klavierstücken&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Klavierspielen ist es das Gleiche. Ich will auch immer lieber das ganze Stück spielen, obwohl ich einzelne Takte noch gar nicht beherrsche. Man betrachtet dann einzelne Takte, bei komplizierten Passagen auch nur einzelne Töne. Wie greife ich um zwischen diesen beiden Akkorden? Erst wenn man das oft genug wiederholt und automatisiert hat, kann man sich wieder hinaus bewegen und den Takt oder die Passage anschauen. Es mag unterschiedlich sein, da beim Klavierspielen Motorik eine Rolle spielt, aber das Prinzip der kleinsten fassbaren Einheit ist für beide Domänen anwendbar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>William Shakespeare &amp;ndash; Richard III.</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-06-21-william-shakespeare-richard-iii-staatsschauspiel-dresden/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jun 2005 22:52:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-06-21-william-shakespeare-richard-iii-staatsschauspiel-dresden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Was für ein Stück! Ich bin beeindruckt, schwelge immer noch in süßen Erinnerungen. Genial Tom Quaas als machtbesessener Tyrann, der für die Königskrone über Leichen geht und dann, am Ziel seiner Träume, unfähig ist zu regieren. Seine Wandlung vom eiskalten Machtmenschen zum wahnsinnigen, selbstzerstörerischen Diktator war wunderbar zu beobachten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ich nicht ganz so toll fand, war die Bühnentechnik, die im Übermaß eingesetzt wurde. Ständig drehte sich eine Wand oder ein Bogen im Kreise herum, diese Drehscheibe nahm einen Großteil der Bühne ein und zwang die Schauspieler gelegentlich zu lustig anzuschauenden Seitwärtsschritten, die so aussehen sollten, als blieben sie am Fleck.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zitate&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Nun ward der Winter unsers Mißvergnügens&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Glorreicher Sommer durch die Sonne Yorks;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Wolken all, die unser Haus bedräut,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sind in des Weltmeers tiefem Schoß begraben._&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ein Pferd! ein Pferd! mein Königreich für ein Pferd!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Umstellung auf Serendipity</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-04-01-willkommen/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2005 00:14:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-04-01-willkommen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Liebe Blog-Leser,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;eine neue Ära ha begonnen, eine völlig andere Blog-Software verwaltet ab sofort meine Gedanken und sonstigen für die Öffentlichkeit bestimmten Dinge. Es handelt sich um Serendipity, und lässt sich einfach etwas besser verwalten als meine bisherige Weblog-Software. Außerdem sind jetzt RSS-Feeds problemlos möglich. Wenn euch das nichts sagt, ist das auch nicht so schlimm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als nächstes werde ich probieren, die alten Einträge zu importieren, mal schauen, ob das klappt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diplomarbeit, Matrix-Auswertung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-03-17-diplomarbeit-matrix-auswertung/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Mar 2005 01:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-03-17-diplomarbeit-matrix-auswertung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gelegentlich soll ja (angeblich) der Eindruck entstehen, ich würde nicht ununterbrochen mit voller Hingabe an meiner Diplomarbeit arbeiten. Um dem mal entgegenzuwirken, eine kleine anschauliche Grafik daraus. Sie zeigt, womit ich mich gerade beschäftige, dem Auswerten von Matrix-Daten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/ani.png&#34; width=&#34;502&#34; height=&#34;382&#34; alt=&#34;Momentaufnahme&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Sensoren sind als Feld der Größe 8&amp;#215;16 angeordnet, das Ganze befindet sich über einer Tür und überwacht quasi den Eingangsbereich. Interessant ist nun die Frage, ob man z.B. die eintretenden und herauslaufenden Leute zählen kann. Dafür muss man aber erst mal wissen, wohin sie laufen. Aber genug, die Grafik zeigt jedenfalls eine Momentaufnahme von so einer Personen-Durchquerung. Ich selbst bin derjenige, welcher diese Messwerte verursacht hat. Erkennen kann man mich wohl eher nicht&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zurück ins ISDN-Zeitalter</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-03-17-zuruck-ins-isdn-zeitalter/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Mar 2005 01:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-03-17-zuruck-ins-isdn-zeitalter/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Von wegen früher war alles besser! In Bezug auf die Telekommunikation kann man das sicherlich nicht sagen. Wegen eines technischen Defektes im Bürgernetz mussten wir unseren Wohnungsserver wieder als ISDN-Verbindungs-Schnittstelle einrichten. Damit geraten zwei Aktionen wieder in den Vordergrund, die eigentlich absolut unnötig und zeitraubend sind: &lt;strong&gt;Einwahl&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Trennen&lt;/strong&gt;. Gelobt sei die Flatrate!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>