<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Winter on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/winter/index.xml</link>
    <description>Recent content in Winter on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/winter/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Langlauf am Schwedentritt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/01/langlauf-am-schwedentritt/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jan 2013 22:09:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/01/langlauf-am-schwedentritt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Winter in Zürich sind hart. Nicht so sehr wegen der Kälte oder des Schnees, aber oft liegt eine graue Decke über der Stadt, die aufs Gemüt drückt. Das Beste ist dann, in die Berge zu gehen, wenige Hundert Meter höher sieht die Welt meist ganz anders aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute verließ ich meine ausgetretenen Pfade, sonst war ich immer auf der &lt;a href=&#34;http://www.loipe-bolzberg.ch/&#34;&gt;Loipe nach Trachslau&lt;/a&gt; unterwegs. Auf der anderen Seite von Einsiedeln, gleich am Klosterplatz beginnt der &lt;a href=&#34;http://www.schwedentritt.ch/&#34;&gt;Schwedentritt&lt;/a&gt;. Je nach Kondition und Motivation kann man dort zwischen 3&amp;nbsp;km und einem Halbmarathon verschiedene Streckenlängen wählen. Wir probierten den Halbmarathon, kürzten dann aber kurz vor der Mitte etwas ab und sparten einen Kilometer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Strecke ist abwechslungsreich, es geht ständig leicht hoch und runter, übers Feld, am Seeufer entlang, durch Wald. Ich hatte schon etwas Mühe mit der langen Strecke, war eine Weile nicht mehr geskatet.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-Z1IDxIn9X_U/UPxIUTqUmMI/AAAAAAAAA5E/17uS-TgBm4s/s800/MW_20130120_0795.jpg&#34; height=&#34;299&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Meine rote Radfahrjacke muss auch im Winter ran.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wintereinbruch Ende Oktober</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/10/wintereinbruch-ende-oktober/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2012 21:09:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/10/wintereinbruch-ende-oktober/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es war der früheste Wintereinbruch, an den ich mich erinnern kann. Bereits am 28. Oktober meldete sich der Winter zu Wort und bedeckte Zürich mit einer dicken Schicht Neuschnee. Damit findet der goldene Herbst ein abruptes Ende. Noch vor einer Woche stand ich bei schönstem Herbstwetter auf dem Speer, heute stapfte ich durch die weiße Pracht.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-QxhK7CW2BFA/UI7Smj9-QLI/AAAAAAAAAsY/fpLIjvR-ev8/s800/MW_20121028_0589.jpg&#34; height=&#34;334&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ein seltsamer Anblick so früh im Jahr.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-KQ3rM1PWiW4/UI7SmkgnXhI/AAAAAAAAAsg/d8FP4805t3o/s800/MW_20121028_0598.jpg&#34; height=&#34;334&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Herbstblätter werden von Schnee eingedeckt.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-bY5I7yVBzr0/UI7Sni3iHpI/AAAAAAAAAso/mzQ3fDbeZcY/s800/MW_20121028_0605.jpg&#34; height=&#34;334&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Die Kinder freuen sich, endlich rodeln.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schneeschuhwanderung im Emmental</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/01/schneeschuhwanderung-im-emmental/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2012 22:27:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/01/schneeschuhwanderung-im-emmental/</guid>
      <description>&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-MKJCcqsEkn8/TxwqnQa53UI/AAAAAAAAAS0/-3h-jyJA2hM/s800/MW_20120114_1742.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Start der Wanderung bei Kemmeriboden-Bad&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-cNyYc0qHTOY/TxwqnOxnsnI/AAAAAAAAASw/8gRg6Ai_mzs/s800/MW_20120114_1753.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Schneespuren&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-e0jn2BIIWOI/TxwqoGydW1I/AAAAAAAAAS8/7-DzM20qP0k/s800/MW_20120115_1763.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Von den Wanderwegweisern schaut nicht mehr viel raus.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-1vZ_t8AX1yc/TxwqoshpG0I/AAAAAAAAATI/jaEkoPjZz1w/s800/MW_20120115_1769.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Diesen steilen Hang mussten wir erklimmen.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deutschland – eine Winterreise</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/01/deutschland--eine-winterreise/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2011 23:28:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/01/deutschland--eine-winterreise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es sah nicht gut aus an den Tagen vor Weihnachten, das Verkehrschaos in Deutschland dominierte die Schlagzeilen. Der Frankfurter Flughafen musste an einem Tag alle Flüge absagen, die Deutsche Bahn empfahl allen Reisenden, lieber nicht zu reisen und auf den Autobahnen sah es auch nicht gerade rosig aus. Aber die Bahntickets waren gebucht, die Weihnachtstour geplant &amp;ndash; nichts konnte mich aufhalten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5324436211/&#34; title=&#34;schneechaos by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5170/5324436211_8332d26f3d.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;schneechaos&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Schneechaos in Deutschland, selbst Kinder halfen mit, die Autos freizuräumen.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die nächtliche Fahrt von Hamburg nach Brandenburg war die erste Prüfung. Schneetreiben auf der Autobahn, die Spuren kaum erkennbar, dichter Verkehr, wir fahren mit 50&amp;thinsp;km/h, die Scheibenwischer ratschen über die Windschutzscheibe, Konzentration, jeder Spurwechsel führt weg von den schneefreien Fahrspuren über einen rutschigen Schneehügel, nie wieder, Konzentration, Schneetreiben, wir fahren 70, immerhin, es wird Mitternacht, die Autobahn zieht sich, warum fahren immer wir zur Familie, Konzentration, nicht müde werden, könnte man eigentlich wirklich bremsen jetzt, wenn es sein müsste? Dann Landstraße, ich hasse Brandenburg, abseits von allem, in einem dieser langgezogenen Dörfer steht plötzlich ein Auto vor uns, Warnblinker, nicht weiterfahren, ein Lastwagen ist von der Straße gerutscht, es wird draußen immer kälter und Glatteis plausibel, wir drehen um, nehmen eine kleine Straße durch weitere Dörfer, vorsichtig mit 50 fahren wir, einmal rutscht es, aber nur kurz, das Auto fängt sich wieder, Konzentration, immer weiter zu einer besseren Landstraße, wir nähern uns Brandenburg von Norden, dieser Wald kommt mir bekannt vor, Konzentration, abbiegen, ankommen, das war knapp, Mama wartet auf uns, es ist zwei Uhr nachts, schlafen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5324436317/&#34; title=&#34;emdener haus by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5282/5324436317_641af12854.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;emdener haus&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gekipptes Architekturfoto in Emden.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Familiengespräche, stundenlang, eher Selbstdarstellung als Zuhören, vielleicht bin ich einfach nicht in der Stimmung, aber ich bringe mich ein, selbstdarstellerisch kann ich auch, werfe Worte in den Raum, andere werfen andere Worte in den Raum, wir leben in verschiedenen Welten, seit vielen Jahren, die gemeinsamen Jahre liegen lange zurück, es ist immer wieder Arbeit, diese Neugierde aufzubringen für das Leben der Anderen, selbst erzählen ist einfacher. Die Welt der Brandenburger Chefärzte und Krankenhausaffären, die Welt von YFU und dieser anderen Firma, groteske Charaktere und ergreifende Schicksale nehmen kurz Gestalt an, bis es zum nächsten geht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grüne Klöße &amp;ndash; der Inbegriff von Weihnachtsessen. Die Gans brauche ich eigentlich nicht, Klöße und Soße reichen aus. Vielleicht noch etwas Rotkraut als Farbtupfer. Die Klöße bestehen aus geriebenen und gekockten Kartoffeln. Es ist eine ganz spezielle Reibe, welche jedes Jahr zu Weihnachten diese feinen Kartoffelfäden hervorbringt, natürlich von Hand betrieben. Und diese Fäden geben den Klößen dann jene spezielle Konsistenz, die ich seit meiner Kindheit mit Weihnachten verbinde.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5324436497/&#34; title=&#34;wunderkerze mit händen by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5281/5324436497_ae3e02bb7c.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;416&#34; alt=&#34;wunderkerze mit händen&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Silvesterstimmung&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Emden &amp;ndash; nette Kleinstadt im absoluten Nordwesten von Deutschland, etwas weiter nördlich liegt die Insel Norderney, wo unsere erste Manos-Klassenfahrt hinging. Es wird wärmer, endlich. Ich atme auf und genieße die Wintersonne und das Wiedersehen mit anderen Dresdner Freunden. Ein ruhiges Silvester, so richtig in Feierlaune ist keiner von uns. Der harte Kern von Emden &amp;ndash; vielleicht 40 Leute &amp;ndash; ist mit uns am Hafen, Feuerwerk gibt es trotzdem reichlich, so dass schon kurz nach Mitternacht ein Pulverdampf über Emden liegt wie über den Feldern von Waterloo. Wir tragen nur mit ein paar Wunderkerzen zur Luftverschmutzung bei.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5325041714/&#34; title=&#34;weites land by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5249/5325041714_11e7a941e6.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;weites land&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Weites Land bei Greetsiel am Neujahrstag&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skitouren im Safiental</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/03/skitouren-im-safiental/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2010 19:49:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/03/skitouren-im-safiental/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alles hatte ich probiert: Snowboard, Abfahrtski, Schneeschuhlaufen, Langlauf, mal mehr, öfter weniger erfolgreich. Aber eine Wintersportart fehlte mir noch in meiner Erfahrungssammlung &amp;ndash; Skitouren. In den Prospekten stellen sich Skitouren immer als einsame Aufstiege und rasante Abfahrten durch unberührten Pulverschnee dar, beides natürlich unter strahlend-blauem Himmel.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4411535244/&#34; title=&#34;Skitour by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4006/4411535244_dce7a7bafb.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Skitour&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; &lt;em&gt;Im Gänsemarsch zum Gipfel.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In der breiten Palette der Wintersportarten kann man Skitouren irgendwo zwischen Abfahrt und Schneeschuhlaufen einordnen. Die verwendeten Skier sehen ungefähr so aus wie Abfahrsskier, jedoch sind sie meist leichter. Die Bindungen erlauben die beidseitige Fixierung des Skischuhs zur Abfahrt oder die einseitige Fixierung vorn zum Aufstieg. Zusätzlich klebt man beim Aufstieg noch Steighilfen (Felle) dran. Dafür gibt es an den Fellen eine Leimschicht und Einhängbügel. Mit diesen Vorrichtungen kann man problemlos Hänge hochlaufen, die Rutschfähigkeit hält sich aber stark in Grenzen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4397827026/&#34; title=&#34;Winterlandschaft by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2714/4397827026_3520ddd8a1.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Winterlandschaft&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; &lt;em&gt;Blick zurück ins Safiental.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Am letzten Wochenende war ich zum ersten Mal auf einer Skitour dabei, organisiert von &lt;a href=&#34;http://www.hoehenfieber.ch/&#34;&gt;Höhenfieber&lt;/a&gt;. Im Safiental waren wir unterwegs, der Höhepunkt war die Bezwingung des Strätscherhorns (2575&amp;thinsp;m) am Samstag. Die Bedingungen waren alles andere als optimal. Die Lawinenwarnstufe war erheblich, eine Woche zuvor waren sogar im gleichen Tal zwei Tourengänger bei einem Lawinenunfall ums Leben gekommen. Der Fön wehte sehr stark und es war an den Vortagen recht warm gewesen, wodurch sich an einigen Stellen eine harte Schneeschicht bildete. Darauf ließ sich schlecht abfahren, im Falle eines Falles sank man tief ein und musste sich mühsam befreien. Mir ging das recht häufig so, ich war auch eine Weile nicht mehr Abfahrtsski gefahren. Manchmal verschwand eine Skispitze auch unter der harten Harschschicht, dann musste ich den Ski mühevoll hangaufwärts rausziehen. Aber am Ende war es ein spannendes Erlebnis und alle kamen heil unten an.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4397826974/&#34; title=&#34;Morgenstimmung by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2750/4397826974_5e503d9303.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Morgenstimmung&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; &lt;em&gt;Aufbruch im Morgengrauen vom Turrahus.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Einen Verlust musste ich jedoch verkraften &amp;ndash; meine heißgeliebte Thermosflasche blieb am Berg, bei der Abfahrt vom Strätscherhorn und einem meiner zahlreichen Stürze muss ich sie verloren haben. Ich hätte sie nicht außen am Rucksack anbringen sollen. Jetzt liegt sie irgendwo unter einer dichten Schneedecke, es müsste sich sogar noch der Aufkleber mit &amp;#8220;mathias&amp;#8221; darauf befinden, ihn hatte ich am Vortag angebracht, zur Unterscheidung von Dutzenden anderen Thermoskannen im bis auf den letzten Platz gefüllten &lt;a href=&#34;http://www.turrahus.ch/&#34;&gt;Turrahus&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Impressionen vom Urlaub in Andeer</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/02/impressionen-vom-urlaub-in-andeer/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Feb 2010 09:53:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/02/impressionen-vom-urlaub-in-andeer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Drei Tage in Andeer und Umgebung &amp;ndash; Zeit für Entspannung, Wellness und ein bisschen Wintersport. Andeer ist ein beschauliches Örtchen im Kanton Graubünden mit Thermalbad. Diese Einrichtung war auch der wichtigste Grund für uns, dort unser Lager aufzuschlagen. Es gibt zwei Becken mit warmem, mineralischem Wasser und einen Sauna-Bereich im Keller.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicht weit von Andeer entfernt befindet sich das Bergdorf Juf auf über 2100 Meter. Es ist das höchstgelegene ganzjährig bewohnte Dorf Europas. Von dort konnten wir auf einem Winterwanderweg jegliche Zivilisation hinter uns lassen, um uns nur noch schneebedeckte Berge.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4371379966/&#34; title=&#34;Alpine Winterlandschaft by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4045/4371379966_54fcea3cd8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Alpine Winterlandschaft&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Alpine Winterlandschaft bei Juf&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ebenfalls in der Nähe von Andeer befindet sich der Wintersportort Splügen, wo wir uns die Skating-Skier an die Füße schnallten und über die Piste glitten. Gerade bergauf ist es immer wieder anstrengend, aber die geraden und abschüssigen Passagen belohnen für die Mühen. Man hat dann das Gefühl zu fliegen, es geht so leicht und die Technik ist nicht so entscheidend.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4371379420/&#34; title=&#34;Skaten by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2709/4371379420_1be6d817f9.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;460&#34; alt=&#34;Skaten&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Skaten macht Spaß!&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schöner Winter</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/02/sch%C3%B6ner-winter/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Feb 2010 23:18:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/02/sch%C3%B6ner-winter/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Winter hat auch seine schönen Seiten. Zugegeben, die Berge sind nicht weit und ab einer gewissen Höhe kommt immer die Sonne zum Vorschein. Aber hier ein paar Impressionen zur Aufheiterung der allgemeinen Winterdepression.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2010-02-12a.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;477&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Früh übt sich&amp;#8230;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ein anderer Tag, wir wollten auf die Rigi. Die Webcam verhieß nichts Gutes. Dicke Suppe am Gipfel. Wir gingen doch, schnallten die Schneeschuhe in Fruttli an und stiegen auf zum Wandergipfel.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2010-02-12b.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;354&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Die Rigi-Wanderung begann bei dichtem Nebel.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2010-02-12c.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Oben waren dann plötzlich keine Wolken mehr, eine wunderbare Winterberglandschaft tat sich auf.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2010-02-12d.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Das Ende des Tages und das Ende der Welt.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rudertouren im Winter</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/02/rudertouren-im-winter/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2009 15:15:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/02/rudertouren-im-winter/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute Morgen waren wir mal wieder in Rennbooten auf dem Z&amp;uuml;risee unterwegs. Vor einem Jahr h&amp;auml;tte ich diese Idee sicher noch total abwegig gefunden, aber mittlerweile habe ich mich an das zeitige Aufstehen gew&amp;ouml;hnt und Freude am Rudern. Hier noch das Protokoll meiner Ausfahrten diesen Winter, nachdem der Kurs nunmehr abgeschlossen ist.&lt;/p&gt;

&lt;table cellpadding=&#34;5&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;
      Datum
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Strecke
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Boot
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Typ
    &lt;/th&gt;
    
    &lt;th&gt;
      Mitruderer
    &lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      14.11.08
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      6&amp;thinsp;km
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      ?
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      ?
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      ?
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      28.11.08
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      6&amp;thinsp;km
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      ?
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      ?
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      ?
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      19.12.08
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      7&amp;thinsp;km
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Trottbaum
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      8+
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Roland, Jenny, Dominik, Olaf, Georg, Alex, Franta
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      30.01.09
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      2&amp;thinsp;km
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Neptun
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      3x
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Roland, Franta
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      06.02.09
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      5&amp;thinsp;km
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Schub
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4x
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Olaf, Heike, John
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      13.02.09
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      4&amp;thinsp;km
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Lorenzo
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      2x
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      John
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt bin ich jetzt bei 120&amp;thinsp;km.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skifahren in Davos</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2007/02/skifahren-in-davos/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2007 00:14:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2007/02/skifahren-in-davos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist nicht weit. Etwas mehr als zwei Stunden mit dem Zug, dann steigt man in Davos aus und hat die Qual der Wahl zwischen zwei recht großen Ski-Gebieten, Parsenn zur Rechten und Jakobshorn zur Linken. Kilometer von präparierten Pisten warten auf die vielen Tausend Skifahrer und Snowboarder. Auch auf mich, wobei ich mich inzwischen mit dem siebten Skitag als Fortgeschrittenen betrachte und nicht mehr die Anfänger-Ski ausleihe. Es sind jetzt Allround-Skier, welche ich mit Hilfe der klobigen Stiefel an meinem Körper befestige. Etwas länger und etwas weniger tailliert als die Anfänger-Skier sind sie, greifen besser bei höheren Geschwindigkeiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich mache Fortschritte, habe es gelernt, immer steilere Hänge herunterzufahren, meine Wohlfühl-Geschwindigkeit immer höher hinaufzusetzen, auch bei vereisten, engen Pisten einigermaßen gut runterzukommen und mich auch auf unbekannte Pisten zu wagen. Wobei jetzt auch die Anfangseuphorie des schnellen Fortschritts vorbei ist. Das merkte ich heute recht deutlich am Jakobshorn. Es ist eine recht lange und gleichmäßig abfallende Piste, welche wir hauptsächlich benutzten. Sie ist nicht schwierig, einfach recht lang. Und an die Grenzen geriet ich vor allem durch fehlende Kondition, welche bei höheren Geschwindigkeiten einfach notwendig ist. Sonst kommt man nicht so gut um die Kurven. Und so beim dritten oder vierten Mal meldeten sich die Oberschenkel und riefen mich zur Mäßigung auf. Schnelleres Fahren verlangt mehr Kraft, welche ich einfach noch nicht habe. Oder ich mache was falsch und fahre zu kraftintensiv. Auf jeden Fall ist es nicht mehr so einfach, besser zu werden. Es wird langsam anstrengend.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rynek in Wroclaw</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/03/rynek-in-wroclaw/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2005 01:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/03/rynek-in-wroclaw/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nachdem nun endlich der Dia-Scanner auch bei mir zu Hause einsatzfähig ist, hier mal ein Bild aus Wroclaw. Es zeigt den Rynek, den zentralen Marktplatz dieser schönen Stadt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/rynek_haeuserreihe_500x739.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;739&#34; alt=&#34;Rynek&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich mag die Farben, die durch die morgendliche Sonntagssonne wunderbar zur Geltung kommen. Schemenhaft laufen einige eingemummelte Gestalten durch die gleißenden Farben. Es wirkt unecht, überspitzt, wie gemalt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zürich &amp;#8212; Glanz und Verheißung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/03/z%C3%BCrich-</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2005 01:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/03/z%C3%BCrich-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein weiteres schönes Bild, welches aus der letzten Scan-Session hervorgegangen ist, habe ich im Februar in Zürich aufgenommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/spiegel_500x774.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;774&#34; alt=&#34;Schaufenster&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es zeigt die Anwendung einiger fotografischer Gestaltungsmöglichkeiten, insbesondere Rahmung und Spiegelung. Dadurch wird das eigentliche Objekt (die Kirche) sowohl indirekt abgebildet als auch gerahmt. Das spiegelnde Objekt steht nun irgendwie auch für Zürich als teures Pflaster, hat also auch noch Symbolkraft ohnesgleichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lustigerweise erinnert der Name an meinen Englischlehrer aus Gymnasialzeiten: (Jo)Hannes Bonk.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Weihnachten in der Ferne</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/12/weihnachten-in-der-ferne/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2002 23:47:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/12/weihnachten-in-der-ferne/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gern würde ich jetzt erzählen, wie Amerikaner Weihnachten verbringen, welche Traditionen und Bräuche sich hier herausgebildet haben. Doch leider sind alle Leute, die wir kennen, von dannen gezogen. Blacksburg ist momentan eine Geisterstadt. Dazu passt auch der eisige Wind, der momentan durch die Straßen weht. Gestern erzählte ich noch scherzhaft einigen Anrufern, dass wir eine weiße Weihnacht nur durch die höhere Temperatur verpassten, sich infolgedessen Regenschauer ergaben. Doch heute, am Tag danach ziehen die Ausläufer eines Wintersturms über uns hinweg. Doch noch ist&amp;#8217;s warm im Häuschen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heiligabend verbrachte ich mit Mischa nach allen Regeln der Kunst. Tannenbaum, Geschenke, Plätzchen &amp;#8211; wir fügten eigenmächtig noch Weißwein, Katzen und seltsame Gespräche hinzu. Es war ein ganz besonderes Weihnachten, anders und doch ein wenig an der Tradition orientiert. Durch einige Anrufe konnte ich auch die Verbindung zur Heimat herstellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die viele Freizeit nutze ich dazu, ganz konzentriert wenig Sinnvolles zu tun. Ich lese den Herrn der Ringe &amp;mdash; in der Originalversion. Der Kinobesuch des zweiten Teils der Trilogie am letzten Samstag mit meiner Gastfamilie war beeindruckend und verleitete mich dazu, dieses Unterfangen zu beginnen. Böse Mächte halten mich gelegentlich davon ab, doch stets kehre ich wieder auf den rechten Pfad zurück. Und wenn alles gut geht, kann ich diese Mission erfüllen und der Verantwortung gerecht werden. Da fällt mir doch glatt ein, dass ich gerade auf dem Weg nach Isengard bin, um ein Schwätzchen mit Saruman zu halten. Also, verzeiht bitte meine Eile, aber ich muss das Licht des Tages ausnutzen und weiter reiten, meine Gefährten sind schon weit voraus&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>