<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lesung on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/lesung/index.xml</link>
    <description>Recent content in Lesung on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/lesung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Cortesi-Lesungen bei der KulTour in Baden</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-06-06-cortesi-lesungen-bei-der-kultour-in-baden/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2015 23:00:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-06-06-cortesi-lesungen-bei-der-kultour-in-baden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die beschauliche Kleinstadt Baden, die nur 20 Bahnminuten von Zürich entfernt liegt, hat in diesem Jahr ein Kulturfestival der besonderen Art auf die Beine gestellt &amp;ndash; die KulTour. Das Motto ist bestechend einfach, es gibt Veranstaltungen jede halbe Stunde, die jeweils 15 Minuten dauern. Danach kann man gemütlich zum nächsten Veranstaltungsort gehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für den gerade entstehenden zweiten Kriminalroman der &lt;a href=&#34;http://www.cortesisfaelle.ch&#34; title=&#34;Cortesis Fälle&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Cortesi-Reihe&lt;/a&gt;. Der Roman spielt in Baden, die erste Leiche wird in einem verlassenen Kurhotel gefunden, genau wie es sich am Kurplatz befindet. Was lag da also näher, als Kurzlesungen anzubieten. Es gab Auftritte um 13, 15, 17, 19 und 21 Uhr. War nicht so ganz einfach, die Spannung jedes Mal aufzubauen, auch angesichts der hochsommerlichen Temperaturen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es waren überraschend viele Leute, die sich alle zwei Stunden auf dem Kurplatz versammelten, mit einem solchen Andrang hatte ich nicht gerechnet. Und so las ich immer wieder in verschiedenen Räumlichkeiten des verlassenen Kurhotels. Wir waren unten in den alten Bädern, später mit noch mehr Leuten im großen Festsaal. Bei der letzten Lesung war es schon fast dunkel, ich musste mit dem Handy leuchten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegenzug besuchten wir auch einige Veranstaltungen, Chöre, eine Poetry-Slam-Künstlerin, Live-Stadtgeschichte und ein Orgelkonzert. War ein schöner Tag, und am schönsten war die Thermalbank ganz in der Nähe des Kurplatzes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Videoausschnitte aus szenischer Lesung &amp;#8220;Über dem Wasser&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-03-28-videoausschnitte-aus-szenischer-lesung-ueber-dem-wasser/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Mar 2015 10:31:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-03-28-videoausschnitte-aus-szenischer-lesung-ueber-dem-wasser/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine theologische Abschlussarbeit kann auch unterhaltsam sein &amp;ndash; vor allem, wenn sie als Dialogstück geschrieben ist. Dieses Kunststück gelang Tobias Grimbacher, mit dem ich schon oft gemeinsam auf der Bühne stand. Und nebenbei hat er auch noch Theologie studiert und jetzt eben diese Abschlussarbeit verfasst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neugierig? Dann holt euch das Buch, welches im &lt;a href=&#34;http://www.tvz-verlag.ch/tvz/&#34; title=&#34;Theologischer Verlag Zürich&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Theologischen Verlag Zürich&lt;/a&gt; erschienen ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.weltbild.ch/artikel/ebook/ueber-dem-wasser_20183899-1&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;E-Book bei Weltbild&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gott ist tot?</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-03-06-gott-ist-tot/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2015 23:19:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-03-06-gott-ist-tot/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;attachment_5176&#34; style=&#34;width: 270px&#34; class=&#34;wp-caption alignleft&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/260px-Über_dem_Wasser.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/260px-Über_dem_Wasser.jpg&#34; alt=&#34;Buchcover &amp;quot;Über dem Wasser&amp;quot; - Gottesfrage in zwei Akten (Tobias Grimbacher)&#34; width=&#34;260&#34; height=&#34;419&#34; class=&#34;size-full wp-image-5176&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/260px-Über_dem_Wasser.jpg 260w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/260px-Über_dem_Wasser-186x300.jpg 186w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/260px-Über_dem_Wasser-93x150.jpg 93w&#34; sizes=&#34;(max-width: 260px) 100vw, 260px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Buchcover &amp;#8220;Über dem Wasser&amp;#8221; &amp;#8211; Gottesfrage in zwei Akten (Tobias Grimbacher)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Gibt es Gott? Oder nicht? Diese Frage treibt die Menschen schon seit langer Zeit. Ein Freund von mir, Tobias Grimbacher, hat sich dieser Frage ausführlicher gewidmet als ich es je tun werde und daraus ein Buch gemacht. Sechs Figuren treffen sich an der Bar und diskutieren über Gott. Und ich werde bei der Buchvernissage und -präsentation eine dieser Rollen lesen, ironischerweise einen Bischof. Denn ich bin schon vor einiger Zeit aus der Kirche ausgetreten. Aber Weihrauch katholischer Prägung umwehte mich in meiner Kindheit, die Erstkommunion machte ich mit, später die Firmung nicht mehr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gern könnt ihr vorbei schauen, am 13. und 18. März um 19:30 Uhr (&lt;a href=&#34;http://die-aus-zuerich.ch/mediawiki/index.php?title=%C3%9Cber_dem_Wasser&#34; title=&#34;Über dem Wasser&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mehr Informationen zu den Lesungen&lt;/a&gt;). Der Eintritt ist frei und es gibt einen Apero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inhaltlich möchte ich nicht zu viel verraten, das Buch ist sicher eine gute Einführung in wesentliche Denkansätze zum Thema.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Szenische Lesung &amp;#8220;Rosenkranz und Güldenstern&amp;#8221; (Tom Stoppard)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2014-08-15-szenische-lesung-rosenkranz-und-gueldenstern-tom-stoppard/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2014 23:27:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2014-08-15-szenische-lesung-rosenkranz-und-gueldenstern-tom-stoppard/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am 22. September findet die nächste szenische Lesung statt. Nach einer längeren Unterbrechung möchte ich mit einem ganz besonderen Leckerbissen aufwarten, &lt;em&gt;Rosenkranz und Güldenstern&lt;/em&gt; von Tom Stoppard (&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Rosencrantz_and_Guildenstern_Are_Dead&#34; title=&#34;Rosencrantz and Guildenstern are dead&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;englischer Wikipedia-Artikel&lt;/a&gt;). Der Autor ist mir seit der &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/archive/arkadien/index.html&#34; title=&#34;Arkadien&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;akitiv-Arkadien-Produktion&lt;/a&gt; von 2009 ein Begriff. Wir spielten damals eins der späteren Stücke von Stoppard, &lt;em&gt;Rosenkranz und Güldenstern&lt;/em&gt; ist eines seiner ersten und brachte ihm den Durchbruch als Theaterautor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Zentrum der Handlung stehen zwei Nebenfiguren aus Shakespeares Hamlet, die nicht viel zu tun haben und ihre reichlich bemessene Freizeit mit philosophischen Spekulationen über die Freiheit des Willens und die Macht des Zufalls verbringen. Gelegentlich tauchen dann auch die anderen Figuren aus Hamlet auf und es gibt kurze Ausschnitte daraus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls jemand noch gern dabei sein möchte, schreibt mir bitte.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Julinarisches</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-07-07-julinarisches/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jul 2012 11:50:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-07-07-julinarisches/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Titel verrät es schon &amp;ndash; Wortjongleure laden ein, verbinden gastronomischen Genuss mit dem Sommermonat Juli. &lt;a href=&#34;http://die-aus-zuerich.ch/mediawiki/index.php/Die_aus_z%C3%BCrich&#34;&gt;die aus zürich&lt;/a&gt; sind eine Gruppe von Autorinnen und Autoren, die sich regelmäßig treffen, um ihre selbst verfassten Text zu diskutieren und in Schreibübungen neuen Ideen eine Form zu geben. Und gelegentlich stellen sie ihre Werke der Öffentlichkeit vor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Autoren trugen ihre Texte in zwei Blöcken vor, Lyrisches wurde zwei mal gelesen. Das Thema der meisten Texte war Essen, das Programm in Form einer Speisekarte formuliert. Ich habe ein schlechtes Gedächtnis für lyrische Texte, es rauscht vorbei, ist schön anzuhören, weckte Assoziationen, um schon dem nächsten Text Platz zu machen. Ich genoss den Abend und hoffe, dass es nicht die letzte Lesung der Autorengruppe war.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-O431zXwA5mw/T_f_j1T4eRI/AAAAAAAAAbU/uNGOOitswGc/s800/MW_20120705_2842.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ein kulinarischer Höhepunkt war das Himbeermischgetränk.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-uT1HYZal-8o/T_f_j1tAqHI/AAAAAAAAAbY/RMgZMukkoVk/s800/MW_20120705_2845.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Wegen Regens fand die Lesung im Kellertheater statt.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-YZv5gIkCF-A/T_f_ma68EcI/AAAAAAAAAbw/1ohv893LH0Q/s800/MW_20120705_2858.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://die-aus-zuerich.ch/mediawiki/index.php/Susanne_Mathies&#34;&gt;Susanne Mathies&lt;/a&gt; trägt ein Gedicht vor.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-P1Rtq1QZcv0/T_f_j3PG6HI/AAAAAAAAAbQ/pB6kkACxkNc/s800/MW_20120705_2852.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://die-aus-zuerich.ch/mediawiki/index.php/Ja%C3%ABl_Lohri&#34;&gt;Jaël Lohri&lt;/a&gt; liest.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Friedrich Dürrenmatt &amp;ndash; Die Ehe des Herrn Mississippi</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-05-05-friedrich-durrenmatt-die-ehe-des-herrn-mississippi/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2011 22:44:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-05-05-friedrich-durrenmatt-die-ehe-des-herrn-mississippi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Rahmen einer szenischen Lesung lernte ich gemeinsam mit Freunden das frühe Dürrenmatt-Stück &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_Ehe_des_Herrn_Mississippi&#34;&gt;Die Ehe des Herrn Mississippi&lt;/a&gt; kennen. Insgesamt fand ich das Stück mittelmäßig, aber Dürrenmatt verwendete einige spannende Ansätze und Ideen, die ich gern diskutieren möchte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jede Hauptperson im Stück verkörpert eine Idee oder Ideologie. Mississippi steht für biblische Gerechtigkeit, Saint-Claude für Kommunismus, Übelohe für Liebe, Anastasia für Jetztbezogennheit, Diego für Realpolitik und Machtwillen. Die Handlung zwischen den Personen ist demzufolge entweder symbolisch als Auseinandersetzung von Ideen zu verstehen oder dient lediglich als Rahmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Anfangsszene zeigt Anastasia kurz nach dem Tod ihres ersten Gatten, eines Zuckerfabrikanten. Mississippi, der unerbittliche Staatsanwalt, besucht sie und wirft ihr vor, dass sie ihren Gatten vergiftet habe. Sie leugnet, Mississippi kann sie letztendlich aber doch zu einem Geständnis bewegen. Er gesteht ihr, dass auch er seine Gattin umgebracht habe, als Strafe für diese beiden Morde bietet er ihr die Ehe an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich fand diese Anfangsszene sehr gelungen, sprachlich sehr gehoben und alle Regeln der Etikette wahrend, aber doch bitterböse in der Darstellung menschlicher Abgründe. Jedoch sind es ja keine echten Menschen, sondern Ideen, die da auf der Bühne wandeln. Somit ist die Ehe zwischen Mississippi und Anastasia symbolisch zu verstehen, als Aufeinandertreffen von biblischer Gerechtigkeit und Wirklichkeit. Während Mississippi unaufhaltsam Todesurteile im Dienste seines Gerechtigkeits-Ideals durchsetzt, wird Anastasia zum Engel der Gefängnisse, indem sie den zum Tode Verurteilten Trost spendet. Unnachgiebige Härte wird durch Mitgefühl begleitet und erst dadurch real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saint-Claude ist illegal eingereist, um die kommunistische Revolution auch in dem Land anzufachen, wo das Stück spielt. Ironischerweise bezeichnet Saint-Claude es als historisches Unglück, dass sich der Kommunismus ausgerechnet in Russland festgesetzt hat, was dazu am wenigsten geeignet sei. Aber es ist ja nicht die letzte Revolution, erst soll der Westen kommunistisch werden, damit dann am Ende in einem weiteren Schritt auch die Sowjetunion durch eine Revolution wahrhaft kommunistisch werden wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Stück kennen sich Mississippi und Saint-Claude von früher, als Söhne von Dirnen fristeten sie ihr Dasein in kalten Kellerlöchern. In dieser Situation fand Mississippi eine Bibel und Saint-Claude &amp;#8220;Das Kapital&amp;#8221;, welches beiden zur existenziellen Lektüre wurde. Überspitzt könnte man sagen, dass Armut und Elend der Nährboden für alle Ideologien sind und dass lediglich der Zufall darüber entscheidet, welche Idee beim Einzelnen verfängt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessant ist nun die Auseinandersetzung zwischen Kommunismus und biblischer Gerechtigkeit. Saint-Claude will Mississippis Kopf, entweder als Führungsfigur der kommunistischen Bewegung oder als Vorwand für den Aufstand, welcher den Umsturz einleiten soll. Auf der symbolischen Ebene könnte man also sagen, dass Kommunismus nichts mit Gerechtigkeit zu tun hat, sondern sie instrumentalisiert und über Leichen geht. Die ideologische Debatte ist im Stück dann auch explizit enthalten, der Wettstreit der Ideen somit klar erkennbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die dritte große Idee ist Liebe, verkörpert durch Graf Übelohe. Er ist jedoch im Stück eher marginal eingebunden, Dürrenmatt hat ihn etwas stiefmütterlich behandelt. Die Assoziationen dieser Figur mit Jesus, Don Quijote, Albert Schweitzer sind explizit und eindeutig, die Figur selbst philosophiert über ihre Bestimmung und bezichtigt sich der Lächerlichkeit. Köstlich auch die Annahme, eine einzige Nacht mit Anastasia mache sie zu seiner ewigen Geliebten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sprachlich ist das Stück umständlich und altmodisch, es leidet dadurch enorm. Die Charaktere reden auch alle ähnlich geschwollen, was das Stück unnötig schwer zu lesen und verstehen macht. Jedoch haben wir die literarisch gültige Fassung gelesen, möglicherweise existieren Bühnenfassungen, die diese Nachteile nicht mehr haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Fazit ist, dass ich dieses Stück ungern spielen möchte, ich bevorzuge authentisches Spiel, was bei solchen Ideenstücken der falsche Ansatz ist. Dennoch ist die Grundidee spannend, ein Stück aus dem Wettstreit von Ideen zu entwickeln und so etwas Zeitloses und Allgemeingültiges zu schaffen. Aber was wäre dies, was ist die Prämisse dieses Stücks? Ideale scheitern an der Wirklichkeit &amp;ndash; etwas wenig.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>William Shakespeare &amp;ndash; Macbeth</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-01-30-macbeth-shakespeare/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2011 13:56:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-01-30-macbeth-shakespeare/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am Donnerstag lasen wir in erlesener Runde einen weiteren Klassiker &amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Macbeth_%28Shakespeare%29&#34;&gt;Macbeth von William Shakespeare&lt;/a&gt;. In diesem Artikel möchte ich gern meine Eindrücke festhalten. Wir entschieden uns für die Übersetzung von Frank Günther, welche eher treu als schön ist. Schiller versuchte sich auch daran und legte mehr Wert auf schöne Sprache.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu anderen Shakespeare-Werken gibt es bei Macbeth nur wenige Zitate, die außerhalb des Werkes bekannt sind. Am ehesten vielleicht noch der Monolog des vereinsamten, lebensmüden Tyrannen, der teilnahmslos vom Tod seiner Frau erfährt.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;MACBETH:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To-morrow, and to-morrow, and to-morrow,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Creeps in this petty pace from day to day,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To the last syllable of recorded time;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;And all our yesterdays have lighted fools&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The way to dusty death. Out, out, brief candle!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Life&amp;#8217;s but a walking shadow, a poor player,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;That struts and frets his hour upon the stage,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;And then is heard no more. It is a tale&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Told by an idiot, full of sound and fury,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Signifying nothing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MACBETH:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und morgen und dann morgen und dann morgen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So kriecht&amp;#8217;s im Schleicheschritt von Tag zu Tag&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zur letzten Silbe hin im Lebensbuch;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und alles Gestern hat nur Narrn geleuchtet&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Gang zu Dreck und Tod. Aus, aus klein Herzlein!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lebens ist nur ein Wanderschattenschauspiel;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein armer Komödiant, der seine Zeit&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abstolzt und abschnauft auf der Bühne und&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie mehr gehört wird dann; ist eine Mär&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus einem Tölpelmund, voll von Getön&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Toben, und bedeutet nichts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Übersetzung von Frank Günther&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MACBETH:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Morgen, Morgen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und wieder Morgen kriecht in seinem kurzen Schritt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von einem Tag zum andern, bis zum letzten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buchstaben der uns zugemeßnen Zeit,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und alle unsre Gestern haben Narren&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum modervollen Grabe hingeleuchtet!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Aus, aus, du kleine Kerze! Was ist Leben?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Schatte, der vorüber streicht! Ein armer Gaukler,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der seine Stunde lang sich auf der Bühne&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zerquält und tobt; dann hört man ihn nicht mehr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Märchen ist es, das ein Thor erzählt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voll Wortschwall, und bedeutet nichts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Übersetzung von Friedrich Schiller&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Schöner klingt dies im Original, anbei ein Ausschnitt aus der 1971er Verfilmung von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Roman_Pola%C5%84ski&#34;&gt;Roman Polanski&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Geschichte ist schnell erzählt. Dem siegreichen Feldherren Macbeth wird durch drei Hexen geweissagt, dass er Than von Cawdor und dereinst König würde. Nachdem der erste Teil der Prophezeiung eintrifft, plant Macbeth gemeinsam mit seiner Frau die Ermordung des amtierenden Königs. Nachdem die Tat vollstreckt ist, wird Macbeth tatsächlich König. Jedoch kann er diese Würde nicht wirklich genießen und wird zunehmend von Gewissensbissen und Wahnvorstellungen gepeinigt. Er sucht die Hexen erneut auf, diese prophezeien ihm, dass er solange sicher sei, bis der Wald von Dirnam sich auf die Festung Dunsinane zubewege. Und kein Mann, von einer Frau geboren, könne ihm etwas anhaben. Derweil formiert sich Widerstand, aus England marschiert ein Heer, um Macbeth zu stürzen. Zur Tarnung tragen die Soldaten Zweige vor sich her, so dass Macbeth diese Prophezeiung sich auch erfüllen sieht. Und im Duell mit Macduff erfährt Macbeth, dass dieser durch Kaiserschnitt auf die Welt kam. Schließlich tötet Macduff Macbeth und stellt die göttliche Ordnung wieder her, die nach der Bluttat in Frage gestellt worden war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu anderen Shakespeare-Dramen ist Macbeth leichter zugänglich und auch deutlich kürzer als beispielsweise &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Hamlet&#34;&gt;Hamlet&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/K%C3%B6nig_Lear&#34;&gt;König Lear&lt;/a&gt;. Markant sind die Hexenszenen, diese herrlich fiesen Geschöpfe bringen durch ihre zweideutigen Weissagungen die Handlung ins Rollen und stürzen Schottland ins Chaos. Natürlich könnte man auch auf die Hexen verzichten oder sie als innere Stimmen interpretieren, aber effektvoll sind sie allemal, wie auch viele weitere Szenen und Szenenwechsel. Ein weiterer Höhepunkt ist der zotige Pförtner vom Beginn des dritten Aktes, welcher mit seinen derben Witzen die Stimmung nach der Bluttat auflockert. Köstlich auch die Selbstbezichtigungen von Malcolm, der sich als potenzieller frauen- und geldgierigen Ursupator verunglimpft, sollte er den Thron besteigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf der Negativseite ist eigentlich nur die Sprache zu erwähnen. Frank Günther hat größtenteils eine gute Übersetzung hingelegt, aber Deutsch ist einfach sperriger und einige Verbumstellungen erschweren das Verständnis erheblich. Das Versmaß sollte halt beibehalten werden, durch diese Einschränkung wird zwar der rhythmische Charakter gewahrt, aber eben auf Kosten der Verständlichkeit. Die Schiller-Übersetzung ist wahrscheinlich angenehmer zu lesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sehr gern sähe ich mal eine schöne Inszenierung, die vom Pfauen (&lt;a href=&#34;http://www.kultur-online.net/?q=node/3880&#34;&gt;Sebastian Nübling, 2008&lt;/a&gt;) war einfach nur geschmacklos. Lady Macbeth wurde von oben bis unten mit blutroter Flüssigkeit besprüht, Zuschauer verließen den Saal, so bleibt man als Regisseur im Gedächtnis.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Szenische Lesung &amp;ndash; Die heilige Johanna der Schlachthöfe (Bertolt Brecht)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-11-07-szenische-lesung-die-heilige-johanna-der-schlachthofe-bertolt-brecht/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Nov 2010 14:26:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-11-07-szenische-lesung-die-heilige-johanna-der-schlachthofe-bertolt-brecht/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die nächste szenische Lesung steht an, wir stürzen uns auf &amp;#8220;Die heilige Johanna der Schlachthöfe&amp;#8221; von Bertolt Brecht. In Anlehnung an Jeanne d&amp;#8217;Arc heißt die Titelheldin Johanna Dark, sie versucht während eines Streiks der Schlachthof-Arbeiter in Chicago diesen den Glauben an Gott näher zu bringen. Ich denke, die Themen Streik und Religion sind zeitlos und Brecht immer einen Leseabend wert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damit wir alle die gleiche Fassung haben, schlage ich das &lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/gp/product/3518101137?ie=UTF8&amp;amp;tag=mathiaswellne-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=1638&amp;amp;creative=6742&amp;amp;creativeASIN=3518101137&#34;&gt;Suhrkamp-Taschenbuch&lt;/a&gt; &lt;img src=&#34;http://www.assoc-amazon.de/e/ir?t=mathiaswellne-21&amp;#038;l=as2&amp;#038;o=3&amp;#038;a=3518101137&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;&#34; style=&#34;border:none !important; margin:0px !important;&#34; /&gt;vor. Der Link führt euch direkt zur Produktseite bei amazon.de.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aufbaukurs Stanislawski-Strasberg, 3. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-05-12-aufbaukurs-stanislawski-strasberg-3-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 12 May 2010 23:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-05-12-aufbaukurs-stanislawski-strasberg-3-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen, Sinneserinnerung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es begann wie immer, körperliches Aufwärmen, Stimme trainieren, Zazen. Aber die Sinneserinnerung orientierte sich am Stück. Wir hatten als Hausaufgabe das zweite Bild analysiert und sollten die Emotionen von dort mit Hilfe von Sinneserinnerungen erarbeiten. Leider hatte ich wenig Zeit gehabt, ich wollte das Gefühl äußerster Sattheit und Müdigkeit reproduzieren und erinnerte mich an einen lange zurückliegenden Besuch im chinesischen Restaurant, nach dem ich mich extrem unwohl fühlte und den Rest des Tages im Bett verbrachte. Es war aber keine kurze, heftige Emotion sondern eher ein Körpergefühl, eine Stimmung, in die ich mich dadurch hineinversetzte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unser Leiter versuchte diesmal sehr eindringlich, uns aus dem Konzept zu bringen. Wir sollten ihn ansprechen, er schubste uns, ließ laute Musik laufen &amp;ndash; ich kam einige Male aus dem Konzept. Außerdem sollten wir in der Emotion herumlaufen und die anderen Teilnehmer ansprechen, auch das war nicht ganz einfach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Arbeit am Stück&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diesmal analysierten wir ein Bild näher, indem wir Abschnitte oder Sinnpakete identifizierten. Einfach Striche gezogen und Überschriften formuliert. Es ist jedoch eine Kunst für sich, diese Überschriften zu finden, es gibt da naturgemäß keine &amp;#8220;richtige&amp;#8221; Lösung. Nach dieser inhaltlichen Aufteilung suchten wir nach den Emotionen der Figuren in der Szene. Auch da ergeben sich Abschnitte und Umbrüche. Die Emotionen sind eine wichtige Basis, wir sollten auch aktive und reaktive Emotionen unterscheiden. Wichtig ist, dass die aktiven Emotionen gut erarbeitet werden, bei den reaktiven kann man ja immer noch auf den Partner hoffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zur Überprüfung der Emotionen setzten wir das Mittel der emotionalen Lesung ein. Wir lasen das Stück wieder mit verteilten Rollen und versuchten die Emotionen mit anklingen zu lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Hausaufgabe sollen wir weiter an den Hauptemotionen der Szene arbeiten. Vor allem die aktiven und die frühen Emotionen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aufbaukurs Stanislawski-Strasberg, 2. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-05-05-aufbaukurs-stanislawski-strasberg-2-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 05 May 2010 23:55:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-05-05-aufbaukurs-stanislawski-strasberg-2-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der Erwärmung versuchte ich das Gefühl von extremer Kälte zu reproduzieren. Das gelang mir recht gut, es war aber auch ein kühler, verhangener Tag. Wir sollten zusätzlich zum neutralen Text auch noch eine neutrale Tätigkeit ausführen, nämlich unter einem Stuhl durch kriechen und zurück über den Stuhl steigen. Beim Kriechen auf dem Boden war es ziemlich kalt, so dass die Kälte nicht nur nachempfunden, sondern auch echt war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der zweiten Hälfte lasen wir das Stück im Ensemble mit verteilten Rollen. Nach jeder Szene diskutierten wir Inhalt, Emotionen, prägnante Wörter und Konfliktpotenzial. Damit entsteht schon mal ein recht tiefes Verständnis des Stückes im Ensemble.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Freude am Schauspiel &amp;ndash; ein Credo</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-06-17-freude-am-schauspiel-ein-credo/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2009 22:51:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-06-17-freude-am-schauspiel-ein-credo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Für die im Juli startende Produktion des Gessnerallee Backstageprogramms sollen alle Interessierten ein Motivationsschreiben einreichen. Nur dann winkt ein Platz in der Kerngruppe, dem &lt;em&gt;Ensemble&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Teilnahmekonditionen sind recht hart formuliert, neben dem Spielen ist das Übernehmen eines Ressorts Pflicht, so dass die anfallenden Aufgaben bei Finanzen, Bühnenbau, Technik, Organisation und Öffentlichkeitsarbeit auf viele Schultern verteilt werden. Im Grunde haben wir das beim &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; auch immer so gehandhabt, jedoch die Leute zu Beginn keine derartige Vereinbarung unterschreiben lassen. Es geht nicht anders, wenn man keine professionelle Infrastruktur im Rücken hat, und außerdem sollen alle Leute abgeschreckt werden, die nur mal eben die großen Stars sein wollen. Dann lieber eine kleine Produktion mit wenigen Leuten, die auch mit anpacken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber zurück zu meinem Motivationsschreiben, zu den Dingen, die mich am Theater reizen. Eigentlich ist es ganz einfach &amp;mdash; man stellt sich vor andere Leute und tut etwas. Aber dieser Druck der vielen beobachtenden Augen schafft eine paradoxe Situation. Man verlernt unter diesen Umständen sein normales Verhalten und wird angespannt und künstlich. Genau so, als wenn man sich auf seinen eigenen Atem konzentriert und dennoch ganz natürlich ein- und ausatmen möchte. Es funktioniert nicht mehr, man muss alles neu lernen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Freund der Literatur bin ich anspruchsvollen Stoffen und Texten ohnehin zugeneigt und habe schon viele Dramen als Buch verschlungen. Die Namen der Autoren und ihre Werke sind jener unerschöpfliche Kosmos, in dem ich mich gern aufhalte, um Neues zu entdecken und Verbindungen zu Bestehendem herzustellen. Es reizen mich die großen Namen wie William Shakespeare, Friedrich Schiller, Friedrich Dürrenmatt oder Tennessee Williams. Es reizen mich die großen Themen wie Entfremdung, Eifersucht, Zuneigung und Macht. Es reizt mich die Auseinandersetzung mit vergangenen Zeiten und menschlichen Schicksalen. Es ist letztlich diese Freude an Literatur und die vielen Verbindungen zur Bühne, die mich in die Fänge des Theaters trieb.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Beginn meines Studiums (2000) begann ich mit Lesungen von Büchern im Freundeskreis. Mir war der &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Der_Kontrabass&#34;&gt;Der Kontrabass&lt;/a&gt; von Patrick Süskind in die Finger geraten, ein Buch, welches nach seiner direkten Bühnenumsetzung geradezu schreit. Ich beschäftigte mich im Vorfeld auch ein bisschen mit Stimmübungen, um mich optimal auf diese erste Lesung vorzubereiten. Die große Herausforderung beim Lesen eines Buches ist das direkte Ansprechen der Zuhörer durch möglichst intensiven Blickkontakt, man muss den Text sehr schnell aufnehmen, zwischenspeichern, um sich dann wieder ganz dem Publikum widmen zu können. Ich las sehr betont, um den Text möglichst spannend wiederzugeben, ihn mit Leben zu füllen, ihn zu interpretieren. Zusätzlich versuchte ich auch stets, spielerische Elemente einzubauen, um ein wenig Abwechslung hineinzubringen. Weitere Lesungen folgten, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Das_Gespenst_von_Canterville&#34;&gt;Das Gespenst von Canterville&lt;/a&gt; (Oscar Wilde), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Der_Sandmann_(Hoffmann)&#34;&gt;Der Sandmann&lt;/a&gt; (Ernst Theodor Amadeus Hofmann), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Mein_Name_sei_Gantenbein&#34;&gt;Mein Name sei Gantenbein&lt;/a&gt; (Max Frisch), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Schachnovelle&#34;&gt;Die Schachnovelle&lt;/a&gt; (Stefan Zweig), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Publikumsbeschimpfung&#34;&gt;Publikumsbeschimpfung&lt;/a&gt; (Peter Handke), &lt;em&gt;Seide&lt;/em&gt; (Alessandro Baricco) und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Novecento_(Monolog)&#34;&gt;Novecento&lt;/a&gt; (Alessandro Baricco), manche Lesungen hielt ich auch mehrmals.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Angekommen in Zürich fand sich für meine Lesungen keine wirklich große Leserschaft, ich schloss mich 2006 der Laiengruppe &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; an, die für ihre damalige Produktion noch einen Schauspieler suchte. So konnte ich meiner alten Leidenschaft auf neue Weise frönen. Im Laufe von vier Produktionen lernte ich die Freuden und Tücken des Theaters kennen. Wir spielten &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Man_kann_nie_wissen&#34;&gt;Man kann nie wissen&lt;/a&gt; (George Bernard Shaw), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/The_School_for_Scandal&#34;&gt;Die Lästerschule&lt;/a&gt; (George Brimsley Sheridan), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Und_dann_gabs_keines_mehr&#34;&gt;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&lt;/a&gt; (Agatha Christie) und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Arkadien_(St%C3%BCck)&#34;&gt;Arkadien&lt;/a&gt; (Tom Stoppard). Meine vorherige Beschäftigung mit Lesungen stellte sich dabei als hinderlich heraus, denn übertriebenes Betonen und Spielen ist für die Bühne eher ungünstig. Dies wurde mir besonders bei unserer diesjährigen Produktion bewusst, nachdem ich im Vorfeld Bücher von Stanislawski und Stella Adler gelesen hatte. Diese beiden Werke haben mir vor Augen geführt, worauf es wirklich ankommt beim Theater, auf natürliches Spiel und die authentische Verkörperung der Rolle. Es sind die stillen Momente, die mich im Theater am meisten bewegen und die ich als Schauspieler auch gern meistern möchte. Die lauten, poltrigen Momente sind genauso notwendig, denn erst der gekonnte Wechsel zwischen beiden Extremen vermag jene Spannung auf der Bühne zu schaffen, die eine gelungene Inszenierung auszeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich mag Theater. Es ist eine enorm vielseitige Passion, neben Literatur kommt die Psychologie beim Rollenverständnis zum Einsatz, die Geschichte klopft an, wenn der gewählte Stoff in vergangenen Zeiten spielt, das Vorstellungsvermögen und die Phantasie sind ständig gefragt, doch zugleich ist Theaterspielen aber auch Handwerk &amp;mdash; körperlich, denn am Ende steht man da auf der Bühne in seinem Körper und wird angeschaut. Man muss ganz entspannt sein, ganz natürlich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Salon des Arts</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2006-12-03-salon-des-arts/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2006 00:54:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2006-12-03-salon-des-arts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ende vorigen Jahres veranstaltete die &lt;a href=&#34;http://www.kulturstelle.ethz.ch&#34;&gt;Kulturstelle der ETH Zürich&lt;/a&gt; ein dreitägiges Kulturfestival, damals anlässlich des 150-jährigen ETH-Bestehens. Damals las ich den Kontrabass und war auch kurzerhand bei der Literatur-Jury eingeplant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um es kurz zu machen: dieses Jahr war es genau so. Ein Unterschied ist der Name der Veranstaltung, sie heißt jetzt Salon des Arts. Mit dem &lt;a href=&#34;http://www.zuercher-brockenhaus.ch/&#34;&gt;Brockenhaus&lt;/a&gt; konnte ein Sponsor für die salonmäßige Ausstattung des Hauptraums gefunden werden. Und so bot sich dem Besucher beim Eintreten in besagten Raum der Anblick zahlreicher Couch- und Sesselecken, in denen sich Leute unterhielten oder vor sich hin dämmerten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der zweite Unterschied war das von mir gelesene Buch. Nach dem Kontrabass (Patrick Süßkind) voriges Jahr dieses Mal &amp;#8220;Mein Name sei Gantenbein&amp;#8221; von Max Frisch. Habe ich in Dresden auch schon zwei Mal gelesen, also nichts wirklich Neues. Leider waren auch nur fünf unmittelbare und weitere sieben bis zehn im großen Raum verstreute Zuhörer zugegen. Dennoch, ein kleiner Beitrag zur Salon-Stimmung war getan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute waren dann wohl die meisten Zuschauer da, als etliche Tanzaufführungen am Abend stattfanden. Ich kam leider etwas zu spät, konnte aber doch noch einige Fotos machen. Ich habe mit Langzeit-Belichtung experimentiert, um die Tanzbewegungen zumindest einigermaßen einzufangen. Aber seht selbst:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312325398/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312325398/&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312324142/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312324142/&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lesung &amp;quot;Mein Name sei Gantenbein&amp;quot; am Freitag</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2006-11-30-lesung-mein-name-sei-gantenbein-am-freitag/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2006 00:38:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2006-11-30-lesung-mein-name-sei-gantenbein-am-freitag/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hallo liebe Zürcher! Übermorgen (also am 1.12.) lese ich im Rahmen des Salon des Arts Auszüge aus &lt;em&gt;Mein Name sei Gantenbein&lt;/em&gt; von Max Frisch. Die Lesung startet um 17:00 im CAB-Gebäude (ETH Zentrum). Kommt vorbei, bringt Freunde mit und habt Spaß!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lesung &amp;quot;Novecento&amp;quot;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2006-04-27-lesung-novecento/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Apr 2006 23:10:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2006-04-27-lesung-novecento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gestern las ich zum zweiten Mal &amp;ldquo;Novecento &amp;#8211; Die Legende vom Ozeanpianisten&amp;rdquo;. Im Gegensatz zur Dresdner Abschiedslesung war diese weniger dramatisch angehaucht, und es kamen auch wesentlich weniger Leute. Dennoch, es war ein schönes Ereignis, routiniert ließ ich meine Stimme im Raum schweben und die begeisterten Blicke und der tosende Applaus am Ende waren wundervoll. Der Pianist hat lustigerweise den gleichen Vornamen wie ich, also auch mit nur einem T geschrieben. Die von ihm gewählten Stücke passten gut, wir wechselten uns vorzüglich ab. Es ist einfach schade, wie wenig Leute zu so einem Ereignis kommen, dabei gab es ziemlich viel Öffentlichkeitsarbeit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kulturfestival 150, Lesung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-11-10-kulturfestival-150-lesung/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2005 23:22:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-11-10-kulturfestival-150-lesung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Rahmen meiner Ankunft hier fanden und finden ja zahlreiche Empfänge und Aktivitäten statt. Die ETH &amp;ndash; unter dem Vorwand ihres 150jährigen Bestehens &amp;ndash; hat sich besonders viel einfallen lassen, um mich angemessen willkommen zu heißen. Auch die &lt;a href=&#34;http://www.kulturstelle.ethz.ch&#34;&gt;Kulturstelle der Studentenvereinigung (VSETH)&lt;/a&gt; mischt da mit, um ein wenig kulturellen Glanz ins Leben der Technikstudenten zu bringen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedenfalls haben sie mich gebeten, beim Kulturfestival eine kleine Lesung zur Unterhaltung der Teilnehmer und Gäste zu halten, was ich natürlich gern tue. Außerdem soll ich die Siegertexte vortragen, ich hoffe nur, es schreibt keiner in Zürideutsch. Die Teilnehmer des Festivals sollen in relativ kurzer Zeit in verschiedenen Kategorien tätig werden und das Ergebnis ist dann natürlich stets mit der 150 in Verbindung. Ein Gedicht mit 150 Wörtern, ein Text von 150 Zeilen, ein Foto 150&amp;#215;150 mm^2 etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese Lesung wird am Abend des 2. Dezember steigen, im CAB-Bau des zentralen Campus. Dort soll es sogar einen speziellen Raum für Lesungen geben. Ich bin gespannt, wieviele Techniker sich dann dort versammeln, um mir beim Lesen des &amp;ldquo;Kontrabass&amp;rdquo; zu lauschen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>