<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Freiheit on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/freiheit/index.xml</link>
    <description>Recent content in Freiheit on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/freiheit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Masada</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-11-26-masada/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2012 23:35:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-11-26-masada/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unser letzter Ausflug in Israel führte uns in den Südosten des Landes, zur Festung &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Masada&#34;&gt;Masada&lt;/a&gt;. Hier verschanzten sich im 1. Jahrhundert einige Hundert Juden im &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/J%C3%BCdischer_Krieg&#34;&gt;Jüdischen Krieg&lt;/a&gt; gegen die Römer. Als die Römer kurz vor der Erstürmung der Festung standen, entschieden die Eingeschlossenen, sich lieber selbst zu töten als in Gefangenschaft zu geraten. Somit ist dieser Ort ein Symbol des jüdischen Freiheitswillens und wird rege besucht.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-UgkWu-D6zH8/ULHiW4DQ_sI/AAAAAAAAAyg/itM--eOy86w/s800/MW_20121123_3333.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Von wegen trockene Wüste, es regnete ausgiebig an diesem Tag.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-IWRWrufDM_E/ULHiXoBvVzI/AAAAAAAAAyw/2ADfAG26nxw/s800/MW_20121123_3339.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Eine Seilbahn bringt auch fußfaule Besucher auf die Festung.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-nkfCvDNyll8/ULHiYubiTjI/AAAAAAAAAzI/RFQrbDYhMXE/s800/MW_20121123_3349.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ein Lagerraum, hier wurden Getreide, Trockenfrüchte und Öl gelagert.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-G3aNT6IhrrE/ULHiZvEGNcI/AAAAAAAAAzk/LnL3u1J_-OU/s800/MW_20121123_3355.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Viel steht nicht mehr, man braucht Phantasie.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Fluch der Freiheit (asuperheroscape)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-06-21-der-fluch-der-freiheit/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jun 2011 22:49:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-06-21-der-fluch-der-freiheit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Freiheit ist ein schöner Begriff, er ist so positiv besetzt, individuell und gesellschaftlich zugleich. Und es liessen sich so viele schöne Konflikte erdenken, die Sehnsucht nach eigener Freiheit könnte mit den Wünschen der Familie aneinandergeraten (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_Glasmenagerie&#34;&gt;Die Glasmenagerie&lt;/a&gt;) oder den Konventionen der Gesellschaft (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Madame_Bovary&#34;&gt;Madame Bovary&lt;/a&gt;). All das sind zeitlose Konflikte, die auch im Heute noch funktionieren und in denen sich jeder wiederfindet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stattdessen sehen wir Leute in seltsamen Kostümen, die sich über Freiheit echofieren. Man merkt den Dialogen an, dass sie durch Improvisation entstanden, sie reissen vieles an und führen nirgends hin, sie werden einfach unterbrochen vom nächsten Einfall, vom nächsten Auftritt. Ein paar Emotionen entstanden, ein als Panzer verkleideter Mann verbreitet Angst und Schrecken, indem er die schwarzen Bäume umwirft, um dann sofort charmant zur Mitwirkung einzuladen. Freiheit durch Zerstörung des Bestehenden &amp;ndash; das wollen wir schon mal nicht, das ist böse. An einer Stelle gab es auch einen Konflikt, der clowneske Typ griff den Panzertyp an, der Streit blieb aber seltsam abstrakt und künstlich. Oder wir schauen alle zusammen auf die schwarzen Bühnentannen und sehen verschiedene Dinge. Überraschenderweise ist die Wahrnehmung verschieden, wenn man dazu nur lange genug gedrängt wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Ende spielten wir alle noch eine Szene aus der Schweizer Freiheitsepos &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_Tell_%28Schiller%29&#34;&gt;Wilhelm Tell&lt;/a&gt;, ich erwischte sogar die Hauptrolle. Auf grossen Tafeln stand der Text, rot unterlegt war die eigene Rolle. Der Apfelschuss, ein Höhepunkt des Stücks zeigte improvisiertes klassisches Theater, was der Regisseur nicht mag. Anstatt den Schuss wirken zu lassen, unterbrach der Panzer-Mann sofort mit der Bemerkung, das alles sei feige. Klassisches Theater mit seinen Figuren und vorgefertigten Texten sei feige, da man sich dahinter versteckt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich blieb als Zuschauer distanziert, das Wirken dieser seltsam verkleideten, seelenlosen Figuren interessierte mich nicht. Es liess mich kalt, abgesehen von ein paar schönen Momenten. Denn die erfahrenen Schauspieler (ungefähr die Hälfte der Beteiligten) hatten durchaus Potenzial und ich sah ihnen gern zu. Aber ohne einen Spannungsbogen, ohne eine Prämisse (z.B. Freiheit ist toll, Freiheit führt zu Verblödung, Freiheit ist wichtiger als Familie) bleibt so ein Abend eine Aneinanderreihung von Klischees. Am Ende las eine Darstellerin das vor, was jeder am Eingang zum Thema Freiheit gesagt hatte. Es bleibt also offen, was Freiheit bedeutet, die Inszenierung weiss es auch nicht und man hätte eigentlich auch zu Hause bleiben können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die inszenierende Kerntruppe nennt sich &lt;a href=&#34;http://www.asuperheroscape.com/&#34;&gt;asuperheroscape&lt;/a&gt; und setzt auf Irritation. Ein kurzer Blick auf die Webseite demonstriert das eindrücklich. Ich denke, dass Irritation feige ist, nicht klassisches Theater. Hinter Irritation könnt ihr alles verstecken, denn die an diesem Abend immer wieder benutzte Irritation ist kein Konzept sondern eine Ausrede für fehlendes Handwerkszeug.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schreiben f&amp;#252;r Andere, zweite Eigenleistung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2006-11-16-schreiben-fuer-andere-zweite-eigenleistung/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2006 01:28:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2006-11-16-schreiben-fuer-andere-zweite-eigenleistung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der zweite Eigenbeitrag zum Kurs &lt;em&gt;Schreiben für Andere&lt;/em&gt; bestand darin, zum &lt;a href=&#34;http://www.wissenschaft-online.de/pdf/gug-04-06-s030-pdf/834924?file&#34;&gt;Manifest der Hirnforscher&lt;/a&gt; einen Beitrag zu schreiben. Die Form war &amp;#8211; wie immer &amp;#8211; frei gestellt, ebenso der Publikationsrahmen. Das Manifest veröffentlichten einige der führenden deutschen Neurowissenschaftler 2004. Sie schrieben über den Stand ihrer Wissenschaft und die zu erwartenden Erkenntnisse in zehn, bzw. zwanzig-dreißig Jahren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Gedanken sind frei&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bald sind die Gedanken nicht mehr frei. Denn schon in naher Zukunft wird die Vorstellung vom freien Willen nicht mehr haltbar sein. In 20 bis 30 Jahren – so führende deutsche Neurowissenschaftler in ihrem „Manifest der Hirnforscher“ – wird sich der Dualismus von Geist und Körper leise verabschiedet haben, widerlegt durch wissenschaftliche Befunde der Neurowissenschaften. Ein neues Menschenbild wird dann notwendig sein. Wie dieses jedoch aussehen wird, wie es in immer weniger Freiraum unverstandener neuronaler Vorgänge sich einpassen wird, darüber schweigen die Autoren des Manifests.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durch die in den letzten Jahren erzielten Fortschritte im Gebiet der Neurowissenschaften fühlten sich einige führende deutsche Neurowissenschaftler veranlasst, auf die Möglichkeiten, Grenzen und Konsequenzen ihrer Wissenschaft hinzuweisen. Dabei legten sie mit dem „Manifest der Hirnforscher“ ein Dokument vor, das den Spagat zwischen wissenschaftlicher Korrektheit und Allgemeinverständlichkeit wagt. Dies resultiert in einer Mischung aus nur schwer verständlichen Abkürzungen und Methoden – wer kennt schon PET, EEG, MEG, Patch-Clamp-Technik und Xenopus-Oocyten-Expressionssystem – und anschaulichen Metaphern. So vergleichen sie die Bildgebungsverfahren, welche einen erhöhten Energiebedarf bestimmter Hirnregionen feststellen, damit, von einem Rechner die Leistung zu bestimmen, während er bestimmte Aufgaben löst. Dieses Bild war gewählt, um die Begrenztheit dieses Verfahrens zu zeigen, denn der genaue Ort von Aktivitäten erklärt diese noch lange nicht grundlegend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Positiv zu werten ist vor allem die Ehrlichkeit, mit der die Forscher auf Grenzen eingehen. So wären momentan zwar die oberste (Hirnareale) und unterste Ebene (Neuronen) des Gehirns ganz gut verstanden, aber völlig unklar sei das Zusammenwirken von Verbänden von Neuronen, also der mittleren Ebene. Die großen Fragen der Neurowissenschaften nach der Entstehung von Bewusstsein und Ich-Erleben, nach der Verknüpfung von rationalem und emotionalem Handeln und nach dem freien Willen könnten aber nur beantwortet werden, wenn auch auf dieser mittleren Ebene Fortschritte erzielt würden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass sie dennoch die Lösung dieser Probleme in Aussicht stellen, kann man entweder als gewagte Prognose oder als Selbstschutz betrachten. Denn wie in der Teilchenphysik existiert auch in diesem Feld ein Drang, immer größere und damit zwangsläufig auch teurere Anlagen aufzubauen. Damit, so das Versprechen, könnten präzisere Messungen (räumlich und zeitlich) durchgeführt werden, um den ungelösten Geheimnissen auf die Spur zu kommen. Es stellt sich auch in den Neurowissenschaften die Frage nach Legitimation, nach den ökonomischen Grenzen des Wissensdurstes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessanterweise vergleichen auch die Autoren diese beiden Gebiete, jedoch mit anderer Absicht. Ähnlich wie klassische und Quantenmechanik verhielten sich auch heutige Erklärungsmodelle für neuronale Prozesse und einer zukünftig notwendigen, einheitlichen „Theorie des Gehirns“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber wenn der Vergleich mit der Teilchenphysik so gern und ausgiebig gewählt wird, so drängen sich daraus resultierend auch Fragen auf. Inwieweit kann man das Gehirn überhaupt verstehen? Die Physik erfuhr durch die Quantenmechanik eine einheitliche, aber sehr abstrakte Erklärung, durch den stochastischen Charakter subatomarer Vorgänge verschließen sich diese der genauen Messung. Ähnliches ist für die Neurowissenschaften zu erwarten, da neuronale Netze einen hochdynamischen, nichtlinearen Charakter besitzen und im Verbund neue Eigenschaften hervortreten können. Und somit wird sich das, was eigentlich interessiert, für immer der Forschung entziehen. Wir werden niemals verstehen, wie ein Gedanke entsteht und auch die Frage nach dem Bewusstsein lässt sich bestenfalls anreißen. Hier machen die Autoren im eigenen Interesse großzügig Versprechungen, um sich auch die finanzielle Zukunft ihrer Forschung zu sichern. Denn wenn in 20-30 Jahren das öffentliche Interesse um die Neurowissenschaften abnehmen wird, werden auch die Verteilkämpfe um die knapper werdenden finanziellen Ressourcen heftiger. So wie dies heute schon im Bereich der Physik zu beobachten ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch selbst wenn wider Erwarten die Natur von Gedanken entschlüsselt werden sollte, wenn Denken, Bewusstsein, Vorstellung und Phantasie als natürliche Vorgänge erklärbar sind, die Faszination um die Schönheit und individuelle Ausprägung von Denken und Fühlen wird immer erhalten bleiben. Schönheit ist nicht wissenschaftlich erklärbar. In dieser Hinsicht sind die Gedanken noch immer frei und werden es auch bleiben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>