<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Stadtwald on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/stadtwald/index.xml</link>
    <description>Recent content in Stadtwald on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/stadtwald/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>ASVZ-Lauftraining</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-05-04-asvz-lauftraining-3/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2015 21:21:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-05-04-asvz-lauftraining-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Sola-Stafette rückt näher &amp;ndash; und so langsam fühle ich mich bereit dafür! Heute rannte ich sogar meistens vorneweg, das sah in den vergangenen Wochen noch ganz anders aus. Der Traininsplan für heute bestand aus lockerem Laufen, also keine krassen Hügelsprints wie letzte Woche. Ein paar Gleichgewichtsübungen im Wald, ein Päuschen, als wir beim Zoo einen wundervollen Blick auf die Alpen hatten, und sonst einfach nur laufen für knapp neun Kilometer.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5736&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/asvz.jpg&#34; alt=&#34;ASVZ-Lauftraining&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;500&#34; class=&#34;size-full wp-image-5736&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/asvz.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/asvz-350x175.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/asvz-250x125.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/asvz-150x75.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    ASVZ-Lauftraining
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Morgenspaziergang</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-08-29-morgenspaziergang/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Aug 2010 13:38:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-08-29-morgenspaziergang/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sonntag Morgen, Kirchenglocken läuten, ein paar Wolken ziehen am Himmel, endlich Sonnenschein nach so viel Regen. Eigentlich wollte ich im Engadin sein, aber gestern sah es dort trübe aus, eine frustrierte SMS erreichte mich am frühen Morgen. Schon wieder abgesagt, aufgeschoben die Tour, im September vielleicht. Ist der Sommer schon vorbei? Ich machte Mut, der Sommer kommt bestimmt nochmal zurück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich gehe ohne Frühstück spazieren heute, möchte die Sinne ganz öffnen. Nehme die Seilbahn zum Rigiblick, die Wolken hängen tief über Zürich, aber im Westen strahlt blauer Himmel. Einfach rein in den Wald, rechts vom Theatergebäude, grandiose Lage, dort müsste man mal spielen. Aber loslassen, alle Gedanken beiseite schieben, im Jetzt sein, atmen, hören, sehen, riechen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine verbrannte Bratwurst liegt noch auf dem Grill mitten im Wald, es riecht verbrannt, sie waren wohl unter dem runden Dach, durchsichtige Plastikbecher stehen herum, ein Pappteller liegt gefaltet am Boden. Auf der Heimfahrt betrete ich ein mit getrocknetem Schlamm arg mitgenommenes Tram, Kopfschütteln ringsum, was ist geschehen, ein Open-Air-Konzert im Schlamm, was sollte der Fahrer machen? Verantwortungslos, ausbaden müssen es andere, Zürcher sind nicht ordentlicher als andere, eher schlimmer, da alles rasch beseitigt wird.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4937627738/&#34; title=&#34;Spiegelung by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4102/4937627738_7b15a0bae8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Spiegelung&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Wasserspiegelung
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ein ausgehöhlter Baumstamm als Wassertrog, es sprudelt unaufhörlich. Die grünen Blätter spiegeln sich im Wasser, das sieht man nur von der dem Weg abgewandten Seite, Gegenlicht ist meist spannender für Fotos. Breitbeinig stehe ich über dem Rinnsal im Halbmatsch, beuge mich runter, um dieses Foto zu machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist weitgehend ruhig, zumindest denkt man das. Einmal bleibe ich stehen, so viele Vögel um mich herum, fliegen von Ast zu Ast, jagen sich, picken irgendwas, Kohlmeisen. In einem Holzstapel später sehe ich zwei Rotkehlchen, die sich verstecken, vorsichtig spähen, wegfliegen. Noch bin ich zu jung und ungeduldig, um Ornithologe zu sein, ich gehe weiter. Bis Stettbach, quer über den bewaldeten Hügel.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4937040559/&#34; title=&#34;Blätter by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4079/4937040559_1ed11c29c3.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Blätter&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Blätter in der Morgensonne
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Baustelle am Bahnhof, nackte Stahlskelette recken sich in den Himmel, Hinweisschilder zu den Gleisen und zum scheinbar verlassenen Kiosk. Die Sieben fährt ein und dreht eine Schlaufe, wo hält sie? Ich gehe quer durch die Baustelle, geführt von Baustellenabgrenzungen und erreiche das Tram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pantheismus, Naturerlebnis oder einfach entspannen, langsam und bewusst gehen, die Sinne öffnen. Einen Jogger höre ich schon von Weitem, seine Schritte trommeln auf dem Kiesboden. Nordic walking ist noch lauter, die spitzen Stockenden knallen in den Boden. Eine Joggerin redet mit ihrer Kollegin, ohne Probleme und ohne abzusetzen, ein Mann hechelt hinterher. Ich gehe langsam, halte manchmal an, höre, sehe, rieche.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>