<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Landschaft on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/landschaft/index.xml</link>
    <description>Recent content in Landschaft on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/landschaft/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Nasca &amp;#8211; Arequipa</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-08-04-nasca-arequipa/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Aug 2013 15:28:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-08-04-nasca-arequipa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist ein riesiges Land. Nach einer Woche mit verschiedenen Stationen in Lima und der südlich davon gelegenen Küste mussten wir nach Arequipa eine größere Strecke zurücklegen. Die Fahrt dauerte zehn Stunden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Landschaft war eindrücklich, wir fuhren anfangs durch die Wüste, auf der schwarzen Straße wehte der Sand in immer anderen Mustern. Wir erreichten wieder den Pazifik, fuhren durch vereinzelte Strandorte, und dann wurde die Straße sehr kurvig, wahrscheinlich Steilküste. Die Nacht war inzwischen auch hereingebrochen. Außer uns waren vor allem Lastwagen unterwegs, die deutlich langsamer fuhren als unser Reisebuss. Die beiden Fahrer wechselten alle vier Stunden und bewiesen Nerven bei den zahlreichen überholmanövern, einem Steinschlag mitten auf der Straße und einem umgestürzten Lastwagen in einer dieser weiten Kurven.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es liefen ein paar Hollywoodfilme in spanischer Synchronisation, zum Glück mit englischen Untertiteln. Und es gab ein Mittagsmenü, Getränke und noch ein kleines Abendessen. Wie im Flugzeug.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bicycle Race</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-03-26-bicycle-race/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2005 01:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-03-26-bicycle-race/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das nachmittägliche schöne Wetter nutzte ich für die erste Rennrad-Tour in diesem Jahr. Die Sonne schien zeitweise und weckte in mir den Drang nach frischer Luft. Genug vom Rumsitzen! Also schwang ich mich aufs grüne Radl und machte mich auf den Weg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So ziemlich alle Wege aus &lt;a href=&#34;http://www.dresden.de:80/index_de.php&#34;&gt;Dresden&lt;/a&gt; hinaus führen bergan, so auch meiner. Also kann man sich schon am Anfang verausgaben und am &lt;a href=&#34;http://www.dasendedesinternet.de/&#34;&gt;Ende&lt;/a&gt; geht&amp;#8217;s dann auf jeden Fall bergab. Die Tour war ziemlich lang und trainingstechnisch sicherlich suboptimal. Man soll ja seinen Puls immer unten halten und sich nicht zu sehr anstrengen. Aber die letzten Kilometer waren definitiv sehr anstrengend. Es ging noch mal steil bergauf, durch eine &lt;a href=&#34;http://www.thorstenbroenner.de:80/error/404/&#34;&gt;wunderschöne Landschaft&lt;/a&gt;, ich keuchte ganz schön. Und der Berg wurde immer steiler! Aber ich dachte mir, jetzt nochmal alles geben und dann richtig erschöpft sein. Besser als nur halb erschöpft sein. Oder irgendwie so.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;War auf jeden Fall wunderbar, wieder mal den Körper zu fordern. Nur jetzt ist er ziemlich erschöpft. Meine Sätze sind auch so kurz und meine Wortwahl so einfach, weil ich einfach nicht mehr mentale Kapazität habe. Naja, &lt;a href=&#34;http://www.morgenundmorgen.com/&#34;&gt;morgen&lt;/a&gt; wieder&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;PS: Die Links haben keinen wirklichen Sinn. Aber Weblogs müssen Links haben, sonst stehen sie so alleine im Netz herum. Man kann diesen Eintrag also auch als Manifest gegen die Verlinkungswut sehen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>