<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Klima on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/klima/index.xml</link>
    <description>Recent content in Klima on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/klima/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Ich, treu, suche in Mühlhofen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-11-17-ich-treu-suche-in-muehlhofen/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2013 12:57:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-11-17-ich-treu-suche-in-muehlhofen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach langer Sommerpause spielen wir &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/ich-treu-suche/&#34;&gt;Ich, treu, suche&lt;/a&gt; noch einige wenige Male. Gestern war der erste Auftritt, im süddeutschen Mühlhofen nahe am Bodensee besuchten wir die &lt;a href=&#34;http://www.fabrik-muehlhofen.de/&#34;&gt;Alte Fabrik&lt;/a&gt;. Wobei das Gebäude eher an eine alte Residenz erinnerte, im Erdgeschoss befand sich ein Restaurant, oben im ersten Stock dann der riesige Theatersaal. Mit Polsterstühlen und -sesseln, Gemälden, alten Büchern, Teppichen und Gardinen entstand eine sehr angenehme Raumatmosphäre. Selbst in der Künstlergarderobe war das der Fall, blaue Sessel, eine Kerze auf dem Tisch, zwei Bierflaschen auf dem Tisch &amp;ndash; so lässt es sich vorbereiten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://picasaweb.google.com/lh/photo/5Dsz6LI6Rvv6sxlAF1Cyfh-MpIlTf924I-VLe1eQ0W4?feat=embedwebsite&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-NI8MlVlobJY/UWQk4frC-_I/AAAAAAAABGs/XAApsdwbwmE/s800/US_20130212_0034.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Szenenfoto aus &lt;em&gt;Ich, treu, suche&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bei der Wiederaufnahmeprobe Ende Oktober und auch in der Vorbereitung waren wir recht entspannt, so dass ich fast Sorge hatte, ob wir dann auf der Bühne die nötige Spannung aufbauen könnten. Aber es lief gut, vieles war frisch und wie neu erlebt, einige Textunsicherheiten konnten wir gut ausbügeln, das Publikum war begeistert und lachte an mehr Stellen als auch schon. Und so freue ich mich auf die letzten beiden Vorstellungen in Radolfzell (23. November) und Baden (29. November).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bühnenrealität</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-02-17-buehnenrealitaet/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Feb 2013 18:16:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-02-17-buehnenrealitaet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Hauptaufgabe des Schauspielers besteht darin, den gleichen, einstudierten Ablauf immer wieder so zu erleben, als wäre es das erste Mal. Das trifft für den Text zu, den man immer wieder neu entstehen lassen muss, aber auch für die Emotionen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gestern, zur gefürchteten zweiten Aufführung von &lt;a href=&#34;http://www.klima-das-theater.ch/&#34;&gt;Ich, treu, suche&lt;/a&gt; habe ich die Tipps eines Schauspielkollegen bewusst umgesetzt.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Den Text nicht antizipieren, sondern im richtigen Moment kommen lassen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bewusst zuhören.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Offen sein für das Spezielle dieses Abends.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Zuschauer auslachen lassen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sätze mal leicht anders betonen, neu interpretieren.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Und es funktioniert! Zugegeben, wir hatten auch ein sehr angenehmes Publikum, der erste Lacher kam sehr früh und brach das Eis. Und mit Zuschauerreaktionen spielt es sich schon leichter. Aber jeder Abend ist ein wenig anders und wenn man sich darauf konzentriert, fällt es leichter, die Spannung aufrecht zu erhalten. Und so konnten wir auch den gefürchteten Einbruch zur zweiten Vorstellung verhindern, der nach der großen Anspannung zur Premiere gelegentlich auftritt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generalprobe &amp;#8220;Ich, treu, suche&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-02-15-generalprobe-ich-treu-suche/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Feb 2013 00:47:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-02-15-generalprobe-ich-treu-suche/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die letzte Probe vor der morgigen Premiere lief sehr gut durch. Wir brauchten 72 Minuten, mit den Lachern morgen könnten es noch ein paar mehr werden. Und es wird sicher lustig, heute musste sogar unser Regisseur lachen, der das Stück ja in- und auswendig kennt. Ein paar kleine Korrekturen, ich darf an einigen Stellen noch ironischer werden. Aber das sollte gut machbar sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe ein gutes Gefühl, nach den vielen intensiven Proben in dieser Woche sitzt der Ablauf absolut sicher und ich kann mich auf das Spielen konzentrieren. Es wird sicher eine tolle Premiere morgen werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Traditionell zur Generalprobe haben wir uns heute noch mit der Applausordnung beschäftigt. Also in welcher Reihenfolge wir nach vorn treten und uns verneigen. Ich habe da ein tolles Konzept erstellt, welches auch prompt umgesetzt wurde.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hauptprobe &amp;#8220;Ich, treu, suche&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-02-14-hauptprobe-ich-treu-suche/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Feb 2013 00:20:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-02-14-hauptprobe-ich-treu-suche/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute hatten wir die Hauptprobe von &lt;a href=&#34;http://www.klima-das-theater.ch/&#34;&gt;Ich, treu, suche&lt;/a&gt;. Das ist die vorletzte Probe, morgen folgt dann die Generalprobe. Und am Freitag werden wir das Stück zum ersten Mal vor Publikum spielen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der Hauptprobe sollte alles beisammen sein, Licht, Requisiten, Abläufe, Übergänge. Und das hat auch recht gut funktioniert. Ich fühlte mich sehr sicher, durch die vielen Proben in den letzten Tagen kenne ich meine Einsätze inzwischen in- und auswendig. Es ist fast schon gefährlich, denn in den Spielpausen abzuschalten kann fatale Konsequenzen haben. Einen Einsatz hätte ich fast verpennt. Man braucht eine Mischung aus Entspanntheit und Konzentration. Mit Publikum wird es aber nochmal ganz anders.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unser Regisseur war dann auch recht angetan. Durch unsere gute Darstellung auf der Bühne wurde er jedoch noch auf einige Dinge aufmerksam, meine Liste mit Korrekturen wuchs während der Nachbesprechung rasant an. Aber noch gibt es ja die Generalprobe, hoffentlich kann ich dann alles umsetzen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rat mal, wer zur Probe kommt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-10-28-rat-mal-wer-zur-probe-kommt/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Oct 2012 13:57:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-10-28-rat-mal-wer-zur-probe-kommt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Da saßen wir nun in diesem ebenerdigen Yoga-Raum in Embrach, auf Klappstühlen und einem grauen Kubus, der schon bei &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/halbkontakt/&#34;&gt;Halbkontakt&lt;/a&gt; und der &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/robert-gernhardt-toscana-therapie/&#34;&gt;Toscana-Therapie&lt;/a&gt; zum Einsatz kam. Ich war zum ersten Mal dabei, um mich herum die geballte Theatererfahrung und -begeisterung. Zusammen sind wir das Ensemble von &lt;a href=&#34;http://www.klima-das-theater.ch&#34;&gt;Klima&lt;/a&gt; und wollen im Februar mit der ersten Produktion die Bühnen der Schweiz und des nahen Auslandes erobern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Über &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch/ZES/Kursleitung.html&#34;&gt;Marco&lt;/a&gt; möchte ich gar nicht viel schreiben, ihn kannte ich ja auch vorher schon durch Kursbesuche und die Ausbildungsproduktion &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/halbkontakt/&#34;&gt;Halbkontakt&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.rene-schnoz.com&#34;&gt;Ren&amp;eacute; Schnoz&lt;/a&gt; ist wie Marco hauptberuflich Regisseur und Schauspieler. Die Liste seiner Projekte ist lang, er war vier Jahre am Theater Neumarkt, hat im Fernsehen unter anderem bei Tatort, Eurocops, Lüthi &amp;amp; Blanc mitgespielt und inszeniert regelmäßig in Chur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.evelineketterer.ch&#34;&gt;Eveline Ketterer&lt;/a&gt; bringt große Bühnenerfahrung mit und widmet sich derzeit mit vollem Einsatz als Präsidentin von Klima dem Theater. Sie hat auch das Stück geschrieben, unterstützt von Marco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Andrea Zwicky hat es durch ihre bisherigen Erfahrungen und ihr immenses Potenzial an die Schauspielschule in Bern geschafft, wo sie derzeit studiert. Zu unserem Glück sind die Dozierenden dort einverstanden mit ihrem Engagement in diesem Projekt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wich ich es als ambitionierter Hobbyschauspieler in diese Truppe geschafft habe, ist mir zwar noch ein Rätsel, aber Marco wird sich schon was dabei gedacht haben. Aber so bin ich in diesem Ensemble ausschließlich von Menschen umgeben, die den größten Teil ihres Lebens dem Theater/Film widmen. Es fühlt sich gut an.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theaterfrühlingserwachen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-10-04-theaterfruhlingserwachen/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Oct 2012 21:28:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-10-04-theaterfruhlingserwachen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Während draußen regnerisches Herbstwetter die Stimmung trübt, sprießen die Theaterprojekte in meinem Umfeld fleißig. Es herrscht Aufbruchsstimmung und viele Termine stehen mittlerweile fest. Da ich momentan an zwei Produktionen als Schauspieler beteiligt bin, ist mein Frühjahr 2013 schon weitgehend ausgebucht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch/ZES/frischfleisch.html&#34;&gt;frischfleisch&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Letzte Woche erhielten wir die Zusage vom Zentrum Karl der Große in Zürich &amp;ndash; wir werden dort am 5. und 6.&amp;nbsp;April 2013 spielen. Außerdem gastieren wir am 31.&amp;nbsp;Mai 2013 in Basel. Mit dieser Terminsicherheit können wir unser noch namenloses Stück nun weiter entwickeln. Die letzten Wochen waren durch zahlreiche Absenzen etwas mühsam, aber nun starten wir durch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.klima-das-theater.ch&#34;&gt;klima&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach meiner Aufnahme in das Ensemble Anfang September kehrte erst mal Ruhe ein, da momentan die anderen Schauspieler proben. Der Probeplan steht und ich werde Ende Oktober bei der ersten Ensembleprobe dabei sein. Dieser Termin wird dann wohl auch der emotionale Startschuss für mich sein, bislang ist diese Produktion noch sehr abstrakt. Aber am 3. November werden wir das ganze Stück proben, bis dahin sollte ich den Text gut beherrschen und möglichst auch schon einen Interpretationsvorschlag entwickelt haben. Denn die Zeit ist knapp, bereits am 15. Februar feiern wir Premiere in Kreuzlingen, viele weitere Aufführungen folgen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/&#34;&gt;dramateure&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Dienstag war auch das erste Treffen der dramateure nach der Sommerpause. Im heimeligen Kellertheater des GZ Buchegg fand die erste von zwei Casting-Proben für die neue Produktion Peer Gynt statt. Es war schön, die Leute wieder zu sehen und ein wenig zu improvisieren. Zahlreiche neue Interessenten waren dabei, da wird Tobias als Regisseur einige Entscheidungen fällen müssen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich werde diesmal wohl nicht auf der Bühne stehen, das wird einfach zu viel. Aber ein wenig dabei sein werde ich schon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.stuthe.ch/&#34;&gt;Studententheater&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Studententheater steht am Abschluss einer Produktion, am 20. Oktober führen sie erstmals Yvonne, die Burgunderprinzessin im Theatersaal der Univsersität Irchel auf. Es handelt sich um ein groteskes Stück.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theaterprojekt &amp;#8220;Ich, treu, suche&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-09-15-theaterprojekt-ich-treu-suche/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Sep 2012 00:01:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-09-15-theaterprojekt-ich-treu-suche/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe mich &amp;ndash; zum ersten Mal vertraglich &amp;ndash; verpflichtet, bei der Theaterproduktion &lt;em&gt;Ich, treu, suche&lt;/em&gt; des Theaters &lt;a href=&#34;http://www.klima-das-theater.ch&#34;&gt;klima&lt;/a&gt; mitzuwirken. Die Premiere ist für Februar 2013 geplant. Noch war ich an keiner Probe, aber ich bin wahnsinnig gespannt auf eine Produktion, die professionellen Ansprüchen genügen soll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der wesentliche Unterschied zu meinen bisherigen Theaterproduktionen wird wohl sein, dass alle talentiert und erfahren sind und sich extrem gut vorbereiten auf eine Probe. Da meine erste Probe erst in einigen Wochen sein wird, kann ich mich intensiv vorbereiten, den Text lernen und meinen Charakter erarbeiten. Zum Glück ist er ähnlich angelegt wie in der frischfleisch-Produktion, da kann ich Synergieeffekte nutzen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>