<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wintersport on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/wintersport/index.xml</link>
    <description>Recent content in Wintersport on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/wintersport/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Langlauf am Schwedentritt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/01/langlauf-am-schwedentritt/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jan 2013 22:09:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/01/langlauf-am-schwedentritt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Winter in Zürich sind hart. Nicht so sehr wegen der Kälte oder des Schnees, aber oft liegt eine graue Decke über der Stadt, die aufs Gemüt drückt. Das Beste ist dann, in die Berge zu gehen, wenige Hundert Meter höher sieht die Welt meist ganz anders aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute verließ ich meine ausgetretenen Pfade, sonst war ich immer auf der &lt;a href=&#34;http://www.loipe-bolzberg.ch/&#34;&gt;Loipe nach Trachslau&lt;/a&gt; unterwegs. Auf der anderen Seite von Einsiedeln, gleich am Klosterplatz beginnt der &lt;a href=&#34;http://www.schwedentritt.ch/&#34;&gt;Schwedentritt&lt;/a&gt;. Je nach Kondition und Motivation kann man dort zwischen 3&amp;nbsp;km und einem Halbmarathon verschiedene Streckenlängen wählen. Wir probierten den Halbmarathon, kürzten dann aber kurz vor der Mitte etwas ab und sparten einen Kilometer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Strecke ist abwechslungsreich, es geht ständig leicht hoch und runter, übers Feld, am Seeufer entlang, durch Wald. Ich hatte schon etwas Mühe mit der langen Strecke, war eine Weile nicht mehr geskatet.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-Z1IDxIn9X_U/UPxIUTqUmMI/AAAAAAAAA5E/17uS-TgBm4s/s800/MW_20130120_0795.jpg&#34; height=&#34;299&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Meine rote Radfahrjacke muss auch im Winter ran.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skitouren im Safiental</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/03/skitouren-im-safiental/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2010 19:49:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/03/skitouren-im-safiental/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alles hatte ich probiert: Snowboard, Abfahrtski, Schneeschuhlaufen, Langlauf, mal mehr, öfter weniger erfolgreich. Aber eine Wintersportart fehlte mir noch in meiner Erfahrungssammlung &amp;ndash; Skitouren. In den Prospekten stellen sich Skitouren immer als einsame Aufstiege und rasante Abfahrten durch unberührten Pulverschnee dar, beides natürlich unter strahlend-blauem Himmel.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4411535244/&#34; title=&#34;Skitour by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4006/4411535244_dce7a7bafb.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Skitour&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; &lt;em&gt;Im Gänsemarsch zum Gipfel.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In der breiten Palette der Wintersportarten kann man Skitouren irgendwo zwischen Abfahrt und Schneeschuhlaufen einordnen. Die verwendeten Skier sehen ungefähr so aus wie Abfahrsskier, jedoch sind sie meist leichter. Die Bindungen erlauben die beidseitige Fixierung des Skischuhs zur Abfahrt oder die einseitige Fixierung vorn zum Aufstieg. Zusätzlich klebt man beim Aufstieg noch Steighilfen (Felle) dran. Dafür gibt es an den Fellen eine Leimschicht und Einhängbügel. Mit diesen Vorrichtungen kann man problemlos Hänge hochlaufen, die Rutschfähigkeit hält sich aber stark in Grenzen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4397827026/&#34; title=&#34;Winterlandschaft by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2714/4397827026_3520ddd8a1.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Winterlandschaft&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; &lt;em&gt;Blick zurück ins Safiental.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Am letzten Wochenende war ich zum ersten Mal auf einer Skitour dabei, organisiert von &lt;a href=&#34;http://www.hoehenfieber.ch/&#34;&gt;Höhenfieber&lt;/a&gt;. Im Safiental waren wir unterwegs, der Höhepunkt war die Bezwingung des Strätscherhorns (2575&amp;thinsp;m) am Samstag. Die Bedingungen waren alles andere als optimal. Die Lawinenwarnstufe war erheblich, eine Woche zuvor waren sogar im gleichen Tal zwei Tourengänger bei einem Lawinenunfall ums Leben gekommen. Der Fön wehte sehr stark und es war an den Vortagen recht warm gewesen, wodurch sich an einigen Stellen eine harte Schneeschicht bildete. Darauf ließ sich schlecht abfahren, im Falle eines Falles sank man tief ein und musste sich mühsam befreien. Mir ging das recht häufig so, ich war auch eine Weile nicht mehr Abfahrtsski gefahren. Manchmal verschwand eine Skispitze auch unter der harten Harschschicht, dann musste ich den Ski mühevoll hangaufwärts rausziehen. Aber am Ende war es ein spannendes Erlebnis und alle kamen heil unten an.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4397826974/&#34; title=&#34;Morgenstimmung by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2750/4397826974_5e503d9303.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Morgenstimmung&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; &lt;em&gt;Aufbruch im Morgengrauen vom Turrahus.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Einen Verlust musste ich jedoch verkraften &amp;ndash; meine heißgeliebte Thermosflasche blieb am Berg, bei der Abfahrt vom Strätscherhorn und einem meiner zahlreichen Stürze muss ich sie verloren haben. Ich hätte sie nicht außen am Rucksack anbringen sollen. Jetzt liegt sie irgendwo unter einer dichten Schneedecke, es müsste sich sogar noch der Aufkleber mit &amp;#8220;mathias&amp;#8221; darauf befinden, ihn hatte ich am Vortag angebracht, zur Unterscheidung von Dutzenden anderen Thermoskannen im bis auf den letzten Platz gefüllten &lt;a href=&#34;http://www.turrahus.ch/&#34;&gt;Turrahus&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skifahren in Davos</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2007/02/skifahren-in-davos/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2007 00:14:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2007/02/skifahren-in-davos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist nicht weit. Etwas mehr als zwei Stunden mit dem Zug, dann steigt man in Davos aus und hat die Qual der Wahl zwischen zwei recht großen Ski-Gebieten, Parsenn zur Rechten und Jakobshorn zur Linken. Kilometer von präparierten Pisten warten auf die vielen Tausend Skifahrer und Snowboarder. Auch auf mich, wobei ich mich inzwischen mit dem siebten Skitag als Fortgeschrittenen betrachte und nicht mehr die Anfänger-Ski ausleihe. Es sind jetzt Allround-Skier, welche ich mit Hilfe der klobigen Stiefel an meinem Körper befestige. Etwas länger und etwas weniger tailliert als die Anfänger-Skier sind sie, greifen besser bei höheren Geschwindigkeiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich mache Fortschritte, habe es gelernt, immer steilere Hänge herunterzufahren, meine Wohlfühl-Geschwindigkeit immer höher hinaufzusetzen, auch bei vereisten, engen Pisten einigermaßen gut runterzukommen und mich auch auf unbekannte Pisten zu wagen. Wobei jetzt auch die Anfangseuphorie des schnellen Fortschritts vorbei ist. Das merkte ich heute recht deutlich am Jakobshorn. Es ist eine recht lange und gleichmäßig abfallende Piste, welche wir hauptsächlich benutzten. Sie ist nicht schwierig, einfach recht lang. Und an die Grenzen geriet ich vor allem durch fehlende Kondition, welche bei höheren Geschwindigkeiten einfach notwendig ist. Sonst kommt man nicht so gut um die Kurven. Und so beim dritten oder vierten Mal meldeten sich die Oberschenkel und riefen mich zur Mäßigung auf. Schnelleres Fahren verlangt mehr Kraft, welche ich einfach noch nicht habe. Oder ich mache was falsch und fahre zu kraftintensiv. Auf jeden Fall ist es nicht mehr so einfach, besser zu werden. Es wird langsam anstrengend.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>