<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Thema on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/thema/index.xml</link>
    <description>Recent content in Thema on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/thema/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Neues Erscheinungsbild und neue Schriftart</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-03-22-neues-erscheinungsbild-und-neue-schriftart-fira-sans/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Mar 2015 19:44:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-03-22-neues-erscheinungsbild-und-neue-schriftart-fira-sans/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe das Aussehen meiner Webseite verändert, ich verwende jetzt das &lt;a href=&#34;http://www.cryoutcreations.eu/nirvana&#34; title=&#34;Nirvana WordPress Theme&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Nirvana WordPress Thema&lt;/a&gt;. Mein Ziel war es, ein anderes Thema als &lt;a href=&#34;http://www.cryoutcreations.eu/parabola/&#34; title=&#34;Parabola WordPress Theme&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Parabola&lt;/a&gt; zu nehmen, denn das haben wir auch auf der Seite unserer Theatergruppe &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch&#34; title=&#34;die dramateure zürich&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;dramateure.ch&lt;/a&gt;. Grundsätzlich sind beide Themen ähnlich, vor allem von den Einstellmöglichkeiten, jedoch sieht es schon ein wenig anders aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ich richtig gut fand, war die Einbindung eines CSS-Präprozessors, in diesem Fall &lt;a href=&#34;http://lesscss.org/&#34; title=&#34;Less CSS&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Less&lt;/a&gt; für selbst erstelltes CSS. Mir waren die Tabellen-Stile zu großzügig bemessen, meine lange &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/&#34; title=&#34;Schauspiel/​Regie&#34;&gt;Liste von Theaterproduktionen&lt;/a&gt; sah nicht wirklich gut aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Außerdem habe ich die Schriftart angepasst. Nachdem ich am letzten Donnerstag das Vergnügen hatte, Erik Spiekermann auf der &lt;a href=&#34;http://2015.uxmunich.com/&#34; title=&#34;UX Munich&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;UX Munich&lt;/a&gt; zu erleben, verwende ich jetzt die von ihm entwickelte &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Fira_Sans&#34; title=&#34;Fira Sans&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Fira Sans&lt;/a&gt;. Diese Schriftart wurde für Bildschirme und tragbare Geräte entwickelt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theaterarbeit</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-07-01-theaterarbeit/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2012 16:10:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-07-01-theaterarbeit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der erste Monat des neuen Theaterprojektes beim &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch&#34;&gt;Zentrum für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt; ist vorbei, Zeit für ein kleines Fazit. Im Gegensatz zu meinen &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/theater/&#34;&gt;bisherigen Theatererfahrungen&lt;/a&gt; erarbeiten wir diesmal das Stück selbst. Deshalb stand am Beginn die Ideenfindung im Mittelpunkt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zeitschriften&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der erste Auftrag war das Besorgen einer Zeitschrift, welche wir noch nie zuvor gekauft hatten. Und so lag eine illustre Mischung an Titeln auf dem Tisch. Einzelheiten darf ich nicht nennen, es würde zu viel über die teilnehmenden Schauspieler verraten. Jedenfalls tauschen wir jedesmal die Zeitschriften aus, um möglichst viele Impulse für unsere Rollenarbeit zu erhalten. Ich selbst warte nun schon mehrere Wochen sehnsüchtig auf die eine Zeitschrift mit den spannenden Interviews.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rollenarbeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um unsere Rollen zu finden, haben wir eine Reihe von Aktivitäten gestartet. Neben dem Lesen der Zeitschriften machten wir Interviews, bei denen wir aus der Rolle antworten. Dadurch erhält man auch viele Impulse und weiß, wo man noch recherchieren muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein weiteres Element sind die persönlichen Geschichten der Rollen. Bislang haben wir den größten Erfolg, die größte Verletzung und die peinlichste Situation vorbereitet, per Video aufgenommen und anschließend transkribiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Kostüm sollten wir auch schon besorgen, das hilft meistens dabei, sich der Rolle anzunähern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rahmenhandlung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am schwierigsten ist das Finden einer Rahmenhandlung für unsere nun doch recht große Gruppe. Ein Ehestreit reicht nicht, es sollte etwas sein, das möglichst alle betrifft. Falls da noch jemand Ideen hat, bitte melden. Es läuft dann wohl auf etwas hinaus, das grundsätzlich schon mal da war, aber durch uns neu interpretiert wird.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gruppe auf Insel, einer nach dem anderen stirbt (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Und_dann_gabs_keines_mehr&#34;&gt;Und dann gab&amp;#8217;s keines mehr&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gruppe wird entführt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Haus soll abgerissen werden, Bewohner wehren sich (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_Strategie_der_Schnecke&#34;&gt;Die Strategie der Schnecke&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ausbildungsgruppe (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Police_Academy&#34;&gt;Police Acadamy&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teilnahme an Experiment (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Das_Experiment_%28Film%29&#34;&gt;Das Experiment&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Resistance-Kämpfer sind gefangen (&lt;a href=&#34;http://www.rowohlt.de/buch/Jean_Paul_Sartre_Tote_ohne_Begraebnis.2581.html&#34;&gt;Tote ohne Begräbnis&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Regiekonzept für Shakespeares &amp;#8220;Was ihr wollt&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-07-06-ein-regiekonzept-fuer-shakespeares-was-ihr-wollt/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2009 21:39:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-07-06-ein-regiekonzept-fuer-shakespeares-was-ihr-wollt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am Anfang ist nichts, außer dem Wunsch Theater zu spielen. Keine Einschränkungen, keine Grenzen. Ein Dutzend Leute mit unterschiedlichen Vorstellungen, vereint lediglich durch den Wunsch zu spielen. Für mich war diese Leere am Anfang beängstigend, rein gar nichts ist gesetzt. Wünsche, Vorstellungen, Ängste &amp;mdash; es ging zur Sache an diesem ersten Wochenende einer neuen Theaterproduktion.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3695625480/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Proberaum&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3566/3695625480_f35d04485f.jpg&#34; title=&#34;Proberaum&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Proberaum&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;Ihr vier, nehmt ein klassisches Stück und stellt in einer Stunde ein grobes Regiekonzept vor!&amp;#8221; Wir wählten &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Was_ihr_wollt&#34;&gt;Was ihr wollt&lt;/a&gt; von William Shakespeare, das Buch lag gerade bereit und drei von uns hatten das Stück schon gesehen. Zu Beginn waren wir sehr stark auf die Handlung fixiert, die Verwechslungskomödie bedingt eine klare Einführung der Figuren und wechselseitigen Liebschaften. Jedoch war die Aufgabe ja eher eine andere, nämlich ein Regiekonzept zu entwickeln. Wir kamen dann über Illyrien als exotische Seefahrerprovinz zu einem mediterranen Charakter und schließlich zu einem Wellness-Ressort im Jetzt. Außerdem wollten wir das Meer mit Menschen darstellen, welche die bewusstlose Viola am Anfang an den Strand transportieren. Im Laufe der Konzepterstellung kam noch sehr deutlich zum Vorschein, dass den meisten Leuten der Bezug zu aktuellen Themen wichtig ist. Aber das ließ sich ohne Weiteres einbauen, die als Mann verkleidete Viola stieß das Gender-Thema an, ihre Suche nach Arbeit ließ uns auch die Wirtschaftskrise und ablehnende Briefe ins Auge fassen. Viel mehr ließ sich in der kurzen Zeit gar nicht erarbeiten, aber es zeigte deutlich, welch Potenzial in einem Klassiker liegt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die andere Vierergruppe beschäftigte sich mit dem Thema Angst, stellte also ein themenbezogenes Regiekonzept vor. Todesangst, Phobien und andere Ängste sollten in einzelnen Szenen verdeutlicht werden.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3694815821/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Stuhl&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2438/3694815821_b3a3ec9e82.jpg&#34; title=&#34;Stuhl&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Stuhl&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Im Grunde wird es wohl eine grundlegende Entscheidung sein zwischen einem existierenden Stück als Basis oder einem Thema, zu dem wir frei Szenen improvisieren und dann zunehmend fixieren. Anders formuliert ist es eine Entscheidung zwischen dem Vorrang einer Handlung oder eines Themas. Beides birgt Risiken und Chancen, ich bin durch meine persönlichen Theatererfahrungen aber eindeutig für das Primat der Handlung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>