<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ich on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/ich/index.xml</link>
    <description>Recent content in Ich on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/ich/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Ich, treu, suche in Mühlhofen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/11/ich-treu-suche-in-m%C3%BChlhofen/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2013 12:57:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/11/ich-treu-suche-in-m%C3%BChlhofen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach langer Sommerpause spielen wir &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/ich-treu-suche/&#34;&gt;Ich, treu, suche&lt;/a&gt; noch einige wenige Male. Gestern war der erste Auftritt, im süddeutschen Mühlhofen nahe am Bodensee besuchten wir die &lt;a href=&#34;http://www.fabrik-muehlhofen.de/&#34;&gt;Alte Fabrik&lt;/a&gt;. Wobei das Gebäude eher an eine alte Residenz erinnerte, im Erdgeschoss befand sich ein Restaurant, oben im ersten Stock dann der riesige Theatersaal. Mit Polsterstühlen und -sesseln, Gemälden, alten Büchern, Teppichen und Gardinen entstand eine sehr angenehme Raumatmosphäre. Selbst in der Künstlergarderobe war das der Fall, blaue Sessel, eine Kerze auf dem Tisch, zwei Bierflaschen auf dem Tisch &amp;ndash; so lässt es sich vorbereiten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://picasaweb.google.com/lh/photo/5Dsz6LI6Rvv6sxlAF1Cyfh-MpIlTf924I-VLe1eQ0W4?feat=embedwebsite&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-NI8MlVlobJY/UWQk4frC-_I/AAAAAAAABGs/XAApsdwbwmE/s800/US_20130212_0034.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Szenenfoto aus &lt;em&gt;Ich, treu, suche&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bei der Wiederaufnahmeprobe Ende Oktober und auch in der Vorbereitung waren wir recht entspannt, so dass ich fast Sorge hatte, ob wir dann auf der Bühne die nötige Spannung aufbauen könnten. Aber es lief gut, vieles war frisch und wie neu erlebt, einige Textunsicherheiten konnten wir gut ausbügeln, das Publikum war begeistert und lachte an mehr Stellen als auch schon. Und so freue ich mich auf die letzten beiden Vorstellungen in Radolfzell (23. November) und Baden (29. November).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Harry Mulisch &amp;#8211; Die Prozedur</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/09/harry-mulisch-</link>
      <pubDate>Sun, 18 Sep 2005 17:37:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/09/harry-mulisch-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vom niederländischen Autor &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Harry_Mulisch&#34;&gt;Harry Mulisch&lt;/a&gt; lese ich jetzt schon das dritte Buch, obwohl ich mit der &lt;em&gt;Entdeckung des Himmels&lt;/em&gt; zugegebenermaßen noch nicht ganz durch bin. Im nun vor mir auf dem Schreibtisch liegenden Buch &lt;strong&gt;Die Prozedur&lt;/strong&gt; fand ich gleich am Anfang ein paar faszinierende Gedanken, die das Besondere an Mulischs Stil hervorheben. Es ist vor allem die Art des Dialoges mit dem Leser, was Mulischs Stil auszeichnet. Wenn er &lt;em&gt;ICH&lt;/em&gt; schreibt, meint er wirklich sich selbst. Die klassische Ich-Perspektive beschreibt er als &lt;em&gt;verkrampft&lt;/em&gt;. Dazu ein Auszug:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hundert Jahre lang durfte eine Erzählung nicht einer Erzählung ähneln, sondern nur der sogenannten Wirklichkeit; während dieses Jahrhunderts musste folglich der Erzähler genauso unsichtbar sein wie der Zuhörer. Diese Vorschrift kam aus dem Mantel von Flaubert. &amp;#8230; Wenn der Erzähler &amp;raquo;ich&amp;laquo; sagte, dann durfte er damit nicht sich selbst meinen, &lt;em&gt;ich&lt;/em&gt; musste jemand anders sein: &lt;em&gt;der Erzähler&lt;/em&gt;, eine erzählende Figur. Das nannte man &lt;em&gt;Realismus&lt;/em&gt;, aber das war es nun gerade nicht. Diese Verkramfheit haben wir inzwischen hinter uns, denn eine Erzählung, so entdeckten die Erzähler, als sie sich wieder entspannt hatten, existiert schließlich doch nur auf eine einzige Weise, nämlich als Erzählung eines Erzählers. Ich selbst habe mir aus dieser Flaubertschen Tarnung nie etwas gemacht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Für mich als Weblog-Schreiber ist das ein spannender, wenn auch eigentlich nahe liegender Stil. Ich sehe mich auch weniger als Erzähler, sondern eher als Kommentator (gibt es dieses Wort?), der seinen Senf zu bestimmten Dingen gibt. Und dabei kann ich auch direkt dich als Leser ansprechen. Ich habe das auch schon gemacht, einige Weblog-Einträge sind ganz klar in diesem Stil der direkten Auseinandersetzung geschrieben. Folglich fühle ich mich bestätigt durch einen berühmten Autor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>