<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Latex on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/latex/index.xml</link>
    <description>Recent content in Latex on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/latex/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Typographie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/12/typographie/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Dec 2009 15:58:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/12/typographie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Durch meine Tätigkeiten als Redakteur, Gestalter eines Theater-Abendprogramms und Autor eines Weblogs kam ich schon oft mit dem Setzen von Text in Berührung. Aber eigentlich ist mein Wissen recht begrenzt, beziehungsweise geprägt durch die Arbeit mit &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/LaTeX&#34;&gt;LaTeX&lt;/a&gt;, einem Textsatzsystem vor allem für wissenschaftliche Publikationen. Von daher waren mir einige typographische Grundsätze in Fleisch und Blut übergegangen, welche bei LaTeX von &lt;a href=&#34;http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/koma-script/&#34;&gt;KOMA-Script&lt;/a&gt; umgesetzt werden, unter anderem&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seitengestaltung mit breiten Rändern und maximal 70 Zeichen pro Zeile&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Serifen-Font für Fließtext, serifenloser Font für Überschriften&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Blocksatz in allen Lebenslagen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bei der Diskussion mit anderen Leuten wurden aber die meisten dieser ehernen Grundsätze in Frage gestellt, so dass ich mich fragte, warum dies alles eigentlich so definiert ist. Und somit landete ich zwangsläufig bei der Kunst der Typographie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mittlerweile habe ich ein sehr schönes Buch gefunden, welches die Grundsätze anschaulich beschreibt: &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/The_Elements_of_Typographic_Style&#34;&gt;The Elements of Typographic Style (Robert Bringhurst)&lt;/a&gt;. Bis jetzt bin ich vom Buch extrem begeistert und vertiefe mich in die Geschichte und heutige Anwendung der Typographie. Denn das Thema ist auch im Hinblick auf die Gestaltung von Webseiten immer aktuell. In der neu geplanten Spezifikation der Cascading Style Sheets (&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/css3-roadmap/&#34;&gt;CSS3&lt;/a&gt;) ist in Sachen Schriftarten einiges in Bewegung geraten, als Webseiten-Gestalter kann man jetzt benötigte Schriftarten herunterladen und muss nicht mehr darauf vertrauen, dass sie auf dem Rechner des Nutzers installiert sind. Bereits heute unterstützen die meisten Browser diese Funktion, jedoch wird es noch eine Weile dauern, bis die breite Masse der Webseiten davon profitieren kann. Ein Problem ist noch die Lizensierung von Schriftarten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Aufgabe des Typographen ist immer, den Inhalt gekonnt zur Geltung zu bringen und anschließend selbst zu verwschwinden. Wie beim Regisseur, der bei der Premiere tatenlos im Publikum sitzen muss, wird die Arbeit des Typographen im Endeffekt unsichtbar. Mit diesem Weblog habe ich jedenfalls ein gutes Übungswerkzeug und werde ein paar Sachen damit ausprobieren. Mehr Sinn macht das Ganze bei Drucksachen, wo mir mit &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Adobe_InDesign&#34;&gt;Adobe InDesign&lt;/a&gt; ein Profiwerkzeug zur Verfügung steht. Aber letztendlich steht Typographie über allen Werkzeugen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Little Helpers for Scientific Writing with LaTeX</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/11/little-helpers-for-scientific-writing-with-latex/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Nov 2009 00:49:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/11/little-helpers-for-scientific-writing-with-latex/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Introduction&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The document preparation system &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/LaTeX&#34;&gt;LaTeX&lt;/a&gt; is well-suited for scientific writing. But which additional components are required? In this article, I will describe how to install all the necessary programs and packages on a &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu-Linux&lt;/a&gt; system to write publications conveniently. The tutorial equally applies to Debian systems, Windows users have to modify the installation procedures accordingly.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Requirements, Prerequisites&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;I would like to use &lt;a href=&#34;http://www.vim.org/&#34;&gt;vim&lt;/a&gt; as edi­tor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The result should be a PDF file.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;After changes to the manuscript, all necessary processing steps (calling latex, bibtex) shall be triggered automatically with one command.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;I would like to cite my references using &lt;a href=&#34;http://www.apastyle.org/&#34;&gt;APA Style&lt;/a&gt;. That is required by the journal of my choice.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Text­ Edi­tor VIM&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VIM is a strong tool for editing text. You will find a version on most Linux systems. The &lt;a href=&#34;http://vim-latex.sourceforge.net/&#34;&gt;VIM-​​LaTeX-​​Suite&lt;/a&gt; is a handy tool for a better integration of LaTeX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install vim&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Although there is a vim-latexsuite package, I advise not to use it. Rather install the package directly in your home directory.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;latexmk&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Perl script latexmk is very useful to automate the document generation. It determines the dependencies (included images and bibliography), checks the status of all files and runs all necessary steps. Without latexmk you have to repeatedly execute the single steps (calling latex, bibtex) to get an output which reflects all changes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You have to install Perl (if not already available on your system) and the script itself. Windows users should install &lt;a href=&#34;http://www.activestate.com/activeperl/&#34;&gt;Active Perl&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install perl&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install latexmk&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Using latexmk for PDF output looks like this:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
project_directory$ latexmk -pdf dokument.tex&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;bibla­tex&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Although the biblatex package is still beta, I liked the sheer power of it and have used it for my references. Originally I was looking for a solution to use chapter-wise references, but biblatex can do much more and makes reference handling much easier as before. It combines the functionality of a variety of packages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install biblatex&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There are new macros for citing references. To make an indirect quote, which is most common for engineers, you would use &lt;em&gt;\parencite{key}&lt;/em&gt;. The macro &lt;em&gt;\printbibliography&lt;/em&gt; creates the list of all cited references. The appearance of the quotes and bibliography is determined by citation styles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
\usepackage[style=apa]{biblatex}&amp;lt;br /&amp;gt;
\bibliography{bibfile_name}&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The APA style is available for biblatex but has to be installed manually. After copying the style files you have to update your texmf tree.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo texconfig rehash&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One problem at this stage was an outdated csquotes package. I had to correct that manually as well.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conclusion&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After some work I have a complete system ready for editing my third publication.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kleine Helferlein beim wissenschaftlichen Schreiben mit LaTeX</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/11/kleine-helferlein-beim-wissenschaftlichen-schreiben-mit-latex/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2009 23:09:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/11/kleine-helferlein-beim-wissenschaftlichen-schreiben-mit-latex/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ein­lei­tung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Text­satz­sys­tem &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/LaTeX&#34;&gt;LaTeX&lt;/a&gt; eig­net sich her­vor­ra­gend für wis­sen­schaft­li­ches Schrei­ben. Aber wel­che Kom­po­nen­ten braucht man genau? In die­sem Arti­kel möchte ich beschrei­ben, wie man auf einem &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu-​​Linux&lt;/a&gt;–Sys­tem die not­wen­di­gen Pro­gramme und Pakete instal­liert, um seine Publi­ka­tio­nen bequem schrei­ben zu kön­nen. Windows-​​Nutzer kön­nen die Schritte genau so aus­füh­ren, müs­sen aber an eini­gen Stel­len abwei­chend vorgehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anfor­de­run­gen, Voraussetzungen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ich möchte VIM als Edi­tor benutzen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Resul­tat soll eine PDF-​​Datei sein.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nach Ände­run­gen am Manu­skript sol­len alle not­wen­di­gen Ver­ar­bei­tungs­schritte (latex, bib­tex) auto­ma­tisch durch eine Aktion (Maus­klick oder Ein­gabe) erfolgen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ich möchte nach dem &lt;a href=&#34;http://www.apastyle.org/&#34;&gt;APA-​​Stil&lt;/a&gt; zitie­ren. Das ist von der Zeit­schrift mei­ner Wahl so vorgeschrieben.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Text­edi­tor VIM&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VIM ist ein sehr mäch­ti­ges Werk­zeug zum Bear­bei­ten von Tex­ten. Auf den meis­ten Linux-​​Systemen ist die­ses Pro­gramm bereits instal­liert. Zur bes­se­ren Inte­gra­tion von LaTeX-​​Dokumenten gibt es die &lt;a href=&#34;http://vim-latex.sourceforge.net/&#34;&gt;VIM-​​LateX-​​Suite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install vim&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die LaTeX-Suite sollte man lieber von Hand im Home-Verzeichnis installieren, auf der Homepage gibt es eine Anleitung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;latexmk&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Perl-​​Script latexmk ist äußerst prak­tisch, um alle not­wen­di­gen Ver­ar­bei­tungs­schritte auto­ma­tisch aus­zu­füh­ren. Es ermit­telt die Abhän­gig­kei­ten (ein­ge­schlos­sene Bil­der, Biblio­gra­fie), prüft den Sta­tus aller Dateien im Pro­jekt und führt dann genau die Schritte aus, wel­che not­wen­dig sind. Wenn man das nicht hat, muss man sehr häu­fig die Ein­zel­schritte (die Pro­gramme latex und bib­tex) aus­füh­ren, um bei Ände­run­gen im Doku­ment ein wirk­lich aktu­el­les PDF zu erhalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Instal­lie­ren muss man Perl (wenn es noch nicht vor­han­den ist) und das Skript selbst. Windows-​​Nutzer soll­ten &lt;a href=&#34;http://www.activestate.com/activeperl/&#34;&gt;Active Perl&lt;/a&gt; instal­lie­ren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install perl&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install latexmk&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Anwen­dung von latexmk sieht dann für PDFs so aus:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
project_directory$ latexmk -pdf dokument.tex&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;bibla­tex&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obwohl es zur Zeit noch nicht für die All­ge­mein­heit ver­öf­fent­licht ist (beta-​​Stadium), hat mir die Mäch­tig­keit des Pakets bibla­tex so impo­niert, dass ich es für meine Refe­ren­zen gern ver­wende. Ursprüng­lich brauchte ich eine sau­bere Lösung für nach Kapi­teln auf­ge­teilte Refe­ren­zen in mei­ner Dis­ser­ta­ti­ons­schrift, aber bibla­tex kann weit mehr und macht den Umgang mit Refe­ren­zen viel ein­fa­cher als vor­her. Denn bis­lang musste man aus einer unüber­schau­ba­ren Viel­falt von Pake­ten aus­wäh­len, wenn man mit dem Mini­mal­stan­dard von Bib­TeX nicht zufrie­den war. Nun braucht man also nur noch ein Paket — bibla­tex.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install biblatex&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegen­satz zum nor­ma­len Zitie­ren muss man sich an ein paar neue Befehle gewöh­nen. Ein indi­rek­tes Zitat in Klam­mern, wel­ches bei uns Inge­nieu­ren das häu­figste ist, erhält man mit \parencite{key}. Der Befehl \print­bi­blio­gra­phy erstellt genau an die­ser Stelle ein Refe­renz­ver­zeich­nis (Biblio­gra­phie) mit allen zitier­ten Quel­len. Das Aus­se­hen der Biblio­gra­phie und der Zitate im Text rich­tet sich nach dem Zitier­stil, den man beim Laden des Pake­tes mit ange­ben kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
\usepackage[style=apa]{biblatex}&amp;lt;br /&amp;gt;
\bibliography{bibfile_name}&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den APA-​​Zitierstil kann man lei­der nur manu­ell instal­lie­ren (siehe Doku­men­ta­tion). Danach muss man aber noch die LaTeX-​​Installation aktua­li­sie­ren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo texconfig rehash&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Pro­blem war dann noch, dass das csquotes-​​Paket ver­al­tet war. Auch da musste ich manu­ell die Dateien an die rich­tige Stelle kopie­ren und mit tex­con­fig rehash die LaTeX-​​Installation aktualisieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etwas Auf­wand ist das schon, dafür steht mir jetzt wie­der ein kom­plet­tes Sys­tem zur Ver­fü­gung, mit dem ich an mei­ner drit­ten Publi­ka­tion fei­len kann.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kleine Helferlein für das wissenschaftliche Schreiben mit LaTeX</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/11/kleine-helferlein-f%C3%BCr-das-wissenschaftliche-schreiben-mit-latex/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2009 00:03:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/11/kleine-helferlein-f%C3%BCr-das-wissenschaftliche-schreiben-mit-latex/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einleitung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Textsatzsystem &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/LaTeX&#34;&gt;LaTeX&lt;/a&gt; eignet sich hervorragend für wissenschaftliches Schreiben. Aber welche Komponenten braucht man genau? In diesem Artikel möchte ich beschreiben, wie man auf einem &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu-Linux&lt;/a&gt;-System die notwendigen Programme und Pakete installiert, um seine Publikationen bequem schreiben zu können. Windows-Nutzer können die Schritte genau so ausführen, müssen aber an einigen Stellen abweichend vorgehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anforderungen, Voraussetzungen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ich möchte &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Vim&#34;&gt;VIM&lt;/a&gt; als Editor benutzen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Resultat soll eine PDF-Datei sein.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nach Änderungen am Manuskript sollen alle notwendigen Verarbeitungsschritte (latex, bibtex) automatisch durch eine Aktion (Mausklick oder Eingabe) erfolgen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ich möchte nach dem &lt;a href=&#34;http://www.apastyle.org/&#34;&gt;APA-Stil&lt;/a&gt; zitieren. Das ist von der Zeitschrift meiner Wahl so vorgeschrieben.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Texteditor VIM&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VIM ist ein sehr mächtiges Werkzeug zum Bearbeiten von Texten. Auf den meisten Linux-Systemen ist dieses Programm bereits installiert. Zur besseren Integration von LaTeX-Dokumenten gibt es die &lt;a href=&#34;http://vim-latex.sourceforge.net/&#34;&gt;VIM-LateX-Suite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install vim&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install vim-latexsuite&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei mir gab es ein Problem, die LateX-Suite wurde nicht aktiviert. Das lag daran, dass im normalen VIM-Verzeichnis schon ein file type plugin für LaTeX existiert. Dieser war dann aus unerklärlichen Gründen weiter oben auf der Suchliste als vim-latexsuite. Abhilfe schaffte bei mir die direkte Installation in meinem Home-Verzeichnis. Das ist zwar nicht die optimale Lösung, denn damit ist dieses Programm von Aktualisierungen ausgenommen, jedoch fiel mir erstmal nichts besseres ein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;latexmk&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Perl-Script latexmk ist äußerst praktisch, um alle notwendigen Verarbeitungsschritte automatisch auszuführen. Es ermittelt die Abhängigkeiten (eingeschlossene Bilder, Bibliografie), prüft den Status aller Dateien im Projekt und führt dann genau die Schritte aus, welche notwendig sind. Wenn man das nicht hat, muss man sehr häufig die Einzelschritte (die Programme latex und bibtex) ausführen, um bei Änderungen im Dokument ein wirklich aktuelles PDF zu erhalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Installieren muss man Perl (wenn es noch nicht vorhanden ist) und das Skript selbst. Windows-Nutzer sollten &lt;a href=&#34;http://www.activestate.com/activeperl/&#34;&gt;Active Perl&lt;/a&gt; installieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install perl&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install latexmk&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Anwendung von latexmk sieht dann für PDFs so aus:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
project_directory$ latexmk -pdf dokument.tex&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;biblatex&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obwohl es zur Zeit noch nicht für die Allgemeinheit veröffentlicht ist (beta-Stadium), hat mir die Mächtigkeit des Pakets &lt;a href=&#34;http://www.ctan.org/pkg/biblatex&#34;&gt;biblatex&lt;/a&gt; so imponiert, dass ich es für meine Referenzen gern verwende. Ursprünglich brauchte ich eine saubere Lösung für nach Kapiteln aufgeteilte Referenzen in meiner Dissertationsschrift, aber biblatex kann weit mehr und macht den Umgang mit Referenzen viel einfacher als vorher. Denn bislang musste man aus einer unüberschaubaren Vielfalt von Paketen auswählen, wenn man mit dem Minimalstandard von BibTeX nicht zufrieden war. Nun braucht man also nur noch ein Paket &amp;#8212; biblatex.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install biblatex&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zum normalen Zitieren muss man sich an ein paar neue Befehle gewöhnen. Ein indirektes Zitat in Klammern, welches bei uns Ingenieuren das häufigste ist, erhält man mit &lt;em&gt;\parencite{key}&lt;/em&gt;. Der Befehl &lt;em&gt;\printbibliography&lt;/em&gt; erstellt genau an dieser Stelle ein Referenzverzeichnis (Bibliographie) mit allen zitierten Quellen. Das Aussehen der Bibliographie und der Zitate im Text richtet sich nach dem Zitierstil, den man beim Laden des Paketes mit angeben kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
\usepackage[style=apa]{biblatex}&amp;lt;br /&amp;gt;
\bibliography{bibfile_name}&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den &lt;a href=&#34;http://www.ctan.org/pkg/biblatex-apa&#34;&gt;APA-Zitierstil&lt;/a&gt; kann man leider nur manuell installieren (siehe Dokumentation). Danach muss man aber noch die LaTeX-Installation aktualisieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo texconfig rehash&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Problem war dann noch, dass das &lt;a href=&#34;http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/csquotes/&#34;&gt;csquotes-Paket&lt;/a&gt; veraltet war. Auch da musste ich manuell die Dateien an die richtige Stelle kopieren und mit &lt;em&gt;texconfig rehash&lt;/em&gt; die LaTeX-Installation aktualisieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etwas Aufwand ist das schon, dafür steht mir jetzt wieder ein komplettes System zur Verfügung, mit dem ich an meiner dritten Publikation feilen kann.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A LaTeX template for my dissertation</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/05/a-latex-template-for-my-dissertation/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2009 16:49:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/05/a-latex-template-for-my-dissertation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In the recent weeks I have spent a lot of time to polish the draft of my dissertation with the help of LaTeX. In this article, I would like to share the packages I used. This list of packages comes close to a template, but you must still decide which package you need.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In general, I wanted to have a &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/PdfTeX&#34;&gt;pdfTeX&lt;/a&gt;-compliant document.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. KOMA Script&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;documentclass[DIV=calc, 11pt, parskip=half]{scrreprt}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The basis for my dissertation is the &lt;em&gt;report&lt;/em&gt; class of KOMA Script. I will change this to &lt;em&gt;book&lt;/em&gt; once I come close to printing, but for reviewing &lt;em&gt;report&lt;/em&gt; is fine. It is intended for European formats (A4 is the default paper size).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I let LaTeX compute the page margins (DIV=calc). This is the easiest way to guarantee good readability for different font sizes. The basic idea is that a certain number of letters per line is optimal for reading. This leads to rather large margins but good readability. The font size is specified with &lt;em&gt;11pt&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;parskip=half&lt;/em&gt; makes LaTeX separate paragraphs with space between them (indenting is the default).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Language-specific packages&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage[english]{babel}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The babel package allows you to set the language(s) of the document. This effects a lot of things, hyphenation for instance, but also section headings like &lt;em&gt;Table of contents&lt;/em&gt; or &lt;em&gt;References&lt;/em&gt;, which are changed according to the language specified. You can even have multiple languages in one document.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage[utf8]{inputenc}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Almost everybody outside of English-speaking countries runs into problems with special characters like the German Umlauts (&amp;auml;&amp;ouml;&amp;uuml;&amp;Auml;&amp;Ouml;&amp;Uuml;). To make LaTeX process and display these special characters correctly, you need the &lt;strong&gt;inputenc&lt;/strong&gt; package. It takes the document&amp;#8217;s &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Character_encoding&#34;&gt;character encoding&lt;/a&gt; as argument.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage[T1]{fontenc}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This package makes LaTeX load a new, extended fonts with all these European accented characters. So they are displayed nicely.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Graphics&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage{graphicx}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If you want to include graphics in your document, you will need one package for this. I use the &lt;strong&gt;graphicx&lt;/strong&gt; package, which provides the command &lt;em&gt;includegraphics&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage[small, bf, up, hang]{caption}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The default captions of LaTeX do not look very appealing, since they use the exact same font as the normal text. The &lt;strong&gt;caption&lt;/strong&gt; package lets you choose a different layout for captions, as given in the package options. &lt;em&gt;small&lt;/em&gt; means that a smaller font size is used, &lt;em&gt;bf&lt;/em&gt; refers to the caption label which is made bold faced, &lt;em&gt;up&lt;/em&gt; means regular upright font and &lt;em&gt;hang&lt;/em&gt; refers to the way how multiple lines are dealt with.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage[percent]{overpic}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Another problem is using text with graphs. If you design graphs with a program, you will almost certainly have a different font and &amp;emdash; depending on the figure size &amp;emdash; a different font size compared to the rest of your document. One solution for this is the &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/PSfrag&#34;&gt;PSfrag&lt;/a&gt; package, with the big disadvantage that it does not work for &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/PdfTeX&#34;&gt;pdfTeX&lt;/a&gt;. The &lt;strong&gt;overpic&lt;/strong&gt; package is compatible with pdfTeX, you have to specify the coordinates where LaTeX constructs are inserted. I prefer the &lt;em&gt;percent&lt;/em&gt; option, where relative coordinates are used, in case of image scaling.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Maths&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;My dissertation does not contain a lot of mathematical formula. But there are some elements to consider.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage{amsmath}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The amsmath package provides a lot of commands and environments for maths. Just loading the package makes mathematic terms look nicer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage{nicefrac}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The normal way to typeset fractions is with a horizontal fraction line. This uses a lot of space. The &lt;strong&gt;nicefrac&lt;/strong&gt; package provides the &lt;em&gt;nicefrac&lt;/em&gt; command, which creates a fraction with diagonal fraction line.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage{units}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Most documents use either a full space between number and unit (2.3 N) or no space at all (2.3N). Both looks nasty, a half space is the optically pleasing distance (2.3&amp;thinsp;N). The units package provides the commands unit[2.3]{N} and unitfrac[4.3]{Nm}{s} for nicely set units.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Tables&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setting large tables with LaTeX is a pain and one area where &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wysiwyg&#34;&gt;WYSIWYG&lt;/a&gt; typesetting programs offer a much more intuitive approach. But it works with LaTeX as well, if you know the tricks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage{booktabs}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Most people tend to draw all conceivable lines in tables. But this is not necessary, as the elements of a table are already aligned. In books, you will therefore find only three horizontal lines per table, one above the heading, one below, and a last one at the bottom of the table. The booktabs package provides these three lines or rules (British English) as &lt;em&gt;toprule&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;midrule&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;bottomrule&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;usepackage{multirow}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;usepackage{rotating}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sometimes, you will need text which spans multiple rows. Since space is precious, I have used rotated text in these cases, requiring the packages &lt;strong&gt;rotating&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;multirow&lt;/strong&gt;. The rotating package provides the &lt;em&gt;sideways&lt;/em&gt; environment for the task I described, but you can also easily rotate a whole table by using the &lt;em&gt;sidewaystable&lt;/em&gt; instead of the &lt;em&gt;table&lt;/em&gt; environment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. Bibliography&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One of the big strengths of LaTeX is the handling of bibliographic data with &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/BibTeX&#34;&gt;BibTeX&lt;/a&gt;. The prerequisite for using BibTeX is to organize your bibliography in a database. There are numerous options available, I used &lt;a href=&#34;http://www.citeulike.org&#34;&gt;CiteULike&lt;/a&gt;, an online solution. It takes some effort to post all your read articles, books, and conference proceedings in there, but the merit is a database which you can easily integrate in any of your publications. All you need to know is a key for each publication, e.g. AuthorYear. But BibTeX has also some drawbacks, therefore, a lot of LaTeX packages exist to provide an easier interface to BibTeX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_usepackage[style=apa, noremoteinfo,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;hyperref=auto,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;bibencoding=inputenc,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;refsection=chapter]{biblatex}_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One of the more recent developments is the &lt;strong&gt;biblatex&lt;/strong&gt; package, which aims to provide a full LaTeX interface to the bibliography. It is compatible with the &lt;strong&gt;hyperref&lt;/strong&gt; package, allows section bibliographies and everything else you could ever want. I use the APA style for citations and the bibliography (&lt;em&gt;style=apa&lt;/em&gt;), the option &lt;em&gt;noremoteinfo&lt;/em&gt; prevents LaTeX from printing DOI links and other nasty stuff in the bibliography, &lt;em&gt;bibencoding=inputenc&lt;/em&gt; sets the character encoding of the bibliography to the same value as specified in the package &lt;strong&gt;inputenc&lt;/strong&gt;, and &lt;em&gt;refsection=chapter&lt;/em&gt; automatically creates section-wise bibliographies on the chapter level of the document.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the document, I use &lt;em&gt;parencite{key}&lt;/em&gt; for citations in parenthesis and &lt;em&gt;textcite{key}&lt;/em&gt; for citations that are part of the text. And &lt;em&gt;printbibliography&lt;/em&gt; prints the bibliography exactly at this place.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7. Miscallenious&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage{microtype}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Without understanding the details of microtypography, just using this package improves certain typographic features of your document (ever heard of character protrusion or font expansion?)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage{xspace}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Whenever you define a text macro with &lt;em&gt;newcommand&lt;/em&gt;, e.g. for typesetting special terms, you will encounter the problem of a missing space after the macro. Therefore, you need an intelligent space (&lt;em&gt;xspace&lt;/em&gt;) in the macro definition, which occurs in normal text but not at the end of the sentence.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>This!</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/03/this/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Mar 2009 21:52:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/03/this/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich schreibe. An meiner Diss. Ich habe sie &lt;strong&gt;This!&lt;/strong&gt; genannt, das klingt so wie Diss und erinnert mich an Peter Gabriels Album &lt;a href=&#34;http://petergabriel.com/discography/release/So/&#34;&gt;So&lt;/a&gt;, ein Weihnachtsgeschenk meiner Schwester.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schreibe. Über die Ergebnisse der Ruderstudie mit Wettbewerbern. Teilnehmer 1 hat reagiert, und das deutlich. Man sieht es an den Graphen, den Prunkstücken dieses Kapitels. Es lässt sich so viel aussagen mit einem Graphen. Dann brauche ich auch weniger zu schreiben. Es springt dem Leser dann ins Auge. Aber nur, wenn der Graph gut gemacht ist und in sich das Studiendesign, die Einzelergebnisse, die Durchschnittswerte pro Block mit Standardabweichungen und am besten noch die Schlussfolgerungen in sich vereint und dabei nicht unübersichtlich wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schreibe. Ein &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Matlab&#34;&gt;Matlab&lt;/a&gt;-Skript zum Zeichnen eines Graphen. Es wird immer länger, Zeile um Zeile kommt hinzu. Zuerst waren da nur die blauen Datenpunkte, etwas chaotisch zeigten sie den Wert einer Variablen (zum Beispiel der Maximalkraft) für jeden Ruderschlag an, und das für die gesamte Rennstrecke von 2000&amp;thinsp;m. Aber das reicht nicht, man muss noch die Blöcke sehen. Die neutralen Blöcke, in denen die Gegner nichts machen und die Gegner-Blöcke, in denen die gegnerischen Boote attackieren oder zurückfallen. Senkrechte rote Linien für die Blockgrenzen, das ist schon mal ein Anfang. Aber wie kann man die Gegner-Blöcke noch durch eine andere Hintergrundfarbe hervorheben? Zuerst versuche ich es mit dem Befehl patch, damit kann man beliebige Polygone zu einem Graphen hinzufügen. Aber dieser verdeckt die Randlinien. Die Lösung bringt dann der Befehl &lt;a href=&#34;http://www.mathworks.com/access/helpdesk/help/techdoc/ref/image.html&#34;&gt;image&lt;/a&gt;, ein entsprechend den Blöcken definiertes Bild dient als Hintergrund des Graphen. Blaue Punkte auf dezent hervorgehobenen Blöcken, getrennt durch vertikale rote Linien. Schön wäre noch, bei jedem Block den Mittelwert der Variablen und die Standardabweichung einzuzeichnen. Mit horizontalen, schwarzen, dicken Linien kommen die Mittelwerte hinzu, mit dünneren Linien, die sich nach oben und unten strecken, die Standardabweichungen. Jetzt noch zuschneiden auf die richtige Größe, damit es ohne weitere Verarbeitung in die Diss eingefügt werden kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schreibe. Mit &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/LaTeX&#34;&gt;LaTeX&lt;/a&gt;-Befehlen füge ich die Graphen ein. Und beschrifte noch die Blöcke, damit klar ist, welche neutral und welche durch Aktivitäten der Gegner geprägt sind. Dies in allen Graphen. Diese Wiederholung einer ähnlichen Aufgabe, in der sich nur die Reihenfolge der Konditionen verändert, schreit nach einem Makro. So weit ist es mit mir gekommen, das Dokument hat sich in eine Struktur verwandelt, welche stets verbessert werden kann. Ich sehe überall Struktur, die Ähnlichkeit von Abschnitten, die Möglichkeit, etwas eleganter zu lösen, mit weniger Redundanzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schreibe. 85 Seiten ist &lt;strong&gt;This!&lt;/strong&gt; jetzt stark. Es ist nicht mehr viel, das Ziel ist in Sicht. Dann wird die erste Fassung vollendet sein.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ten Reasons to Typeset Scientific Texts in LaTeX</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/12/ten-reasons-to-typeset-scientific-texts-in-latex/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Dec 2008 22:44:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/12/ten-reasons-to-typeset-scientific-texts-in-latex/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Whenever you write a report in a scientific environment, a Master thesis, a journal publication, or a dissertation, you have the choice which text editing tool to use. It comes usually down to Word vs. LaTeX. I will now argue why you should use LaTeX.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Focus on content, not layout.&lt;/strong&gt; When editing your LaTeX document with the editing program of your choice you can focus on the content. You need to provide some logical markup (this is a section, this is a reference citation), but that is easy to learn. Most Word users tend to focus on layout instead of content and structure.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Free.&lt;/strong&gt; LaTeX is completely free. Just download it and use it.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;No crashes.&lt;/strong&gt; Increasing page numbers and complexity sometimes leads to Word documents that crash and can not be reopened. Imagine this happening one day before you have to submit your thesis!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Reproducible results.&lt;/strong&gt; When using more advanced features like automatic table of contents, internal references, or automatic managing of bibliographies, Word tends to do changes at unforeseen times, destroying the reformatting work of hours. This will not happen with LaTeX, if you got it to do something it will not change back.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Better look.&lt;/strong&gt; There are a lot of rules how to create documents that look good. It&amp;#8217;s about margins, aspect ratios of text columns, connecting certain letters and many other things experienced typesetters know. And LaTeX will use these rules, if you let it! So the results just look far better than those created with Word.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Better layout of equations.&lt;/strong&gt; Same as above goes for mathematical equations. They just look better. Try this in Word: &lt;div id=&#34;attachment_1854&#34; style=&#34;width: 186px&#34; class=&#34;wp-caption alignnone&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-content/uploads/2009/09/formel.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-content/uploads/2009/09/formel.png&#34; alt=&#34;Mathematische Formel, gesetzt mit LaTeX&#34; title=&#34;Mathematische Formel&#34; width=&#34;176&#34; height=&#34;50&#34; class=&#34;size-full wp-image-1854&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Mathematische Formel, gesetzt mit LaTeX
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Floating environments.&lt;/strong&gt; In LaTeX, you can provide figures or tables and let the system decide where exactly to put them. So there are no empty areas when you add a sentence on a page with an image.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Units.&lt;/strong&gt; When you need to report a measure with a unit, you may either write 9.2m or 9.2 m, both looks strange. The solution is an unbreakable half space, like 9.2&amp;thinsp;m. And the LaTeX package units provides an easy command for that and does the typesetting for you.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reference management.&lt;/strong&gt; As a scientist you read lots of papers which you may want to use in your scientific text. I used also once a Word-Endnote combination, but was not satisfied at all. It was impossible to change the location of the references list, since Word would redo my brave attempts to push it to a different space and looking for references needed a lot of clicks. In contrast, LaTeX comes with BibTeX, where you give a key to each reference and can easily cite it with that key. You can also change the way you want to cite, from numbers like [3] to Author names like (Rondel and McDouglas, 1992).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Packages for all kinds of special problems.&lt;/strong&gt; There is a multitude of free packages which solve all kind of problems. Want nicer figure captions? Need to typeset chemical formula? Want to cite in APA style? No problem, there are packages around for that.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How to add logos to all your pages with LaTeX</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/01/how-to-add-logos-to-all-your-pages-with-latex/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jan 2008 17:11:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/01/how-to-add-logos-to-all-your-pages-with-latex/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Given the problem that you want to put one or several logos in your document header, I found the following solution. All the lines have to be inserted in the document preamble, meaning before the \begin{document} line. You will need your logos in the appropriate format (in most cases EPS, pdflatex requires PDF, PNG, or JPG) in your document folder. I will assume logo1.eps and logo2.eps are the file names for the two logos. You will also need the graphicx package to actually include your graphic files.&lt;/p&gt;

&lt;pre name=&#34;code&#34; class=&#34;latex&#34;&gt;\usepackage{fancyhdr}
\addtolength{\headheight}{1.5cm} % make more space for the header
\pagestyle{fancyplain} % use fancy for all pages except chapter start
\lhead{\includegraphics[height=1.3cm]{logo2}} % left logo
\rhead{\includegraphics[height=1.3cm]{logo1}} % right logo
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % remove rule below header
&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Correcting CiteULike when Using with Natbib, sed</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/06/correcting-citeulike-when-using-with-natbib-sed/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jun 2006 21:12:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/06/correcting-citeulike-when-using-with-natbib-sed/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Using &lt;a href=&#34;http://www.citeulike.org&#34;&gt;CiteULike&lt;/a&gt; for administrating my paper bibliographic information is quite nice. I have all the information I need for citing the sources in papers, as CiteULike provides export capability for BibTeX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The problem with this approach and the package &lt;em&gt;natbib&lt;/em&gt; is that URL addresses, ISSN numbers and DOI stuff is used for creating the bibliography, looking nasty in my opinion. Therefore I used the powerful stream editor &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Sed_%28Unix%29&#34;&gt;sed&lt;/a&gt; to delete these lines from my BibTeX file and also adding curly braces around capital letters in the title.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CorrectCiteULike.sed&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;`&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;correcting-mistakes-of-citeulike-bibtex-export-tool-br&#34;&gt;Correcting Mistakes of CiteULike BibTeX Export Tool&lt;br /&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;h1 id=&#34;delete-url-lines-look-nasty-with-natbib-br&#34;&gt;delete URL lines (look nasty with natbib)&lt;br /&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;/url =/ d&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;delete-issn-lines-look-nasty-with-natbib-br&#34;&gt;delete ISSN lines (look nasty with natbib)&lt;br /&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;/issn =/ d&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;delete-doi-lines-look-nasty-with-natbib-br&#34;&gt;delete DOI lines (look nasty with natbib)&lt;br /&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;/doi =/ d&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;create-curly-braces-around-capital-letters-in-titles-br&#34;&gt;create curly braces around capital letters in titles&lt;br /&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;/\ttitle = {[^{]/  s/[A-Z]/{&amp;amp;}/g&lt;br /&gt;
`&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Makefile&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All you have to do now is to include the sed command in your Makefile, right in front of the bibtex command.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
sed -i -f correctCiteULike.sed exported_bibtex_file.bib&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einarbeitung, Werkzeuge</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/07/einarbeitung-werkzeuge/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2005 15:26:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/07/einarbeitung-werkzeuge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich sitze an meinem Schreibtisch im untersten Stockwerk des Krankenhauses Balgrist. Im Zimmer sind noch drei andere Leute, das Klima ist locker, aber ein jeder macht halt sein Ding. Und mein Ding ist halt momentan die Einarbeitung, wobei ich da auch völlig freie Hand habe. Eine kleine Aufgabe gibt es, ich soll das Programm für das Lokolift-System (der Teil, welcher den Patienten hält) für einen klinischen Test modifizieren. Dafür sind einige Tests notwendig, um dann die Programmänderung durchzuführen. Aber das war auch nicht weiter dringlich, wenn ich das recht verstanden habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und so schaue ich vor allem in die Simulink-Anleitung hinein, mit Labview werde ich mich später noch eingehender beschäftigen. Daneben überlege ich mir auch, wie ich während der Dissertation möglichst professionell und effizient arbeiten kann. Ich möchte eigentlich auf meine Diplomarbeit noch was draufsetzen. Die folgenden Werkzeuge werde ich wohl zur Textgestaltung und Abbildungserstellung einsetzen:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/LaTeX&#34;&gt;LaTeX&lt;/a&gt; als Textsatzsystem (wie gehabt)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.vim.org&#34;&gt;Vim&lt;/a&gt; als Editor (auch schon während der Diplomarbeit genutzt)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://vim-latex.sourceforge.net&#34;&gt;Vim-LaTeX&lt;/a&gt; LaTeX-Erweiterung für Vim&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/software/make/&#34;&gt;Makefile&lt;/a&gt; zum Compilieren und Aktualisieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.gnuplot.info&#34;&gt;GNUplot&lt;/a&gt; zum Erstellen der Graphen (ist für Makefile notwendig)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LaTeX-Ärger, ein Punkt zuviel</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/03/latex-%C3%A4rger-ein-punkt-zuviel/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/03/latex-%C3%A4rger-ein-punkt-zuviel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bislang habe ich stets über Word-User gelächelt, wenn sie kurz vor Abgabe noch vor irgendwelchen obskuren Problemen standen. Nun hat es mich als passionierten LaTeX-User auch mal erwischt. Der aufgetretene Fehler ist zwar nicht weiter schlimm, aber dennoch nervig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Überschriften-Nummerierung soll &amp;#8211; laut Vorschrift &amp;#8211; ohne Punkt abschließen, also in der Art &lt;em&gt;2.3.4&lt;/em&gt; und &lt;strong&gt;nicht&lt;/strong&gt; als &lt;em&gt;2.3.4&lt;/em&gt;&lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt; Und genau das trat auf, sämtliche Nummerierungen wiesen diese Unart auf, die standardmäßig auch nicht vorgesehen ist. Nach langem Testen bemerkte ich, dass ein kleiner, unscheinbarer Befehl Quell allen Übels war, nämlich &amp;ldquo;\appendix&amp;rdquo;. Der ist aber wichtig, um den Anhang mit neu beginnender Buchstaben-Nummerierung von den normalen Kapiteln zu trennen. Also einfach auskommentieren ist nicht. Und selbst die manuelle Methode versagte, der ins Auge springende Punkt trat wieder auf.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachtrag: Die Lösung für alle KOMA-Script-Klassen ist die Option &lt;strong&gt;pointlessnumbers&lt;/strong&gt;, welche als optionales Argument der Dokumentklasse übergeben wird. Die neue Variante wäre &lt;strong&gt;numbers=noenddot&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>