<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zeitung on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/zeitung/index.xml</link>
    <description>Recent content in Zeitung on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/zeitung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Weltwoche</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/04/weltwoche/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2006 19:05:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/04/weltwoche/</guid>
      <description>&lt;p&gt;War ich bislang der fast unumstößlichen Überzeugung, dass es keine bessere (Wochen-)Zeitung als die &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/index&#34;&gt;ZEIT&lt;/a&gt; gäbe, muss ich dies jetzt revidieren. Auch die Schweiz hat neben der allseits bekannten Tageszeitung &lt;a href=&#34;http://www.nzz.ch&#34;&gt;Neue Zürcher Zeitung (NZZ)&lt;/a&gt; eine gute Wochenzeitung zu bieten, nämlich die &lt;a href=&#34;http://www.weltwoche.ch&#34;&gt;Weltwoche&lt;/a&gt;. Dank meiner Lesung beim Kulturfestival letzten Dezember kam ich in den Genuss eines Jahresabos besagter Zeitung. Erst jetzt habe ich das eingelöst, vorher hatte ich nämlich noch ein Probeabo der NZZ am Sonntag laufen. Nachdem das abgelaufen war, war die Bahn frei für eine neue wöchentliche intellektuelle Anregung printtechnischer Natur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit der ersten Ausgabe bin ich recht zufrieden, die Artikel sind schön hintergründig, nur mit der optischen Aufmachung der ZEIT kann sich die Weltwoche nicht so recht messen. Auch die schöne Möglichkeit, auf Artikel zu verlinken, funktioniert nicht, da die Inhalte aller Artikel nur den Abbonenten vorbehalten sind. Pro Ausgabe gibt es dennoch einige frei zugängliche Artikel, so dass man auch mal reinschnuppern kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nachtrag (August 2009):&lt;/strong&gt; Nach einem Jahr Weltwoche-Abo kehrte ich reum&amp;uuml;tig zur ZEIT zur&amp;uuml;ck. Die populistische Machart der Weltwoche, vor allem das Leugnen des vom Menschen verursachten Klimawandels, hatten auf Dauer abschreckend gewirkt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fotosession Zürich bei Nacht</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/12/fotosession-z%C3%BCrich-bei-nacht/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2005 16:34:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/12/fotosession-z%C3%BCrich-bei-nacht/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Und eine letzte Fotosession möchte ich euch nicht vorenthalten. Ist ein bisschen viel, aber ich war fleißig am Wochenende und habe einige Filme digitalisiert. Deshalb kommt das jetzt alles auf einen Schlag. Die letzte Session entstand an einem Abend in Zürich. Ich startete in der Bahnhofstraße, der edlen Einkaufsmeile mit Juwellieren, extrem teuren Bekleidungsläden und anderen ausgesuchten Geldvernichtungsorten. Heiß diskutiert wird die neue Weihnachtsbeleuchtung, welche aus weiß leuchtenden Stäben besteht, welche vertikal direkt über der Straßenbahnverkabelung angebracht sind. Jeder Stab besteht aus ganz vielen Leuchtdioden, so dass er auch teilweise leuchten kann. In der Endkonsequenz gibt es dann lustige Muster, welche auch auf die Menge der vorbeilaufenden Passanten reagieren.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;wp-caption alignnone&#34; style=&#34;width: 510px;&#34;&gt;
  Tram fährt los by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;div class=&#34;wp-caption alignnone&#34; style=&#34;width: 510px;&#34;&gt;
    Zeitungsstapel im Wind by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>