<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Aufwärmen on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/aufw%C3%A4rmen/index.xml</link>
    <description>Recent content in Aufwärmen on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/aufw%C3%A4rmen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 3. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-03-31-grundkurs-stanislawski-strasberg-3-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2010 23:39:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-03-31-grundkurs-stanislawski-strasberg-3-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In nunmehr fast schon gewohnter Manier gingen wir an die Vorbereitung, mit körperlicher Aufwärmung, Zazen-Meditation und Sinneserinnerung. Aber es fiel mir nie so schwer wie heute. Zum einen war ich erkältet, was mein Körpergefühl stark veränderte und meine Konzentrationsfähigkeit beeinträchtigte. Mein Kopf fühlte sich verspannt und schwer an, das ging auch durch die Aufwärmung nicht weg. Und außerdem konnten es zwei Teilnehmer nicht lassen, unentwegt zu lachen. Sie waren direkt neben mir, immer wieder brach ein Lachen hervor. Es nahm kein Ende und zehrte an meinen erkältungsgeschwächten Nerven. In der Nacht zuvor war Vollmond gewesen, vielleicht lag es auch daran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf jeden Fall waren die ernsthaft sich Aufwärmenden in der Minderzahl, die drei neuen Leute zähle ich mal nicht mit, da sie sich noch nicht so recht trauten, akustisch mitzumachen. Das war auch so eine Sache, neue Gesichter in der Runde, was für die auf Außenstehende etwas befremdlich anmutende Aufwärmroutine nicht so optimal ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zazen und Sinneserinnerung liegen gut bei mir, wobei ich durch die Erkältung zwar weniger konzentriert aber dafür auch weniger ablenkbar war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einzelszene&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Vorbereitung einer Szene war Hausaufgabe gewesen. Meine Idee hatte ich im Weblog veröffentlicht (Eintrag vom 29. März), wodurch ich zwei hilfreiche Feedbacks erhalten hatte. Damit konnte ich die Szene noch verbessern und war gut vorbereitet. Dennoch, an einigen Stellen hatte ich mir wenig Gedanken gemacht und musste mehr oder weniger improvisieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Anfangsemotion war Wut auf Unordnung. Da konnte ich mich recht einfach hineinbegeben, ich führte ein imaginäres Gespräch mit meinem fiktiven liederlichen Mitbewohner und stellte mir bildhaft schimmelnde Kochüberbleibsel vor. So geladen konnte der Auftritt beginnen. Ich begann meine Schimpftirade, riss die Tür auf, schickte die unmissverständliche Aufforderung hinterher, doch endlich mal die Küche aufzuräumen, und betrat den Raum. In dessen Mitte stand eine Matratze und ein Stuhl, mehr brauchte ich nicht. Ich ging zum Stuhl. An dieser Stelle hatte ich mir nicht groß vorher überlegt, warum. Jedenfalls rückte ich den Stuhl zurecht, richtete ihn millimetergenau rechtwinklig aus. Der Pedant sollte deutlich werden. Dann ging ich raus, wieder auf meinen fiktiven Mitbewohner schimpfend, warum er denn meinen Stuhl verrückt habe. In der Zwischenzeit hatte ein Gehilfe den Stuhl wieder etwas verrückt. Somit fand ich bei meiner Rückkehr den Stuhl wieder im absoluten Chaos vor. Vor Schreck ließ ich den Metallbecher fallen und begann, an meinem Verstand zu zweifeln. Nach einer Weile ging ich dann raus, mit ein paar Worten der Entschuldigung an meinen fiktiven Mitbewohner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Feedback war überwiegend positiv, ich hatte den Raum gut genutzt und den Stuhl hervorragend eingesetzt, um meinen Charakter zu illustrieren. Mein fiktiver Mitbewohner war vielleicht nicht ganz realistisch, aber meine eigenen Emotionen ihm gegenüber kamen gut zum Ausdruck. Negativ war die Darstellung der Überraschung, das kam wohl nicht ganz authentisch rüber. Ist auch schwierig, das darzustellen, ich wusste ja schon, was passiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;drei Materialien/Gegenstände mit allen Sinnen in privater Atmosphäre entdecken&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DVD &amp;#8220;Book über Brook&amp;#8221; schauen&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 1. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-03-19-grundkurs-stanislawski-strasberg-1-lektion/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Mar 2010 00:10:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-03-19-grundkurs-stanislawski-strasberg-1-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEZET Oerlikon&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist nicht weit vom Bahnhof Oerlikon, das Gemeinschaftszentrum mit der charakteristischen Abkürzung &lt;a href=&#34;http://www.gz-zh.ch/gz-oerlikon/gz-oerlikon/&#34;&gt;TEZET&lt;/a&gt;. Es befindet sich in einem altehrwürdigen Haus in einem unspektakulären Braunton. Als ich weit vor der abgemachten Zeit dort schlendern ankomme, ist nicht viel los im Zentrum. Zwei junge Mädchen in Sportsachen kichern im Keller, aber ein handgeschriebener Zettel mit großen rosa Buchstaben weist mir den Weg nach oben. Helles Treppenhaus, alles angeschrieben, geräumige Toiletten mit schwer verständlichen Symbolen für Männlein und Weiblein, ich muss mehrmals hinschauen und bin doch nicht ganz sicher, dass ich im richtigen verschwinde. Der Kursraum ist anonym und hell, es gibt viele und große Fenster, helles Parkett, ansonsten praktische Stapeltische und Holzstühle, Blechschränke und auf den Schränken alle möglichen Spielsachen. Zwei Leute sind schon drin, weitere treffen ein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Theorie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir sollen Notizen machen, viele. Denn es gilt die Kausalkette des Lernens:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gesagt ist noch nicht gehört,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gehört ist noch nicht verstanden,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;verstanden ist noch nicht einverstanden,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;einverstanden ist noch nicht getan,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;getan ist noch nicht beibehalten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Das ist schon mal das erste, was wir aufschreiben. Ich muss zurück an die Uni denken, und an die Schule. Denn nachher kam es bei mir selten vor, dass ich fleißig mitschrieb. Einmal, bei einem Kundentermin hatte ich kein Schreibzeug dabei, dann wäre es wichtig gewesen, um Aufmerksamkeit zu signalisieren. Und nach meinen Vorträgen während des Doktorats schrieb ich immer emsig die Kommentare meines Profs mit. Aber ansonsten ist mir diese analoge Art der Aufzeichnung fremd geworden und ich empfand es als erfrischend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein weiteres Argument für das Mitschreiben ist die Vergesslichkeit. Unser Gedächtnis merkt sich nur 15% des Gehörten, 25% des Gesehenen, 60% des Gehörten und gleichzeitig Gesehenen und 75% des selbst gemachten. So in der Form habe ich schon oft Statistiken vernommen, jedoch hatte ich daraus immer abgeleitet, alles auszuprobieren und möglichst selbst zu machen. Aufschreiben ist aber mal ein Anfang und zwingt einen zur Verarbeitung und Klarheit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neben den Notizen sollen wir auch ein Tagebuch zu den einzelnen Lektionen führen und unserem Leiter schicken. Für mich bietet sich dieses Weblog als Medium dafür an, gegebenenfalls ergänzt durch private Aufzeichnungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Der erste Eindruck&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine ausgewählte Studie [1] zeigt, dass man einige Charaktereigenschaften von Menschen sehr schnell, zum Beispiel anhand kurzer Videoaufnahmen, analysieren kann. Von den fünf wichtigen Charakter-Eigenschaften (&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Big_Five_personality_traits&#34;&gt;Big Five&lt;/a&gt;) lassen sich Geselligkeit (Extroversion) und Offenheit für neue Erfahrungen besonders gut einschätzen. Weniger gut hingegen konnten die Testpersonen Aussagen zu Neurotizismus, Gewissenhaftigkeit und Gutherzigkeit machen. Die Intelligenz eines Menschen lässt sich ebenfalls bereits nach kurzem Kennenlernen erstaunlich gut beurteilen, besonders aufschlussreich ist die Art und Weise, wie die Beurteilten Zeitungsschlagzeilen lesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wichtig für die schauspielerische Arbeit ist die Kenntnis des eigenen ersten Eindrucks. Nur dann kann man entweder damit arbeiten oder aber &amp;ndash; bei entgegengesetztem Rollenprofil &amp;ndash; bewusst gegensteuern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Übung zum ersten Eindruck&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend war die praktische Umsetzung dieses Konzepts. Bis dahin hatte vor allem Marco gesprochen, der Kursleiter. Wir Kursteilnehmer waren mit Zuhören und Notizenmachen beschäftigt. Jetzt teilte uns Marco in Zweiergruppen ein, ich kam gegenüber Flurina zu sitzen. Wir hatten ein paar Minuten Zeit, um den anderen anzuschauen, dann sollten wir ihn vorstellen. Gesprochen wurde kein Wort.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich kam mir vor wie Sherlock Holmes im kürzlich herausgekommenen &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sherlock_Holmes_%282009%29&#34;&gt;Kinofilm&lt;/a&gt;. Die neue Freundin von Dr. Watson fragt Holmes, was er über sie aussagen könne. Und Holmes legt los, mit seiner Manie für Details kann er extrem viele richtige Aussagen treffen. Ich war weit davon entfernt. Beim Alter verschätzte ich mich extrem, beim deutsch-französischen Elternhaus genauso. Aber dafür weiß ich jetzt, wie ich wirke: musikalisch, willensstark, zurückhaltend, farbverachtend, sportlich. Ich hatte meine schwarzen Theatersachen und Turnschuhe an, meine Finger sind lang und erinnern viele an die eines Pianisten und mein Gesichtsausdruck an diesem Abend war anscheinend zurückhaltend und entschlossen zugleich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend war, wie stark die Wahl von Kleidung und Schmuck die entstehenden Charakterisierungen beeinflusste! Eine Goldkette wurde gleich zum Beruf stilisiert, schwarz lackierte Fingernägel gaben Rätsel auf und breitbeiniges Hinsetzen wurde als raumgreifend interpretiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spannung und Entspannung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schon lange wollte ich diese klassische Stanislawski-Übung mal sehen, an diesem Abend war es soweit. Eine Teilnehmerin sollte Liegestützen machen und der Kursleiter fragte sie europäische Hauptstädte ab. Bei Portugal war Schluss, sie konnte sich durch die körperliche Anstrengung einfach nicht konzentrieren. Danach meldete ich mich freiwillig für eine ähnliche Übung. Nach zwanzig Liegestützen sollte ich anspruchsvolle Kopfrechenaufgaben lösen. 12&amp;#215;27 war die erste, ich tippte erst auf 254, hatte mich aber vertan und korrigierte auf 324, das korrekte Ergebnis. &lt;sup&gt;62&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; stellte mich vor größere Probleme, aber letztlich kam ich auch da aufs richtige Resultat 15,5. Generell fallen solche Aufgaben und Denken bei einer körperlichen Anstrengung schwerer, die Gedanken quälen sich mühsam voran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wichtig für den Schauspieler ist die Fähigkeit der Entspannung. Er muss sich körperlich, emotional und seelisch entspannen, damit er bereit für den künstlerischen Prozess ist. Die Entspannungsroutine ist dabei wie eine Trennscheibe zwischen dem Alltagsleben und der Rolle. Ziel ist es, sich leer zu machen wie ein weißes Blatt Papier, auf dem sich das Kunstwerk entfalten kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da ein gemeinsames Aufwärmen nicht immer gewährleistet ist, haben wir ein Entspannungsritual entwickelt, das man auch allein auf engstem Raum durchführen kann. Denn an einem Filmset geht es hektisch zu und notfalls muss ein Stuhl ausreichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entspannungsritual&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ich sitze bequem auf dem Stuhl, fast so, als würde ich einschlafen wollen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durch langsame Bewegungen meiner Gliedmaßen und meines Körpers überprüfe ich, wo es heute hakt. Sind die Beine noch schwer von der Radtour? Ist der Nacken verspannt vom Bürojob? Oder stecken mir noch die Liegestütze der Stanislawski-Übung in den Trizeps? Es kann jeden Tag etwas anderes sein.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dann massiere/dehne/bewege ich die mehr oder weniger betroffenen Körperteile und mache dabei unentwegt Geräusche, um emotionalen Stress abzubauen und meine Stimme zu trainieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wenn ich mit dem ganzen Körper durch bin, beginne ich eine einfache Zazen-Meditation. Ich atme zweimal tief durch, mache Kreise mit dem Oberkörper, die immer enger werden, bis ich mein Zentrum gefunden habe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ich konzentriere mich auf den Atem und zähle nach Belieben, aber maximal bis zehn. Ich möchte eins werden mit der aktuellen Zahl, nichts anderes existiert.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wenn die Meditation nicht funktioniert, geht es zurück zu 3.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nach der Meditation geht es zu einer Sinneserinnerung. Ich erinnere mich möglichst lebhaft an ein sinnliches Erlebnis, zum Beispiel das Zubereiten und Genießen von Tee.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Authentizität&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Mensch ist gekennzeichnet durch seine Vergangenheit, seine momentane psychische Befindlichkeit, seine Körperlichkeit und sein aktuelles Bedürfnis und Ziel. Für eine Rolle gilt es, diese Punkte stimmig darzustellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Methoden dafür sind&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Informationsbeschaffung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;eigene Erfahrungen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erfahrung sammeln, Handlung selbst machen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erfahrungen jenseits des Machbaren, Erlebten (z.B. Teufel) lassen sich nur indirekt angehen durch Objektarbeit.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sinneserinnerung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wahrnehmungen werden dann leichter gespeichert, wenn sie eine emotionale Bedeutung haben. Deshalb sind die meisten Sinneserinnerungen emotional geladen. Ziel der Übung Sinneserinnerung ist es, den Gegenstand wieder zum Leben zu erwecken, als geschähe es in diesem Moment erneut. Beim Austesten am realen Objekt sollte man auf Details achten und den Gegenstand in eine neue Perspektive befördern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Übung zur Sinneswahrnehmung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit verbundenen Augen den Raum erforschen, sich an die Sinneseindrücke erinnern. Besonders interessant ist der Riechsinn, der wenig gebraucht wird aber eine starke emotionale Bedeutung hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bewusst und mit allen Sinnen durchs Leben gehen, Geruch, Temperatur und Geräusche aufsaugen, Früchte untersuchen, Augen schließen und nur hören.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entspannungsübungen, Zazen praktizieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Warmes Getränk bewusst zubereiten und genießen für Sinneserinnerung am Anfang der nächsten Lektion&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;[1] Peter Borkenau, Anette Liebler, &lt;a href=&#34;http://psycnet.apa.org/index.cfm?fa=buy.optionToBuy&amp;amp;id=1992-27231-001&amp;amp;CFID=7155824&amp;amp;CFTOKEN=78300273&#34;&gt;Trait inferences: Sources of validity at zero acquaintance&lt;/a&gt;, Journal of Personality and Social Psychology. Vol 62(4), Apr 1992, pp. 645-657.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bewegung im Theater</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-01-25-bewegung-im-theater/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2010 23:22:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-01-25-bewegung-im-theater/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Theater spielen heißt etwas tun und dabei den gesamten Körper einzusetzen. Eine Theaterprobe muss unbedingt körperliche Aktivitäten enthalten, sonst wird Theater zu einer rein geistigen Übung ohne physische Wahrheit. Ich möchte einige Übungen vorstellen, um Bewegung in die Theaterprobe einzubauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Isolationsübung (zu Musik)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man nutzt den ganzen Körper, konzentriert sich nacheinander auf Fußgelenke, Knie, Hüfte, Oberkörper, Schultern, Kopf, Ellbogen, Handgelenke und schließlich die Fingerspitzen. Danach kann man noch frei kombinieren, richtig Gas geben und schließlich wieder runter kommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Laufübungen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Laufen ist etwas extrem Elementares. Eine Übung besteht darin, dass alle durch den Raum laufen und der Leiter die Stimmung vorgibt. Bei Bedarf kann man noch gelegentlich einfrieren und einige Leute zum Anschauen befreien. Bei einer anderen Variante der Laufübung gibt der Leiter das Tempo in Abstufungen von 1 bis 10 vor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Folgen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alle laufen herum und folgen einer Person, machen also genau das Gleiche. Die Leitperson kann das Tempo verändern, Sprünge einbauen, was immer ihr einfällt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Au ja!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alle sind auf der Bühne. Einer schlägt laut etwas vor, zum Beispiel auf den Boden legen oder an eine Wand gehen. Dann rufen alle &amp;#8220;Au ja!&amp;#8221; und führen die Handlung aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gruppen-Einfrieren&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Gruppe bewegt sich im Raum. Einer friert ein, alle anderen folgen so schnell wie möglich. Jemand anders fängt wieder an mit bewegen. Wieder folgen alle anderen. Es funktioniert tatsächlich und gibt ein unheimliches Gruppengefühl.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>