<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tu Dresden on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/tu-dresden/index.xml</link>
    <description>Recent content in Tu Dresden on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/tu-dresden/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Michael Neuwirth: Independence Day oder die letzte Bastion des Mannes</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-06-24-michael-neuwirth-independence-day-oder-die-letzte-bastion-des-mannes/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2005 22:50:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-06-24-michael-neuwirth-independence-day-oder-die-letzte-bastion-des-mannes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der &lt;a href=&#34;https://die-buehne.tu-dresden.de/&#34;&gt;bühne&lt;/a&gt;, dem Studenten-Theater der TU Dresden wurde heute für eine schauerlich geringe Anzahl von Besuchern besagtes Stück gegeben. Mit Anke und Robert war ich dort.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück war vor allem unterhaltsam, sechs Extremtypen von Männern treffen sich und verbringen einen feucht-fröhlichen Abend zusammen. Alle sind auf die eine oder andere Weise frustriert von der Damenwelt. Im Laufe des Abends gibt es dann zahlreiche Spiele, der Höhepunkt war eine Karaoke-Session.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vorlesung &amp;#252;ber Kafka</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-05-25-vorlesung-ueber-kafka/</link>
      <pubDate>Wed, 25 May 2005 18:00:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-05-25-vorlesung-ueber-kafka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Durch Zufall habe ich heute einer Vorlesung über Franz Kafka beigewohnt. Wir hatten die große Holzplatte für den Roboterwettbewerb in einem Hörsaal aufgebaut und waren gerade am Testen, als plötzlich immer mehr Studentinnen in den Raum strömten. Ihre Vorlesung war &amp;#8211; ohne unser Wissen &amp;#8211; hierhin verlegt worden, wir mussten weichen. Ich blieb, reihte mich ein unter die Germanistinnen. Denn es sollte um Kafka gehen, ein Schriftsteller, der zwar nicht zu meinen absoluten Favoriten zählt, aber den ich dennoch als wichtigen Autor empfinde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fragmentierung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am interessantesten fand ich die anfänglichen Ausführungen zur Fragmentierung des Werkes von Franz Kafka. Diese Fragmentierung unterteilte der Dozent in drei Ebenen: hervorgerufen durch Krankheiten und den frühen Tod Kafkas, durch die nur teilweise Überlieferung des Werkes und willentliche Fragmentierung. Letztere ist natürlich besonders interessant, das bewusste Offenlassen von Romanen, das abrupte Beenden. Kafkas Arbeitsweise soll auch dergestalt gewesen sein, dass er stets nur Fragmente schrieb, die man lose aneinandersetzen kann, da sie Anknüpfungspunkte besitzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bezug zu Weblogs&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mir fiel dazu ein, dass Weblog-Einträge, so man sie als literarische Ausdrucksform betrachtet, eine ähnliche Form darstellen. Sie stellen Fragmente dar, sprechen in erster Linie für sich selbst. Anknüpfungspunkte können über Links leicht hergestellt werden. Schon seit einiger Zeit treibt mich die Idee um, wie man Literatur und Weblogs vereinen könnte. Ich sehe da einfach ein gewissen Potenzial, da Weblogs mit ihren technischen Möglichkeiten eine bestimmte Art der literarischen Darstellung ermöglichen. Nicht für einen streng linearen Roman, aber gerade für die fragmentarische Darstellung, die assoziativ verknüpft werden kann, erscheint mir das Internet mit seinen Möglichkeiten ein geeignetes Medium.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diplomverteidigung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-04-20-diplomverteidigung/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2005 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-04-20-diplomverteidigung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich stehe auf und gehe nach vorn. Der Moment ist gekommen, ein letzter Vortrag, ein letztes Mal Fragen beantworten müssen, dann wird es vorüber sein. Ich schaue in die Runde. Prof. Gerlach sitzt mir gegenüber in der Mitte, neben ihm Dr. Norkus im ungewohnten Anzug. Einige Mitarbeiter des Instituts haben sich zu so früher Stunde eingefunden. Und zu beiden Seiten sitzen Freunde, die mich mit ihren freundlichen gespannten Mienen still anfeuern. Der Vortrag beginnt, ich habe ihn nicht geübt, die Worte fließen, erst etwas holperig, dann immer besser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die letzte Nacht habe ich schlecht geschlafen, mich stundenlang herumgewälzt. Es waren wahrscheinlich nur wenige Stunden Schlaf, die ich bekommen habe. Die letzte Woche war ein wenig stressig gewesen, da ich noch ein Poster anfertigen und die Präsentation verbereiten musste. Und zuvor hatte ich mich in der Endphase der Arbeit befunden, Korrekturen eingebaut, Grafiken neu gezeichnet, immer wieder Sätze verändert, Absätze umformuliert, Gliederungen überdacht. Es reicht jetzt. Nur noch diesen Vortrag, dann ist Schluss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wahrscheinlich wirke ich entspannt und souverän, zu oft habe ich Rhetorik-Trainings absolviert, als dass man mir Aufregung ansähe. Ich bin aufgeregt, innerlich, aber irgendwie auch müde und abgespannt. Ich bin fertig mit diesem Thema, die Arbeit ist geschrieben, die Anregungen und Fragen zwar nett und hilfreich, aber zu spät. Eigentlich stehe ich auch nicht selbst da vorn. Es ist jemand anders, den ich für solche Zwecke in der Hinterhand habe. Ein Teil von mir, der sich durch Rhetorik-Seminare langsam entwickelt hat. Auf jeden Fall kommt mir die Situation nicht wirklich vor, ich stehe neben mir, wie in einem Traum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist vorbei. Der Vortrag kam gut an, die Fragen einigermaßen intelligent beantwortet, die Hände geschüttelt, die Glückwünsche entgegengenommen, gelächelt, gelächelt. Der Professor wünscht eine steile Karriere, ich weiß damit nichts so recht anzufangen. Mal wieder bin ich über diese Wirkung von mir erstaunt, darüber, wie entschlossen und zielstrebig ich wirke. Aber so richtig Zeit zum Nachdenken bleibt nicht, schon in wenigen Stunden fahre ich los nach Wroclaw, die nächsten Wochen sind allesamt verplant. Meine Zukunft liegt vor mir, verheißungsvoll und doch ungewohnt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diplomarbeit, alea iacta est</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-04-13-diplomarbeit-alea-iacta-est/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2005 10:42:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-04-13-diplomarbeit-alea-iacta-est/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Würfel sind gefallen. Heute habe ich drei Exemplare meiner Diplomarbeit abgegeben. Damit geht nun auch das letzte Kapitel meines Studiums zu Ende. Nächste Woche (20.04. &amp;#8211; 8:00 im BAR I/85) findet dann auch schon die Verteidigung statt, wenig später (ich bin da mal optimistisch, was die Fähigkeiten unseres Prüfungsamtes angeht) werde ich das Diplomzeugnis in meinen Händen halten. Und dann &amp;#8211; war&amp;#8217;s das.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was bleibt, sind diese bohrenden Fragen. Was kann ich eigentlich? Hätte ich nicht doch Kunstgeschichte und Philosophie studieren sollen? Muss ich ab jetzt so richtig zeitig aufstehen?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>