<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Drama on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/drama/index.xml</link>
    <description>Recent content in Drama on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/drama/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Szenische Lesung &amp;#8220;Ein Volksfeind&amp;#8221; (Henrik Ibsen)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-08-25-volksfeind-henrik-ibsen/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Aug 2011 22:20:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-08-25-volksfeind-henrik-ibsen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am nächsten Donnerstag findet bei mir die nächste szenische Lesung statt, wir widmen uns dem Drama &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Ein_Volksfeind&#34;&gt;Ein Volksfeind&lt;/a&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Henrik_Ibsen&#34;&gt;Henrik Ibsen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück handelt von einem Badearzt, der entdeckt, dass giftige Stoffe durch die Zuflüsse ins Bad gelangen. Er verlangt die sofortige Sanierung. Die Mächtigen der Stadt sind jedoch angesichts der hohen Kosten wenig begeistert und verweigern sich dem Vorhaben. Es beginnt ein Kampf um die Wahrheit, bei dem der Arzt schließlich alle gegen sich hat, er wird zum Volksfeind. Ibsen war nach schlechten Kritiken seiner Vorgängerstücke Nora und Gespenster nicht sehr gut auf die öffentliche Meinung zu sprechen, das merkt man dem Drama sehr deutlich an. Andererseits erhebt sich der Arzt selbstherrlich über alle anderen und propagiert das Recht der Wahrheit über die dumme Volksmasse, der Vorgeschmack diktatorischer Herrschaftssysteme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/r0I5nJ&#34;&gt;Henrik Ibsen: Ein Volksfeind&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Heldenreise als Grundmuster von Erzählungen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-08-23-die-heldenreise-als-grundmuster-von-erzahlungen/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2011 23:52:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-08-23-die-heldenreise-als-grundmuster-von-erzahlungen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das Erzählen von Geschichten ist eine uralte Tradition, sie zu hören und mitzuerleben ein Grundbedürfnis des Menschen. Doch was macht eine gute Geschichte aus? Im Grunde sind die meisten Erzählungen nach dem gleichen Muster aufgebaut, der &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Heldenreise&#34;&gt;Heldenreise&lt;/a&gt;, dies fand &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Joseph_Campbell&#34;&gt;Joseph Campbell&lt;/a&gt; durch die Analyse unzähliger Mythen heraus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stationen der Heldenreise&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ruf: Erfahrung eines Mangels oder plötzliches Erscheinen einer Aufgabe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Weigerung: Der Held zögert, dem Ruf zu folgen, beispielsweise, weil es gilt, Sicherheiten aufzugeben.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aufbruch: Er überwindet sein Zögern und macht sich auf die Reise.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auftreten von Problemen, die als Prüfungen interpretiert werden können&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Übernatürliche Hilfe: Der Held trifft unerwartet auf einen oder mehrere Mentoren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die erste Schwelle: Schwere Prüfungen, Kampf mit dem Drachen etc., der sich als Kampf gegen die eigenen inneren Widerstände und Illusionen erweisen kann.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fortschreitende Probleme und Prüfungen, übernatürliche Hilfe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Initiation und Transformation des Helden: Empfang oder Raub eines Elixiers oder Schatzes, der die Welt des Alltags, aus der der Held aufgebrochen ist, retten könnte. Dieser Schatz kann in einer inneren Erfahrung bestehen, die durch einen äußerlichen Gegenstand symbolisiert wird.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verweigerung der Rückkehr: Der Held zögert in die Welt des Alltags zurückzukehren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verlassen der Unterwelt: Der Held wird durch innere Beweggründe oder äußeren Zwang zur Rückkehr bewegt, die sich in einem magischen Flug oder durch Flucht vor negativen Kräften vollzieht.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rückkehr: Der Held überschreitet die Schwelle zur Alltagswelt, aus der er ursprünglich aufgebrochen war. Er trifft auf Unglauben oder Unverständnis, und muss das auf der Heldenreise Gefundene oder Errungene in das Alltagsleben integrieren. (Im Märchen: Das Gold, das plötzlich zur Asche wird)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Herr der zwei Welten: Der Heros vereint Alltagsleben mit seinem neugefundenen Wissen, und lässt somit die Gesellschaft an seiner Entdeckung teilhaben.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: &lt;a href=&#34;http://&#34;&gt;Wikipedia-Artikel Heldenreise&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Spannend ist natürlich die Frage, inwieweit dieses Muster auch auf Theaterstücke anwendbar ist. Ich denke, dass dies bei klassisch orientierten Dramen durchaus der Fall ist, der Aufbau eines &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Regeldrama&#34;&gt;Regeldramas&lt;/a&gt; mit fünf Akten spiegelt eine Heldenreise wider. Einige dramatische Formen wenden sich vom Regeldrama und damit auch von erzählerischen Mustern ab. Ein Beispiel dafür ist das &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Postdramatisches_Theater&#34;&gt;Postdramatische Theater&lt;/a&gt;, welchem das Geschehen auf der Bühne und die Kommunikation zwischen Schauspielern und Zuschauern wichtiger ist als die Werkstreue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber trotz einiger Ausnahmen bietet die Heldenreise ein anschauliches und praktisches Grundgerüst, mit dem man dramatische Stoffe analysieren kann. Aber trotz dieses scheinbar immer gleichen Rezepts haben Schriftsteller immer wieder neue Stoffe und Charaktere gefunden, Variationen und Abwandlungen, die uns Zuschauer in den Bann schlagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erst kürzlich sah ich in einem Oerlikoner Freiluftkino &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Match_Point&#34;&gt;Match Point&lt;/a&gt; von Woody Allen. Der Held des Films, Chris Wilton, erfährt seinen Ruf zum Abenteuer durch die Bekanntschaft der attraktiven, mittellosen Schauspielerin Nola Rice. Eine Beziehung kommt nicht in Frage, da er mit Chloe Hewett liiert ist, sein Garant für den Aufstieg und ein unbeschwertes Leben in Reichtum und Luxus. Aber er kann nicht anders als sich ihr anzunähern, während eines prasselnden Sommerregens kommen sich die beiden im Kornfeld näher. Die entscheidende Prüfung folgt dann später, Nola wird von ihm schwanger und stellt ihm ein Ultimatum, sich von seiner Frau loszusagen. Chris befindet sich in einem Dilemma, er muss zwischen wahrer Liebe und seinem sinnentleerten Luxusleben wählen. Er entschließt sich, Nola umzubringen. Und es gelingt ihm sogar, seinen raffinierten Plan in die Tat umzusetzen. Die Rückkehr des Helden ist durch die Beseitigung aller Spuren und die Gespräche mit der Polizei umgesetzt. Immer wieder steht er knapp vor seiner Entdeckung, ein Polizist hat sogar eine nächtliche Eingebung des wahren Tathergangs. Doch durch unverschämtes Glück &amp;ndash; das Hauptthema das Films &amp;ndash; kommt Chris davon, die Geburt seines langersehnten ersten Kindes erlebt er teilnahmslos und wird nachts von den Toten heimgesucht. Dies ist die in diesem Fall negative Veränderung, sinnbildlich der Preis des Erfolgs. Ein toller Film.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Literatur&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/qbMLiB&#34;&gt;Christopher Vogler &amp;ndash; Die Odyssee des Drehbuchschreibers&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/oe1SCw&#34;&gt;Joseph Campbell &amp;ndash; Der Heros in tausend Gestalten&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lajos Egri &amp;ndash; Dramatisches Schreiben</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-06-14-lajos_egri_dramatisches_schreiben/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2011 22:37:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-06-14-lajos_egri_dramatisches_schreiben/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die momentane Theaterpause möchte ich nutzen, um mich intensiver mit den Fundamenten des Theaters auseinanderzusetzen. Als Schauspieler versuche ich, den Augenblick auf der Bühne publikumswirksam zu erleben, immer wieder aufs Neue. Die Kenntnis der größeren Zusammenhänge ist dafür nicht unbedingt erforderlich, ein guter Regisseur hat das ominöse Ganze ohnehin im Blick. Aber was genau macht eine gute Szene oder ein gutes Stück aus? Für solche Fragen möchte ich meinen Blick weiten und das Buch &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Lajos_Egri#The_Art_of_Dramatic_Writing&#34;&gt;The Art of Dramatic Writing&lt;/a&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Lajos_Egri&#34;&gt;Lajos Egri&lt;/a&gt; ist ein guter Anfang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prämisse&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Basis für jedes Drama ist eine Prämisse, also ein Satz, welcher das Stück beschreibt. Die Analogie beim wissenschaftlichen Arbeiten wäre die Hypothese. Ohne saubere Hypothese ist kein sinnvolles Experiment möglich, viele wissenschaftliche Arbeiten verkommen zu collagenhaften Zusammenstellungen. Und das Gleiche gilt für Bühnenstücke, ohne Prämisse läuft das Stück ins Leere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Egri nennt auch einige Beispiele für Prämissen erfolgreicher Theaterstücke:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Romeo_und_Julia&#34;&gt;Romeo und Julia&lt;/a&gt; (Shakespeare) &amp;ndash; Große Liebe trotzt sogar dem Tod.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/K%C3%B6nig_Lear&#34;&gt;König Lear&lt;/a&gt; (Shakespeare) &amp;ndash; Blindes Vertrauen führt zu Zerstörung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Macbeth_%28Shakespeare%29&#34;&gt;Macbeth&lt;/a&gt; (Shakespeare) &amp;ndash; Skrupelloser Ehrgeiz führt zur Selbstzerstörung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Gespenster_%28Ibsen%29&#34;&gt;Gespenster&lt;/a&gt; (Ibsen) &amp;ndash; Die Sünden der Väter suchen die Kinder heim.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Tartuffe&#34;&gt;Tartuffe&lt;/a&gt; (Molière) &amp;ndash; Wer andern eine Grube gräbt, fällt selbst hinein.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Charakter und Handlung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu Aristoteles betont Egri die Wichtigkeit der Charaktere gegenüber der Handlung. Jede Handlung besitzt eine Ursache, den Entschluss eines Charakters. Alle Handlungen müssen aus dem Charakter der handelnden Personen begründbar sein. Nichts ist schlimmer als wenn man einer Rolle ihre Handlungen nicht abnimmt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Charakter besteht aus drei Dimensionen, der Physiologie, der Psychologie und der Soziologie. Die äußeren Merkmale wie Körpergröße, Muskelkraft, Alter, Humpeln, Schwerhörigkeit, sichtbare Narben haben einen immensen Einfluss auf den Charakter. Wie sieht die Welt aus aus Sicht einer kleinen, alten, schwächlichen Frau? Oder aus Sicht eines tapsigen Riesen? Die Psychologie eines Charakters ist ein weites Feld, die zentralen Charaktere eines Stückes sollten auf jeden Fall ein klares Ziel und eine gewisse Willenskraft haben. Sonst käme es gar nicht zum Konflikt. Deshalb ist die Welt des Dramas immer eine verdichtete Welt, in der besonders ausgeprägte und willensstarke Personen aufeinander treffen. Der Alltag mit seinen vielen liebenswürdigen, ziellosen, unentschlossenen Menschen bietet wenig Stoff für ein Drama &amp;ndash; zum Glück. Das soziale Umfeld ist die dritte Dimension, sie beeinflusst die Psychologie, sowohl durch die Kinderstube als auch den Freundes- und Bekanntenkreis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Kunst des Autors besteht darin, sein Stück mit spannenden Charakteren zu füllen, welche schon durch ihre Charakterzüge den sich anbahnenden Konflikt und die Auflösung in sich tragen (Prämisse). Charakterentwicklung geschieht im Laufe des Stücks durch Einwirkung von innen und außen. Hier liegt auch der Schlüssel für die Analyse von Szenen. Denn jede Szene bewirkt eine kleine, glaubhafte Entwicklung in mindestens einem Charakter. Wenn sie es nicht täte, könnte man sie getrost streichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Toscana-Therapie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Schluss möchte ich noch eine Prämisse für die Toscana-Therapie entwickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerhard und Karin sind können ihre Bedürfnisse nicht klar ausdrücken, das führt zur Zerstörung ihrer Ehe. Am Ende erscheint jedoch die göttliche Figur Dieter und löst den Konflikt auf, so dass sich Karin und Gerhard in der allerletzten Szene halbherzig versöhnen. Aber wahrscheinlich muss man für die Prämisse das Ende weglassen und landet bei sowas wie: &lt;em&gt;Fehlende Kommunikation der eigenen Wünsche zerstört eine Beziehung&lt;/em&gt;. Es bleibt aber ein komisches Gefühl bei diesem Ende, welches die Prämisse ad absurdum führt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Charaktere bergen dies schon in sich. Einem verstaubten, akademischen Ehepaar traut man nicht mehr zu, sich aus eigener Kraft aus dem Sumpf zu lösen. Die restlichen Charaktere sind eher flach gehalten, sie entwickeln sich kaum. Dieter ist der treibende Charakter, sein angekündigtes Kommen setzt den Konflikt in Gang und er hat ja das Ganze als Therapie inszeniert. Die anderen sind allesamt Dieters Stellvertreter, um Gerhard und Karin in Bedrängnis zu bringen, sie erklären am Ende ihre Rolle im Stück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/koHq84&#34;&gt;Dramatisches Schreiben. Theater &amp;#8211; Film &amp;#8211; Roman (Amazon)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minidrama &amp;#8220;Nach Hause&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-06-03-minidrama-nach-hause/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jun 2010 23:43:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-06-03-minidrama-nach-hause/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Schon bald bin ich mit der Theatergruppe &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; wieder auf der Bühne zu sehen. Für die &lt;a href=&#34;http://www.theatertage.ch&#34;&gt;Theatertage in Aarau&lt;/a&gt; haben wir ein kurzes Stück mit dem vielversprechenden Titel nach hause produziert. Das Stück passte auf eine Seite und dauert ungefähr sechs Minuten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir spielen am Sonntag, &lt;em&gt;6. Juni um 14:00&lt;/em&gt; in Aarau und am Freitag, &lt;em&gt;18. Juni um 20:00&lt;/em&gt; im aki-Garten in Zürich. Zuschauer sind herzlich willkommen!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Richard III. am 21. Juni</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-06-10-richard-iii-am-21-juni/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2005 14:08:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-06-10-richard-iii-am-21-juni/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://www.staatsschauspiel-dresden.de&#34;&gt;Dresdner Staatsschauspiel&lt;/a&gt; spielt am 21. Juni das Stück &amp;ldquo;Richard III.&amp;rdquo; (William Shakespeare). Wen jemand Lust hat mitzukommen, bitte melden. Anbei noch die Stückbeschreibung:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In England ist endlich Frieden, ein Frieden, mit dem Richard, Herzog von Gloster, nichts anzufangen weiß. So setzt er sich ein Ziel. Machtwille und Verachtung aller geltenden Normen werden von da ab seine Zukunft bestimmen. Zurückgesetzt von Natur und Menschen, brennt Richard für »seine« Aufgabe. Entschlossenes Handeln, überlegene Intelligenz, Virtuosität in der Fähigkeit, sich selbst Feinde gefügig zu machen, ebnen dem Herzog von Gloster den Weg zur Macht, zum Königsthron. Er wird Richard III sein. Lüge und Verrat, Meineid und Mord haben ihn begleitet, bis ihm, endlich im Besitz der Krone, Angst vor dem Verlust des Throns den Blick für die notwendigen nächsten Schritte zum Machterhalt verstellt. Ein Entwurf für die Zukunft Englands wäre notwendig, Richard aber hat kein Programm für Friedenszeiten. Und so beginnt der unaufhaltsame Abstieg des machthungrigen Richard III.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>