<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Endspurt on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/endspurt/index.xml</link>
    <description>Recent content in Endspurt on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/endspurt/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Endspurt bei &amp;#8220;Bananen, vorne links&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-03-13-endspurt-bei-bananen-vorne-links/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2013 23:24:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-03-13-endspurt-bei-bananen-vorne-links/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jetzt geht es auch bei meiner zweiten Produktion mit dem &lt;a href=&#34;http://www.theater-frischfleisch.ch&#34;&gt;Theater Frischfleisch&lt;/a&gt; zur Sache. Am 4. April wollen wir Premiere feiern, bis dahin müssen wir aber noch einiges feilen am Stück. Jetzt gibt es aber noch die klassischen produktionstechnischen Fragen zu klären, Helfer, Getränke, Transport, Stellwände, Flyer, Endproben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width:574px&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-t6BFJNK59Pk/UUYCYrl0UWI/AAAAAAAAA60/VY9OM5XEuU0/s800/A5%2520Vorderseite.jpg&#34; height=&#34;800&#34; width=&#34;564&#34; /&gt;&lt;br /&gt; Flyervorderseite von &amp;#8220;Bananen, vorne links&amp;#8221;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    [/caption]
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Das Stück hat das Ensemble selbst geschrieben, unter tatkräftiger Unterstützung von Marco. Es ist sicher kein literarisches Meisterwerk, hat aber dennoch einiges zu bieten &amp;ndash; komische Momente, Lieder auf der Bühne, Anziehung, Abneigung und Kommunismus. Wir stellen grundsätzliche Fragen ganz neu, es gibt also sogar etwas philosophischen Tiefgang.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Drei Wochen.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evaluierungsversion der Dissertation</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-06-04-evaluierungsversion-der-dissertation/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2009 14:06:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-06-04-evaluierungsversion-der-dissertation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Countdown zur Diss-Pr&amp;uuml;fung l&amp;auml;uft weiter. In knapp zwei Wochen muss ich die Evaluierungsversion am Departement abgeben, au&amp;szlig;erdem m&amp;uuml;ssen dann die Gutachten aller betreuenden Professoren eingetroffen sein. Um ihnen ein wenig Zeit zu geben, habe ich gestern die Evaluierungsversion verschickt, bereits im Mai hatten sie eine Vorabversion zu lesen bekommen. Damit ist ein weiterer Schritt gegangen, unaufhaltsam n&amp;auml;hert sich der Schicksalstag des 7.&amp;nbsp;Juli mit der m&amp;uuml;ndlichen Pr&amp;uuml;fung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Endspurt bei &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; (Tom Stoppard)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-04-26-endspurt-bei-arkadien-tom-stoppard/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Apr 2009 16:22:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-04-26-endspurt-bei-arkadien-tom-stoppard/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In drei Wochen haben wir Premiere, so langsam beginnt der Endspurt. Die meisten Sachen sind geklärt, jetzt müssen wir uns noch darum kümmern, dass auch tatsächlich Leute kommen. Eine erste Maßnahme war die Gestaltung eines passenden Plakats, wie letztes Jahr hatten wir erst in der Gruppe Ideen gesammelt, dann eine ausgewählt und fotografisch umgesetzt. Am Ende setzte sich das Duell-Motiv durch, bei dem sich ein männliches Mitglied der alten Zeit mit Steinschlosspistole und ein weibliches der neuen Zeit mit Laptop Rücken an Rücken gegenüber stehen. Den Hintergrund bildet ein Fraktal.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width: 568px;&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3512096727/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Plakat Arkadien&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3417/3512096727_cc6bfea740_o.png&#34; title=&#34;Plakat Arkadien&#34; width=&#34;558&#34; height=&#34;793&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3512096727/&#34;&gt;Plakat Arkadien&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;p&gt;
    Fotografisch war das eine anspruchsvolle Aufgabe, denn ich musste ja die Leute freistellen, also den Foto-Hintergrund entfernen. Folglich brauchte ich einen farblich deutlich verschiedenen Hintergrund beim Fotografieren, denn dann kann man diesen Bereich leicht auswählen (Photoshop hat da so ein praktisches Werkzeug &lt;em&gt;Farbbereich auswählen&lt;/em&gt;). Um volle Kontrolle über das Licht zu haben, lieh ich eine Blitzanlage beim &lt;a href=&#34;http://www.fotolabor.ethz.ch/&#34;&gt;Fotolabor des VSETH&lt;/a&gt; aus. In Verbindung mit einem blauen Hintergrund entstanden so schließlich die Fotos, welche als Grundlage für das Plakatmotiv dienten.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Der erste Durchlauf lief auch ganz gut, ich war aber primär mit Fotografieren beschäftigt. Deshalb haben wir schon jetzt extrem viele Bilder und man kann sich das Stück wie im Daumenkino anschauen. Falls ihr mich auf den Bildern sucht, es gibt nicht so viele Auftritte meinerseits in diesem Jahr. Ich bin diesmal mehr so schmückendes Beiwerk. Obwohl, zumindest habe ich den letzten und quasi stückentscheidenden Auftritt und ich darf Klavier spielen.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>