<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Konzentration on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/konzentration/index.xml</link>
    <description>Recent content in Konzentration on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/konzentration/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Ein idealer Gatte &amp;#8211; Zwischenbilanz</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-12-21-ein-idealer-gatte-zwischenbilanz/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Dec 2013 23:14:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-12-21-ein-idealer-gatte-zwischenbilanz/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Energie, die durch das Arbeiten produziert wird, ist wichtiger als alles andere. Lassen Sie sich also nicht davon abhalten, aktiv zu sein, und sei es auch unter den primitivsten Bedingungen, statt Zeit damit zu vergeuden, nach besseren Bedingungen Ausschau zu halten, die sich vielleicht nicht finden lassen. Am Ende zieht Arbeit Arbeit an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Peter Brook, Wanderjahre&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wir haben in den ersten drei Monaten der Produktion &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/wordpress/produktionen/ein-idealer-gatte/&#34; title=&#34;Ein idealer Gatte&#34;&gt;Ein idealer Gatte&lt;/a&gt; viel erreicht. Für mich geht mit meiner ersten Regiearbeit ein Traum in Erfüllung, den ich im Herbst 2009 auf ein Stück Papier kritzelte. Damals war das noch eine vage Idee, inzwischen ist es intensive und fordernde Realität.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/11481510726/&#34; title=&#34;MW_20131218_3879.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.staticflickr.com/2810/11481510726_2c35409d2f.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;500&#34; alt=&#34;MW_20131218_3879.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Als Regisseur an der Arbeit
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das Wichtigste ist &amp;#8212; wie überall &amp;#8212; eine gute Vorbereitung. Noch kann ich mich nicht auf große Erfahrung verlassen, ich muss mir die Szenen vorher anschauen und Ideen für die Inszenierung notieren. In nicht so gut vorbereiteten Szenen stand ich gelegentlich nicht so souverän da, mein kreatives Ensemble bestürmt mich dann mit Ideen, was zu unnötigen Diskussionen führt. Es ist dann gar nicht so leicht, aus einer Diskussion wieder in einen produktiven Probenprozess zurückzufinden. Klare Inszenierungsideen und rechtzeitiges Durchsetzen scheinen mir das beste Mittel zu sein. Wobei ich ja auch nicht alle Ideen selbst haben kann, die Stärke einer Gruppe liegt ja auch darin, dass sie viel mehr Ideen hat. Und diese Stärke gilt es zu nutzen, speziell in Szenen, wo bei mir der Funken nicht sofort gesprungen ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Einsatz von Requisiten und Bühnenbild musste ich auch lernen. Requisiten helfen ungemein, genau so wie Handlungen. Sie geben dem Geschehen auf der Bühne einen natürlichen Kontext, ansonsten müssen die Schauspieler alles aus sich heraus stemmen. Es lohnt sich, schon sehr früh damit zu beginnen. Am letzten Mittwoch konnte ich eine Zeitung geschickt zum Einsatz bringen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/11481409375/&#34; title=&#34;MW_20131218_3878.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.staticflickr.com/5503/11481409375_8e5395c1d9.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20131218_3878.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Eine symbolträchtige Zeitung
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das Hauptproblem für mich war die Ablenkung durch die vielen kleinen Nebenaufgaben, die eher produktionstechnischer Natur sind, aber halt auch gemacht werden müssen. So habe ich mich intensiv mit der Erstellung einer &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/wordpress&#34; title=&#34;die dramateure zürich&#34;&gt;neuen Homepage&lt;/a&gt; beschäftigt, eine &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/DramateureZurich&#34; title=&#34;die dramateure zürich&#34;&gt;facebook-Fanseite&lt;/a&gt; angelegt, Budgets korrigiert, Texte für die Sponsorenbriefe erstellt oder redigiert und vieles mehr. Ich muss mir sehr bewusst Zeit nehmen für die Vor- und Nachbereitung der Szenen und die Probeplanung generell.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber es ist einfach schön, wenn alle konzentriert am Proben sind, eine Szene auf der Bühne entsteht und Schritt für Schritt besser wird, Ideen kommen, wenn diese kreative Energie im Raum spürbar ist. Dieses Gefühl möchte ich öfter haben.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/11481388975/&#34; title=&#34;MW_20131218_3874.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.staticflickr.com/5485/11481388975_07ce710246.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20131218_3874.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Szenenprobe mit Laura Cheveley und Robert Chiltern&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 3. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-03-31-grundkurs-stanislawski-strasberg-3-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2010 23:39:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-03-31-grundkurs-stanislawski-strasberg-3-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In nunmehr fast schon gewohnter Manier gingen wir an die Vorbereitung, mit körperlicher Aufwärmung, Zazen-Meditation und Sinneserinnerung. Aber es fiel mir nie so schwer wie heute. Zum einen war ich erkältet, was mein Körpergefühl stark veränderte und meine Konzentrationsfähigkeit beeinträchtigte. Mein Kopf fühlte sich verspannt und schwer an, das ging auch durch die Aufwärmung nicht weg. Und außerdem konnten es zwei Teilnehmer nicht lassen, unentwegt zu lachen. Sie waren direkt neben mir, immer wieder brach ein Lachen hervor. Es nahm kein Ende und zehrte an meinen erkältungsgeschwächten Nerven. In der Nacht zuvor war Vollmond gewesen, vielleicht lag es auch daran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf jeden Fall waren die ernsthaft sich Aufwärmenden in der Minderzahl, die drei neuen Leute zähle ich mal nicht mit, da sie sich noch nicht so recht trauten, akustisch mitzumachen. Das war auch so eine Sache, neue Gesichter in der Runde, was für die auf Außenstehende etwas befremdlich anmutende Aufwärmroutine nicht so optimal ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zazen und Sinneserinnerung liegen gut bei mir, wobei ich durch die Erkältung zwar weniger konzentriert aber dafür auch weniger ablenkbar war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einzelszene&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Vorbereitung einer Szene war Hausaufgabe gewesen. Meine Idee hatte ich im Weblog veröffentlicht (Eintrag vom 29. März), wodurch ich zwei hilfreiche Feedbacks erhalten hatte. Damit konnte ich die Szene noch verbessern und war gut vorbereitet. Dennoch, an einigen Stellen hatte ich mir wenig Gedanken gemacht und musste mehr oder weniger improvisieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Anfangsemotion war Wut auf Unordnung. Da konnte ich mich recht einfach hineinbegeben, ich führte ein imaginäres Gespräch mit meinem fiktiven liederlichen Mitbewohner und stellte mir bildhaft schimmelnde Kochüberbleibsel vor. So geladen konnte der Auftritt beginnen. Ich begann meine Schimpftirade, riss die Tür auf, schickte die unmissverständliche Aufforderung hinterher, doch endlich mal die Küche aufzuräumen, und betrat den Raum. In dessen Mitte stand eine Matratze und ein Stuhl, mehr brauchte ich nicht. Ich ging zum Stuhl. An dieser Stelle hatte ich mir nicht groß vorher überlegt, warum. Jedenfalls rückte ich den Stuhl zurecht, richtete ihn millimetergenau rechtwinklig aus. Der Pedant sollte deutlich werden. Dann ging ich raus, wieder auf meinen fiktiven Mitbewohner schimpfend, warum er denn meinen Stuhl verrückt habe. In der Zwischenzeit hatte ein Gehilfe den Stuhl wieder etwas verrückt. Somit fand ich bei meiner Rückkehr den Stuhl wieder im absoluten Chaos vor. Vor Schreck ließ ich den Metallbecher fallen und begann, an meinem Verstand zu zweifeln. Nach einer Weile ging ich dann raus, mit ein paar Worten der Entschuldigung an meinen fiktiven Mitbewohner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Feedback war überwiegend positiv, ich hatte den Raum gut genutzt und den Stuhl hervorragend eingesetzt, um meinen Charakter zu illustrieren. Mein fiktiver Mitbewohner war vielleicht nicht ganz realistisch, aber meine eigenen Emotionen ihm gegenüber kamen gut zum Ausdruck. Negativ war die Darstellung der Überraschung, das kam wohl nicht ganz authentisch rüber. Ist auch schwierig, das darzustellen, ich wusste ja schon, was passiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;drei Materialien/Gegenstände mit allen Sinnen in privater Atmosphäre entdecken&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DVD &amp;#8220;Book über Brook&amp;#8221; schauen&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fantasie im Theater</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-10-16-fantasie-im-theater/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2009 22:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-10-16-fantasie-im-theater/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Stellen Sie sich vor, Sie hätten absolut keine Fantasie &amp;#8212; wäre das nicht ein trostloses Dasein? Denn erst das Hervorrufen von Bildern und Ideen jenseits des Existierenden lässt Sie unbekannte Probleme lösen und ermöglicht es Ihnen, sich in andere Menschen hineinzuversetzen und somit zwischenmenschliche Beziehungen aufzubauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine ganz große Portion Fantasie brauchen Sie beim Theaterspielen. Wenn Sie in einer thematisch arbeitenden Gruppe sind, die anhand eines Grundthemas Szenen improvisiert und festigt, versteht sich Fantasie von selbst. Aber auch bei einem festen Stück brauchen Sie Fantasie, denn der Text legt Ihre Rolle nur scheinbar fest. Es gibt extrem viele Lücken, die Sie mit Ihrer eigenen Vorstellungskraft füllen müssen. Nur dann werden Sie Ihre Rolle plastisch spielen und die Zuschauer bewegen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In diesem Beitrag möchte ich die besondere Rolle der Fantasie beim kreativen Theaterprozess beleuchten und Übungen zeigen, welche Ihre Fantasie zu beflügeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Phantasie im Alltag &amp;#8212; Die Macht der Gedanken&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein jeder Mensch hat Fantasie, die meisten nutzen sie aber, um sich in negative Spiralen zu stürzen. Wie schnell und plastisch kann man sich den schlechten Ausgang einer Handlung ausmalen, sei es nun der ein klärendes Gespräch, die Bewerbung bei der Traumfirma oder eine schwierige Wandertour. Durch diesen Strudel negativer Gedanken legt man in die Handlung nicht die volle Kraft und Entschlossenheit hinein, es wird ja ohnehin schief gehen. Und meist bewahrheitet es sich, die Macht der &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Selbsterf%C3%BCllende_Prophezeiung&#34;&gt;selbsterfüllenden Prophezeiung&lt;/a&gt; ist bekannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schöner ist es, wenn Sie Ihre Fantasie auf den positiven Ausgang lenken und sich die wunderbaren Folgen ausmalen. Genauso wichtig ist die bewusste und positive Formulierung der eigenen Wünsche, welche oft unerwartete Türen öffnen und den Wunsch Wirklichkeit werden lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konstantin Stanislawski und Fantasie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Konstantin_Sergejewitsch_Stanislawski&#34;&gt;Stanislawski&lt;/a&gt; ist das Ziel des Schauspielers, auf der Bühne eine Handlung auszuführen, die innerlich begründet, logisch, folgerichtig und in der Wirklichkeit möglich sein muss. Man geht also nicht von einem Gefühl aus, in das man sich hineinsteigert, sondern konzentriert sich auf eine konkrete Handlung. Diese erweckt dann die Gefühle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um eine solche Handlung zu finden, benutzt Stanislawski die Begriffe &lt;em&gt;Wenn&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;vorgeschlagene Situation&lt;/em&gt;. Durch das &lt;em&gt;Wenn&lt;/em&gt; wird aus der unmittelbaren Wirklichkeit eine Theaterszene. Die Frage &lt;em&gt;Wenn ich einen Brief in der Hand hätte, was würden Sie dann tun?&lt;/em&gt; regt Ihre Fantasie und Vorstellungskraft an, Sie überlegen sich eine Handlung. Im Fall des Briefes würden Sie ihn wahrscheinlich nehmen und nachschauen, ob er an Sie adressiert ist. Die &lt;em&gt;vorgeschlagene Situation&lt;/em&gt; ist eine Zusammenfassung aller Umstände, wie sie durch Stück und Inszenierung vorgegeben sind, also Zeit, Ort, Lebensumstände, Requisiten, Kostüme, etc. Sie ist völlig fiktiv und entsteht durch die Fantasie der Beteiligten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2573847522/&#34; title=&#34;Laurant by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3052/2573847522_a2f89b9077.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;366&#34; alt=&#34;Laurant&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Stellen Sie sich vor, Sie sind ein Staatsanwalt &amp;#8212; die Figur des Laurant in &amp;#8220;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&amp;#8221;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ein Theatertext hat immer Lücken. Es ist zum Beispiel meist nur der Ort der Handlung beschrieben, sagen wir ein Salon. Woher kommen Sie, wenn Sie durch die rechte Tür in den Salon eintreten? Was haben Sie vorher draußen gemacht? War es da kalt oder warm, angenehm oder unangenehm? Haben Sie mit anderen Leuten gesprochen? Warum treten Sie überhaupt ein? Was geschah vorher, bevor das Stück beginnt? Jede Rolle hat ein eigenes Leben gelebt bis zu diesem Zeitpunkt, darüber gibt es meist nur wenig Anhaltspunkte im Text. An unendlich vielen Stellen ist Ihre Fantasie als Schauspieler gefragt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Ziel des Schauspielers ist es, während des ganzen Stückes sowohl die äußeren (fiktiven) Umstände wahrzunehmen als auch seine inneren Assoziationen und Bilder. Es entsteht dann eine Art Film, der den Schauspieler zu jedem Zeitpunkt in die richtige Stimmung versetzt. Dieser Film ist das Kunstprodukt des Schauspielers, es entspringt seiner Fantasie und wird während des kreativen Prozesses fortlaufend überprüft und verfeinert, schließlich muss jede Handlung logisch und folgerichtig sein.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn Sie auf der Bühne ein Wort mechanisch sagen oder etwas mechanisch tun ohne zu wissen, wer Sie sind, woher und warum Sie kommen, was Sie hier brauchen, wohin Sie gehen und was Sie dort tun werden, dann haben Sie phantasielos gehandelt, und Ihr Aufenthalt auf der Bühne, ob kurz oder lang, war für Sie keine Wahrheit &amp;#8212; Sie handelten wie ein aufgezogener Mechanismus, wie ein Automat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;[1] S. 50&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Michael Tschechow und Imagination&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das schauspielerische Genie &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Michael_Tschechow&#34;&gt;Michael Tschechow&lt;/a&gt; hatte ohne Zweifel eine sehr lebhafte Fantasie. Er regt an, sich nach einem langen Tag zu entspannen, dann träten Erinnerungen in Erscheinung, durchmischt auch von völlig unbekannten Gestalten, an deren Schicksal man mehr und mehr Anteil nähme. Als Künstler sollten Sie lernen, diese Gestalten zu beherrschen, um sie für das Heranbilden der eigenen Rolle zu nutzen. Ganz anders als Stanislawski verlässt sich Tschechow auf seine Intuition und lässt im Unterbewusstsein seine Figuren reifen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um sich dieser Figuren zu bedienen, können Sie den Text zum einen verstandesmäßig analysieren. Aber mit der Zeit stellt sich dann eine Gefühllosigkeit ein. Der andere Weg ist, Fragen an die auftauchenden Gestalten zu stellen und mit Geduld und Konzentration deren Antwort abzuwarten. Tschechow betont die Notwendigkeit, die Konzentrationsfähigkeit zu trainieren. Dann liefe neben dem Alltagsleben noch ein weiterer Prozess parallel, im Unterbewussten. Und mit ausreichend Übung können Sie diesen unterbewussten Prozess für die Erschaffung künstlerischer Figuren benutzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Übung zur Konzentrationsfähigkeit:&lt;/strong&gt; Üben Sie mit einem simplen Gegenstand die vier Phasen des Konzentrationsprozesses. Ich habe mit einer gelben Paprikaschote angefangen und versucht, mir möglichst viele Details daran vorzustellen.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Festhalten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Heranziehen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auf ihn zu gehen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eindringen&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Die Sinne sollten dabei entspannt sein, dann mit komplexeren Gegenständen, Geräuschen, Menschen, fiktiven Gegenständen, literarischen Gestalten fortsetzen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn Sie die Technik der Konzentration einmal beherrschen, wird Ihnen auffallen, wie Ihr &lt;em&gt;ganzes&lt;/em&gt; Wesen auflebt, erstarkt und an Harmonie und Tatkraft dazugewinnt. Beim Spielen werden diese Eigenschaften auch auf der Bühne sichtbar. Das Formlose und Diffuse verschwindet, und Ihr Spiel wird viel überzeugender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;[2] S. 21&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Als weiteren Schritt sollten Sie Ihre Vorstellungskraft trainieren. Nehmen Sie eine Szene aus einem Theaterstück, welches Sie gut kennen und lassen Sie diese immer wieder ablaufen. Dabei können Sie bestimmte Aspekte variieren, zum Beispiel die Betonung eines Charakterzuges. Mit dieser Fähigkeit können Sie im Probenprozess auch allein an einer Szene arbeiten, indem Sie sie vor Ihrem inneren Auge ablaufen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fantasie ist essenziell für Schauspieler und nützlich für alle. Mit Fantasie lebt es sich schöner und ihr Training sollte deshalb einen großen Raum einnehmen. Probieren Sie es aus!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quellen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] Stanislawski-Reader &amp;#8212; Die Arbeit des Schauspielers an sich selbst und an der Rolle, ausgewählt und herausgegeben von Bernd Stegemann, Henschel Verlag&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] Michail A. &amp;#x010C;echov, Die Kunst des Schauspierlers, Moskauer Ausgabe, Verlag Urachhaus&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[contentblock id=audio source=&amp;#8221;&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/sound/2009-10-16.mp3&amp;amp;#8243&#34;&gt;http://www.mwellner.de/sound/2009-10-16.mp3&amp;amp;#8243&lt;/a&gt;; type=&amp;#8221;audio/mp3&amp;#8243;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>