<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Symbol on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/symbol/index.xml</link>
    <description>Recent content in Symbol on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/symbol/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Masada</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/11/masada/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2012 23:35:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/11/masada/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unser letzter Ausflug in Israel führte uns in den Südosten des Landes, zur Festung &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Masada&#34;&gt;Masada&lt;/a&gt;. Hier verschanzten sich im 1. Jahrhundert einige Hundert Juden im &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/J%C3%BCdischer_Krieg&#34;&gt;Jüdischen Krieg&lt;/a&gt; gegen die Römer. Als die Römer kurz vor der Erstürmung der Festung standen, entschieden die Eingeschlossenen, sich lieber selbst zu töten als in Gefangenschaft zu geraten. Somit ist dieser Ort ein Symbol des jüdischen Freiheitswillens und wird rege besucht.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-UgkWu-D6zH8/ULHiW4DQ_sI/AAAAAAAAAyg/itM--eOy86w/s800/MW_20121123_3333.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Von wegen trockene Wüste, es regnete ausgiebig an diesem Tag.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-IWRWrufDM_E/ULHiXoBvVzI/AAAAAAAAAyw/2ADfAG26nxw/s800/MW_20121123_3339.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Eine Seilbahn bringt auch fußfaule Besucher auf die Festung.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-nkfCvDNyll8/ULHiYubiTjI/AAAAAAAAAzI/RFQrbDYhMXE/s800/MW_20121123_3349.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ein Lagerraum, hier wurden Getreide, Trockenfrüchte und Öl gelagert.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-G3aNT6IhrrE/ULHiZvEGNcI/AAAAAAAAAzk/LnL3u1J_-OU/s800/MW_20121123_3355.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Viel steht nicht mehr, man braucht Phantasie.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Paul Celan &amp;#8211; Die Todesfuge</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2003/11/paul-celan-</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2003 20:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2003/11/paul-celan-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Rahmen der Literaturvorlesung Literatur der Shoah beschäftigen wir uns mit der Todesfuge von Paul Celan. Es ist für mich das beeindruckendste Gedicht, das ich jemals gehört habe. Es ist so dicht gepackt mit Symbolik, wiederholt sich, variiert &amp;#8211; ein geniales Beispiel, was Lyrik alles ausdrücken kann.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Schwarze Milch der Frühe wir trinken sie abends&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir trinken sie mittags und morgens wir trinken sie nachts&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir trinken und trinken&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir schaufeln ein Grab in den Lüften da liegt man nicht eng&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Mann wohnt im Haus der spielt mit den Schlangen der schreibt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;der schreibt wenn es dunkelt nach Deutschland dein goldenes Haar Margarete&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;er schreibt es und tritt vor das Haus und es blitzen die Sterne er pfeift seine Rüden herbei&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;er pfeift seine Juden hervor läßt schaufeln ein Grab in der Erde&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;er befiehlt uns spielt auf nun zum Tanz&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schwarze Milch der Frühe wir trinken dich nachts&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir trinken dich morgens und mittags wir trinken dich abends&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir trinken und trinken&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Mann wohnt im Haus der spielt mit den Schlangen der schreibt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;der schreibt wenn es dunkelt nach Deutschland dein goldenes Haar Margarete&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dein aschenes Haar Sulamith wir schaufeln ein Grab in den Lüften da liegt man nicht eng&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er ruft stecht tiefer ins Erdreich ihr einen ihr andern singet und spielt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;er greift nach dem Eisen im Gurt er schwingts seine Augen sind blau&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;stecht tiefer die Spaten ihr einen ihr andern spielt weiter zum Tanz auf&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schwarze Milch der Frühe wir trinken dich nachts&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir trinken dich mittags und morgens wir trinken dich abends&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir trinken und trinken&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ein Mann wohnt im Haus dein goldenes Haar Margarete&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dein aschenes Haar Sulamith er spielt mit den Schlangen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er ruft spielt süßer den Tod der Tod ist ein Meister aus Deutschland&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;er ruft streicht dunkler die Geigen dann steigt ihr als Rauch in die Luft&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dann habt ihr ein Grab in den Wolken da liegt man nicht eng&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schwarze Milch der Frühe wir trinken dich nachts&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir trinken dich mittags der Tod ist ein Meister aus Deutschland&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir trinken dich abends und morgens wir trinken und trinken&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;der Tod ist ein Meister aus Deutschland sein Auge ist blau&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;er trifft dich mit bleierner Kugel er trifft dich genau&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ein Mann wohnt im Haus dein goldenes Haar Margarete&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;er hetzt seine Rüden auf uns er schenkt uns ein Grab in der Luft&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;er spielt mit den Schlangen und träumet der Tod ist ein Meister aus Deutschland&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dein goldenes Haar Margarete&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dein aschenes Haar Sulamith&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Paul Celan&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Auf den ersten Blick mag das sehr befremdlich wirken, es ist auch zugegebenermaßen kein leichtes Gedicht. Die Ansätze für die Interpretation sind vielfältig, ein paar fallen mir noch ein:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Die &amp;ldquo;schwarze Milch&amp;rdquo; beschreibt die Grundstimmung, aus dem reinen Weiß wird dunkles Schwarz, schon die Vorstellung, schwarze Milch trinken zu müssen, verursacht Übelkeit. Und diese schwarze Milch durchzieht das gesamte Gedicht.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Der einzige Reim (blau &amp;#8211; genau) ist am Ende des Gedichts zu finden. Sein Inhalt ist der Tod, der &amp;ldquo;Meister aus Deutschland&amp;rdquo;, und die Genauigkeit der industriellen Tötung. Damit bleibt von der deutschen Kultur nur mehr der Tod übrig, die systematische Auslöschung eines Volkes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Margarethe&amp;rdquo;, Anspielung auf Gretchen, damit deutsche Kultur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Sulamith&amp;rdquo;, Anspielung auf jüdische Kultur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;spielt auf nun zum Tanz&amp;rdquo;, die Grundform der Fuge ist eine musikalische Form, an die das Gedicht angelehnt ist, zudem ist es ein weiterer Beleg der Gegenüberstellung deutscher Kultur und dem Unfassbaren (Konzentrationslager)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>