<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Usa on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/usa/index.xml</link>
    <description>Recent content in Usa on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/usa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>W. (Oliver Stone)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/07/w.-oliver-stone/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2013 23:38:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/07/w.-oliver-stone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/W._%28film%29&#34;&gt;W.&lt;/a&gt; ist ein Filmporträt von George W. Bush, dem in Deutschland nicht so beliebten 43. US-Präsidenten. Bemerkenswert an diesem wenig bekannten Film ist die schauspielerische Leistung von &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Josh_Brolin&#34;&gt;Josh Brolin&lt;/a&gt;, der Haltung, Mimik und Tonfall von Bush junior perfekt imitiert. Eine solche Darbietung verlangt intensives Training.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und leicht hatte George W. es wahrlich nicht. Sein übermächtiger und erfolgreicher Vater war nie zufrieden, musste ihm aber auch häufig unter die Arme greifen, aus dem Gefängnis holen, Jobs verschaffen. Und selbst dann, wenn er etwas erreicht hat, wird das durch die Schützenhilfe seines Vaters relativiert. Aber er zeigt es dann doch allen und wird Präsident.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aufschlussreich sind vor allem die Kabinettsbesprechungen, wo er die Leute anhört, um schließlich intuitiv und impulsiv Entscheidungen von globaler Tragweite zu treffen. Im Film ist &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Colin_Powell&#34;&gt;Colin Powell&lt;/a&gt; der einzige Bedenkenträger bei der Diskussion um den Irak-Krieg. Alle anderen sind dafür, vor allem Dick Cheney und Bush freut sich, den vermeintlichen Fehler seines Vaters endlich zu korrigieren und Saddam zu stürzen. Es sind diese Momente des historischen Sendungsbewusstseins, die haften bleiben. Man nimmt es ihm einfach ab, dass er glaubte, das Richtige zu tun, dass er der Welt einen Dienst erwies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;
  &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;
&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Peter Gabriel &amp;ndash; San Jacinto</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/03/peter-gabriel-ndash-san-jacinto/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2010 00:06:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/03/peter-gabriel-ndash-san-jacinto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach einer alten Apachen-Tradition werden männliche Heranwachsende in der Wildnis einem Klapperschlangen-Biss ausgesetzt und müssen in diesem Zustand allein zurück nach Hause finden. Wenn sie es schaffen, werden sie in den Kreis der Männer aufgenommen, ansonsten sterben sie in der Wildnis. Man muss dazu sagen, dass nicht alle Klapperschlangen-Arten tödlich sind, der Biss schwächt also primär und sorgt für eine Auseinandersetzung mit Todesangst. &lt;a href=&#34;http://www.petergabriel.com&#34;&gt;Peter Gabriel&lt;/a&gt; hat daraus ein wunderschönes Lied gemacht, San Jacinto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es erinnert mich an unser Minidrama-Projekt, bei dem die Hauptfigur nach Hause will und verschiedene Leute befragt. Gemeinsam ist der Wunsch, nach Hause zu kommen. Aber während im Stück immerhin noch Leute da sind, befindet sich der junge Heranwachsende nach einer durchwachten Nacht in der Wildnis, wandert dann aber auch vorbei an Häusern und Wegmarken. Es ist vor allem ein Kampf mit sich selbst, mit den eigenen Zweifeln und Ängsten.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thick cloud &amp;#8211; steam rising &amp;#8211; hissing stone on sweat lodge fire&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Around me &amp;#8211; buffalo robe &amp;#8211; sage in bundle &amp;#8211; rub on skin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outside &amp;#8211; cold air &amp;#8211; stand, wait for rising sun&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Red paint &amp;#8211; eagle feathers &amp;#8211; coyote calling &amp;#8211; it has begun&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Something moving in &amp;#8211; I taste it in my mouth and in my heart&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It feels like dying &amp;#8211; slow &amp;#8211; letting go of life&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Medicine man lead me up through town &amp;#8211; Indian ground &amp;#8211; so far down&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cut up land &amp;#8211; each house &amp;#8211; a pool &amp;#8211; kids wearing water wings &amp;#8211; drink in cool&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Follow dry river bed &amp;#8211; watch Scout and Guides make pow-wow signs&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Past Geronimo&amp;#8217;s disco &amp;#8211; Sit &amp;#8216;n&amp;#8217; Bull steakhouse &amp;#8211; white men dream&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A rattle in the old man&amp;#8217;s sack &amp;#8211; look at mountain top &amp;#8211; keep climbing up&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Way above us the desert snow &amp;#8211; white wind blow&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I hold the line &amp;#8211; the line of strength that pulls me through the fear&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;San Jacinto &amp;#8211; I hold the line&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;San Jacinto &amp;#8211; the poison bite and darkness take my sight &amp;#8211; I hold the line&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;And the tears roll down my swollen cheek &amp;#8211; think I&amp;#8217;m losing it &amp;#8211; getting weaker&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I hold the line &amp;#8211; I hold the line&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;San Jacinto &amp;#8211; yellow eagle flies down from the sun &amp;#8211; from the sun&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source: petergabriel.com&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;
  &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;
&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ostern in Blacksburg</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2003/04/ostern-in-blacksburg/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Apr 2003 21:13:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2003/04/ostern-in-blacksburg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Gegensatz zu Deutschland und den meisten anderen mir bekannten Ländern gibt es hier in den USA keine Feiertage zu Ostern. Eingebettet in zwei ganz normale Arbeitswochen gibt es halt das Wochenende, welches dann entsprechend der Familientradition begangen wird. Viele Menschen zieht es in eine der zahlreichen Kirchen, angeblich sollen bis zu 50&amp;nbsp;Prozent der US-amerikanischen Bevölkerung zu Ostern den Weg zum Gottesdienst finden. Der Ostersonntag ist dann auch entsprechend der Höhepunkt aller Feierlichkeiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um ca. 12 Uhr Mittag brachte mein Mitbewohner Reimund zwei kunstvoll bemalte Eier herein, die er vor unserer Tür gefunden hatte. Eine nähere Inspektion ergab, dass es sich um echte Hühnereier handelte, welche ausgeblasen, bemalt, mit Süßwaren gefüllt und kunstvoll verpackt worden waren. Ein Ostergruß befand sich am Tatort, wobei beide Namen richtig geschrieben waren. Als ich um ca. 14 Uhr Ortszeit zu Michael ging, um mich zum Ostereier-Suchen zu treffen, wurde mir klar, dass es sich nicht um einen Einzelfall handelte. An Michael&amp;#8217;s Tür hingen zwei ähnlich gefertigte Eier, für ihn und seine Mitbewohnerin Olyssa. Auch Simone, eine aus Brasilien stammende Studentin, die sich zum Ostereier-Verstecken und -Suchen eingefunden hatte, berichtete von einem ähnlichen Vorfall. Die Ungeheuerlichkeit, Präzision und Kunstfertigkeit dieser anscheinend zusammenhängenden Vorfälle weckte unsere Neugier, so dass wir die nächste halbe Stunde eine Art Täter-Profil erstellten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Person muss uns allesamt kennen und dazu auch noch wissen, wo Simone wohnt. Denn bei der großen Anzahl Studentenwohnheime ist es nur mit dem erforderlichen Spezialwissen möglich, ihre Tür zu finden. Desweiteres deuteten gewisse Hinweise auf den Gruß-Zetteln auf eine weibliche Amerikanerin, da die Handschrift sehr ordentlich und das Und-Zeichen in der amerikanischen Version ausgeführt war. Auch eine ausgeprägte Neigung zum Basteln, farbigen Gestalten und Leute-Überraschen stellten wir als wesentliches Charakter-Merkmal fest. Verschiedene in Frage kommende Personen werden ohne Zweifel in nächster Zeit anhand von Fingerabdrücken, DNA-Spuren oder ähnlichen Merkmalen identifiziert werden. Dann herrscht endlich Gewissheit, wem diese ungeheuerliche Tat zuzuschreiben ist!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach der Erstellung des Täter-Profils machten wir uns dann auf in Richtung Brown-Farm, wo wir der kindischen und heidnischen Tradition des Eier-Versteckens und -Wiederfindens frönen wollten. Jeder hatte einige Eier besorgt, die es zu verstecken galt. Wir wählten unterschiedliche Gebiete und grasten sie dann gemeinsam ab (ohne den Verstecker). Ich hatte in meiner ausgeprägten Liebe zur Natur Öko-Eier besorgt, sechs davon gekocht und mit lustigen Gesichtern bemalt. Ich wählte recht einfache Verstecke und war dann doch überrascht, wie lange Mischa und Simone suchten, bis alle sechs Eier gefunden waren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mischas Verstecke waren eine Spur schwieriger, erst extensive Hinweise brachten uns auf die Spur aller zehn gefüllten Schokoladen-Eier. Er hatte stellenweise Eier mit Laub zugedeckt, in Höhlungen mit Spänen zugedeckt und sonstige fiese Tricks gebraucht, um uns auf die Folter zu spannen. Naja, dafür schmeckten die &amp;#8211; im Übrigen äußerst ungesunden und Karies-fördernden &amp;#8211; Eier dann entsprechend gut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Krönung waren dann Simones 72 (!) mit Süßwaren gefüllte Plastik-Eier. Recht viele konnten wir schnell finden, jedoch waren etliche im Gras versteckt, was mich schon auf die Dauer etwas deprimiert hat. Man läuft Schritt für Schritt durchs Gras und findet dann doch nichts. Am Ende gaben wir dann auf, obwohl noch ca. 8 Eier nicht aufgefunden worden waren. Aber selbst Simone konnte sie nicht mehr finden, und die Zeit drängte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf jeden Fall weiß ich jetzt, wie ich meine Kinder später mal zur Verzweiflung treiben kann!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reimunds Gasteltern luden mich freundlicherweise zum Oster-Essen (easter dinner) ein. Im großzügig angelegten Haus der Großeltern saßen wir am langen Tisch und genossen Schinken mit Honigkruste, Spargel, überbackene Kartoffelscheiben, frisch gebackene Brötchen, Fruchtkompott und selbstgebackenen Rhabarber-Kuchen mit Vanille-Eis. Die Leute waren alle total freundlich und offen, bevor wir anfingen, wurden wir alle gefragt, wie wir Ostern vor einem Jahr verbracht hätten. Die meisten waren in Blacksburg gewesen, Reimund und ich bildeten da die exotischen Ausnahmen. Ich dachte ursprünglich, dass ich Ostern mit meiner Familie (oder Teilen davon) in Dresden verbracht hätte, jedoch ergab eine Recherche im Palm, dass ich zu dieser Zeit in Südafrika war. Entweder an der Wild Coast oder in den Drakensbergen &amp;#8211; da bin ich nicht hundertprozentig sicher. Tja, ein Jahr. Und vieles liegt zwischen diesen beiden Osterfesten&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Gespräch gestaltete sich dann ganz lustig, was auch durch zwei Chinesen (ehemalige Gasteltern-Beziehung) verursacht wurde. So konnten wir munter allerlei Aspekte verschiedener Staats-Systeme vergleichen. Wohl gefüllt verließ ich dann später mit Reimund das Haus und kullerte heimwärts.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Weihnachten in der Ferne</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/12/weihnachten-in-der-ferne/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2002 23:47:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/12/weihnachten-in-der-ferne/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gern würde ich jetzt erzählen, wie Amerikaner Weihnachten verbringen, welche Traditionen und Bräuche sich hier herausgebildet haben. Doch leider sind alle Leute, die wir kennen, von dannen gezogen. Blacksburg ist momentan eine Geisterstadt. Dazu passt auch der eisige Wind, der momentan durch die Straßen weht. Gestern erzählte ich noch scherzhaft einigen Anrufern, dass wir eine weiße Weihnacht nur durch die höhere Temperatur verpassten, sich infolgedessen Regenschauer ergaben. Doch heute, am Tag danach ziehen die Ausläufer eines Wintersturms über uns hinweg. Doch noch ist&amp;#8217;s warm im Häuschen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heiligabend verbrachte ich mit Mischa nach allen Regeln der Kunst. Tannenbaum, Geschenke, Plätzchen &amp;#8211; wir fügten eigenmächtig noch Weißwein, Katzen und seltsame Gespräche hinzu. Es war ein ganz besonderes Weihnachten, anders und doch ein wenig an der Tradition orientiert. Durch einige Anrufe konnte ich auch die Verbindung zur Heimat herstellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die viele Freizeit nutze ich dazu, ganz konzentriert wenig Sinnvolles zu tun. Ich lese den Herrn der Ringe &amp;mdash; in der Originalversion. Der Kinobesuch des zweiten Teils der Trilogie am letzten Samstag mit meiner Gastfamilie war beeindruckend und verleitete mich dazu, dieses Unterfangen zu beginnen. Böse Mächte halten mich gelegentlich davon ab, doch stets kehre ich wieder auf den rechten Pfad zurück. Und wenn alles gut geht, kann ich diese Mission erfüllen und der Verantwortung gerecht werden. Da fällt mir doch glatt ein, dass ich gerade auf dem Weg nach Isengard bin, um ein Schwätzchen mit Saruman zu halten. Also, verzeiht bitte meine Eile, aber ich muss das Licht des Tages ausnutzen und weiter reiten, meine Gefährten sind schon weit voraus&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semesterende, Bluegrass, Weihnachtliches</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/12/semesterende-bluegrass-weihnachtliches/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2002 21:29:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/12/semesterende-bluegrass-weihnachtliches/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das Semester ist zu Ende, heute habe ich den letzten Beweis herausgefunden. Morgen werde ich noch ein wenig am Gesamtbild herumfeilen, doch die Furcht, eine Aufgabe nicht lösen zu können, ist nun nicht mehr vorhanden. Am Mittwoch werde ich das Machwerk dann abgeben, der letzte Akt des Semesters. Danach folgen drei lange Wochen mit Weihnachten, Sylvester und dergleichen. Die Vorstellung, in dieser Zeit hier in Blacksburg festzustecken, ist nicht gerade erbaulich. Verlassene Straßen, geschlossene Läden, Trostlosigkeit &amp;#8211; ohne Studenten geht in Blacksburg nichts. Hoffentlich können wir ein billiges altes Auto kriegen und uns gen Süden davonmachen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von Reimund stammte die Idee, im 30 Meilen entfernten Floyd diese typisch amerikanischen Musikart anzuhören. Die Wurzeln hat Bluegrass in irischer Folklore, mit Streichinstrumenten wird lustig drauf los gefiedelt. Das Besondere war nun aber weniger die Musik an sich, als vielmehr das Umfeld, in dem sie stattfand. In einem langgestreckten Laden waren etliche Reihen mit Stühlen aufgebaut. Gegenüber des Einlasses befand sich die kleine Bühne, mit großer Tanzfläche davor. Und dort tanzten vorrangig die Ansässigen mit ihren klappernden Schuhen. Es gab nur zwei Varianten, schnell zum Allein-Tanzen und etwas langsamer zum Paartanz. Die erste Gruppe hatte ihr reguläres Programm gerade beendet und spielte noch aus gegenem Anlass ein paar Weihnachtslieder. Lustigerweise fragten sie ins Publikum rein, ob sich zufällig Deutsche hier befänden. Nachdem wir uns gemeldet hatten, wurden wir auch gleich nach vorn gerufen, um &amp;#8220;Stille Nacht&amp;#8221; zu singen. Nicht gerade mit Talent, aber dafür umso mehr Inbrunst versehen, schlugen wir uns dann auch recht wacker. Es war eine total lockere Stimmung, anerkennend nickten uns einige alte Leute zu. Mit zwei Leuten unterhielten wir uns dann ausführlicher. Der eine eigte uns dann auch den traditionellen Tanz. War recht einfach, immer schön zum Takt wippen, zwei Takte auf dem linken Bein, zwei auf dem rechten. Das nun überflüssige Bein kann zum Stampfen und Steppen verwendet werden, der Einsatz der Spezialschuhe mit beweglichen Teilen sorgt für erheblich mehr Krach. Wir fanden uns ziemlich schnell da rein und tanzten richtiggehend ab. In den Gesprächen zwischendurch erfuhren wir, dass die Gegend in den Sechzigern eine Hippie-Hochburg gewesen war, mit dem höchsten Pro-Kopf-Konsum an &amp;#8220;pot&amp;#8221;. Bei einigen der Anwesenden deuteten auch lange Haare und ein Alter um die Fünfzig dezent in diese Richtung. Die jeden Freitag stattfindenden Tanzabende mit Live-Musik sind eine Wiederbelebung alter Traditionen und in anderen Gegenden undenkbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Höhepunkt des Abends war dann der Auftritt einer 97 Jahre alten Frau, die bislang nur im Rollstuhl gesessen hatte, nun aber mit Hilfe ihres grauhaarigen Sohnes (?) das Tanzbein schwang. Die Tanzfläche war aber nie so richtig leer, sobald es abnahm, stürmten einige Mutige wieder auf die Fläche, sie blieben nie allein. Das Publikum war denkbar gemischt, von Kindern bis hin zur älteren und ältesten Generation waren alle Altersschichten vertreten. Das ganze Dorf war versammelt und sogar einige Studenten neben uns hatten sich dorthin verirrt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An einem Samstag Abend lud uns Michael zu sich ein, es galt den Weihnachtsbaum zu schmücken. Kugeln und Kerzen waren schon angebracht, es ging nun um lange Fäden, auf die Popcorn und Preiselbeeren gefädelt wurden. Die Frage, ob dies landestypisch sei, konnten wir nicht endgültig klären. Es sah aber besser aus als ich befürchtet hatte. Die entstandenen Ketten unterschieden sich im Wesentlichen durch die Gruppierung von unförmigen hellen und runden roten Elementen. Auf jeden Fall fädelt man ein Weilchen dabei. Unsere harte Arbeit wurde durch Glühwein, Stollen und Plätzchen versüßt. Als Grundmaterial des Glühweins musste der billige 5 Dollar-Wein herhalten, in ihn schüttete Mischa große Mengen braunen Zuckers, ein Gewürzsäckchen mit Korken hing er auch noch rein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tja, so wurde auch hier ein großes Maß an Weihnachtsstimmung möglich, was ich in dieser Vollkommenheit nicht erwartet hätte. Fehlt nur noch der Schwipp-Bogen zum absoluten Glück!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wochenrückblick</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/11/wochenr%C3%BCckblick/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2002 15:31:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/11/wochenr%C3%BCckblick/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine weitere Woche ging ins Land der unbegrenzten Kommerzialisierung. Ich frage mich immer, wohin die Zeit denn nun ging, da ich hier doch in weniger Sachen drinhänge.
Aber am Ende sind irgendwie immer noch ein bis zwei blöde Hausaufgaben offen, die ich dann noch im Laufe der Woche schnell erledigen muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Schwerpunkt diese Woche war Volleyball, da am gestrigen Samstag ein Turnier anstand. Um mich darauf optimal vorzubereiten und den
Trainingsrückstand aufzuholen, nahm ich an drei Trainings teil. War nicht schlecht, mal wieder den Schweiß fließen zu sehen und dieses
tolle Gefühl der Ermattung am Ende eines Tages zu spüren. Am Samstag lief&amp;#8217;s dann besser als beim letzten Mal, wir gewannen unser
erstes Spiel! Die Freude war unbeschreiblich, es war ein wirklich schöner Augenblick. Die Sporthalle war mal wieder ein imposanter Anblick,
im Zentrum dieser mehrstöckigen Anlage befand sich eine riesige Kletterwand. Während einer Pause saß ich dort und schaute beim Essen
lauter kleinen Kindern zu, die sich am Kunstfels probierten. Bei meinen mitgebrachten Nahrungsmitteln offenbarte sich mal wieder der
kulturelle Unterschied: Die Leute, welche auf ihren vorwiegend soeben bei Subway gekauften Sandwiches herumkauten, schauten mir befremdet
beim Verzehr von ungekochtem (!) Paprika zu. Der Kommentar lief dann in Richtung &amp;#8220;healthy food&amp;#8221;, als wenn es etwas Besonderes wäre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute am Sonntag war ich mal wieder bei meinem Gastvater, wir schauten uns den alten &amp;#8220;Dune&amp;#8221;-Film von David Lynch an.
Es war der letzte auf ein Massenpublikum ausgerichtete Streifen von ihm, durch den Flop an den Kinokassen wendete er sich endgültig
von dieser Art Filmen ab und drehte seither avantgardistische Streifen wie &amp;#8220;Lost Highway&amp;#8221; oder &amp;#8220;Mulholland Drive&amp;#8221;.
Es ist immer wieder lustig, alte Science-Fiction-Filme zu sehen, mit ihren witzigen, klobigen Geräten. War dennoch mal wieder spannend,
besonders im Vergleich zum neueren dreiteiligen Film, der an vielen Stellen gefälliger ausfiel. Nach dem Filmvergnügen gab&amp;#8217;s Chili
mit Reis, echt lecker!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und so sitze ich hier rum, fühle mich ziemlich vollgefressen und unmotiviert, die beiden Hausaufgaben zu beenden. Aber morgen ist auch
noch ein Tag, und wenn ich ganz zeitig aufstehe, schaffe ich bestimmt &amp;mdash; aber lassen wir diese Spekulationen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Theater-Verein wird nächstes Semester das Musical &amp;#8220;Chicago&amp;#8221; aufführen. Ich bin etwas enttäuscht, dass nicht &amp;#8220;Caberet&amp;#8221;
das Rennen gemacht hat, es spielt nämlich im Berlin der Endzwanziger, so dass eine gute Rolle bestimmt drin gewesen wäre. Doch mit der Wahl des
anderen Stückes werde ich mir das reiflich überlegen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theater, der Vorhang ist gefallen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/10/theater-der-vorhang-ist-gefallen/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2002 22:03:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/10/theater-der-vorhang-ist-gefallen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach drei glorreichen Aufführungen und der Demontage der Bühne ist &amp;#8220;rebel without a cause&amp;#8221; Geschichte. Was bleibt ist die Erinnerung an ein paar sehr anstrengende Wochen mit allabendlichen Proben, an all die Gesichter und Menschen, an die immer wieder motivierenden Reden von unserem Regisseur Mike, an die kleinen Pannen und an viele weitere Einzelheiten. Noch steht uns die Abschlussfete bevor, dann sind die Gedanken der meisten Leute schon bei der nächsten Show, einem noch nicht näher bestimmten Musical.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Samstag &amp;#8211; zur letzten Aufführung &amp;#8211; gab es noch ein paar sehr emotionale Momente. Mike stimmte uns vor der Aufführung mit einer Rede ein, die ich von ihm so nie erwartet hätte. Er sagte uns, dass seine Mutter im Pulikum säße und wieviel er ihr verdanke. Es war echt bewegend und mit erneuertem Enthusiasmus stürzten wir uns ins Geschehen. Nach der Aufführung wurden alle wichtigen Beteiligten auf die Bühne geholt und es gab Blumen. Auch Mike&amp;#8217;s Mutter kam nach vorn und sagte mit gerührter Stimme, wie stolz sie auf ihren Sohn sei und wie froh, dass sie heute Abend dieses Stück angeschaut habe. Mike brachte kein Wort heraus, für ihn eher untypisch. Also ein sehr emotionaler Abschied.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die meiste Zeit des Stückes verbringe ich übrigens im Umkleideraum, zusammen mit anderen Leuten, welche auch nur kleine Rollen spielen. Das Umziehen ist schnell geschehen, meistens las ich danach ein Buch. Gelegentlich kommt jemand herunter und wird sofort ausgequetscht, ob alles gut gelaufen sei. Der Ablauf ist allen hinreichend bekannt, so dass man sich dann auch ungefähre Vorstellungen von der verbleibenden Wartezeit machen kann. Irgendwann kommt dann der Ruf, dass sich alle Leute einer bestimmten Szene fertig machen sollen. Aus dem grellen Licht des Umkleideraumes steige ich die dunklen Treppen zur Bühne hinauf. Auf der Bühne höre ich jetzt die gerade darauf befindlichen Leute. Leise laufe ich weiter, zu der Stelle, von der aus ich dann in einigen Minuten in Aktion treten werde. Es herrscht völlige Dunkelheit, ich tapse in der Finsernis, ahne mehr als ich sehe. Nach langen Minuten des Wartens ist es soweit, der Szenenwechsel findet statt und die Scheinwerfer beleuchten nun auch mich, lassen mich für das Publikum überhaupt existieren. Ich sage meine Zeilen, laufe meine Bahnen, schaue in die vorgesehenen Richtungen, bis zum Abgang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für ein paar Minuten stand ich im Scheinwerferlicht auf der Bühne, von hunderten Augen verfolgt, von hunderten Ohren gehört. Ich war der kleine Teil einer Geschichte, einer veränderten Wirklichkeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun sitze ich also wieder hier, bin ein wenig verändert und doch noch der Alte. Neu ist nun diese Ungewissheit, was ich mit meiner abendlichen Zeit anfangen soll.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theater, alles auswendig</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/10/theater-alles-auswendig/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2002 14:25:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/10/theater-alles-auswendig/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch acht Tage bis zur Show! Langsam wird es ernst, Mike (Regisseur) erinnert gerade an wichtige Dinge. Allem voran steht natürlich das Kennen der eigenen Zeilen. Aber auch Requisiten, Kostüme und Öffentlichkeitsarbeit spricht er an, um den Erfolg der Aufführungen zu gewährleisten. Nun wird es ernst, ein erneuter &amp;#8220;full run&amp;#8221; wird wohl in wenigen Minuten beginnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Davor gibt es immer ein paar andächtige Minuten, Mike leitet uns durch eine Art Meditation. Er sagt, dass wir diesen Tag vergessen sollen, die vielen kleinen Ärgernisse und Plagen. Dann sollen wir uns vorstellen, durch Raum und Zeit zurückzugehen, in jene 50er Jahre, die den Hintergrund des Stückes darstellen. Andere Sitten, andere Frisuren, andere Autos, andere Träume und Sorgen &amp;#8211; wir streifen unser altes Ich ab und nehmen eine neue Identität an. Dieser Wandel ist für mich, zugegebenermaßen nicht gerade schwierig, spiele ich doch nur einen anonymen Mann, der am Beginn zusammengeschlagen wird, und später einen Polizisten. Trotzdem, diese ruhigen, kontemplativen Minuten vor der eigentlichen Probe sind angenehm, sie verleihen diesem Augenblick Weihe. Sie lassen all die privaten Gespräche verstummen, die durch den Raum schwirren. Sie machen aus einem Haufen Leute eine Theatergruppe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In eingespielter Weise nehmen wir unsere Positionen ein, ich stehe allein rechts auf der Bühne, während sich die &amp;#8220;Gang&amp;#8221; links gruppiert. Auf der Bühne wird es dann völlig dunkel sein, mein Pfeifen wird das erste sein, was das Publikum vernimmt. Sodann nähere ich mich der Mitte, der einzig beleuchteten Stelle zu diesem Zeitpunkt. In diesem Augenblick kommt mir der Anführer der Gang (Buzz) entgegen und tritt ebenfalls in den Lichtkegel. Ich verstumme. Dann fordert er mich auf, mein Pfeifen fortzusetzen, während die anderen Gang-Miglieder mich umzingeln. Ich werde immer nervöser, Buzz fragt nach Zigaretten. Sichtlich beängstigt suche ich welche heraus, biete sie an. Aber er besteht darauf, dass ich selbst eine rauche. Er würde sie mir sogar anzünden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In dem Moment, als ich mich vorbeuge, trifft er mich mit der Faust in den Magen, ich äußere ein in dieser Situation angemessenes Geräusch. Mein Versuch, nach links zu entkommen, wird von zwei grimmigen Mitmenschen vereitelt, ich finde mich inmitten der Gruppe und auf dem Boden liegend wieder. Dann trampeln alle auf dem Boden in meiner Nähe herum und ich schreie. So, als würde ich gerade zusammengetreten. Mit dem Schrei &amp;#8220;Bastards!&amp;#8221; krieche ich in eine Richtung und humpele von dannen. Die Gang folgt mir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das war also mein glorreicher erster Auftritt. Nun ist&amp;#8217;s eine lange Durststrecke bis zum dritten Akt, meinem finalen Auftritt als Polizist. Währenddessen sitze ich also herum und schreibe das hier. Die vielen anderen Untätigen sitzen ebenfalls herum, manche an ihren Laptops. Einige sind auch draußen und erhöhen ihre Chancen auf bestimmte Krankheiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück läuft unterdessen weiter, anscheinend ohne größere Probleme. Heute ist der erste Tag, an dem keine Zeilen mehr vorgesagt werden. Aber bisher gab es noch keine Hänger, das lässt hoffen. Das Maß an Konzentration und Professionalität ist heute abend ziemlich hoch, es ist fast schon erstaunlich für diese Chaoten-Truppe.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>International Club, Scott Ritter Video</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/10/international-club-scott-ritter-video/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Oct 2002 23:51:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/10/international-club-scott-ritter-video/</guid>
      <description>&lt;p&gt;You won&amp;#8217;t believe it, but even here people discuss political issues controversially. The latest example was the most recent International Club Coffee hour. Last Friday I was quite surprised to see the entire room filled with people. Usually there aren&amp;#8217;t that much, but on this day I even had no chance to find a chair. Displayed was a video about Iraq. Scott Ritter, former chief weapon inspector in Iraq critizised the US government harshly for having contributed a large part of the 1998 expel of weapon inspectors. He concluded that it had never been the interest of the US government to disarm Iraq but to provoke the escalation of the conflict. I mean, this really struck me. The second displayed speaker was a priest, speaking mainly about the consequences of the embargo. He made the shocking comparison that more Iraqi civilians were killed as a result of the embargo than people have died by weapons of mass destruction.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Having seen these strong arguments against avery intervention and against the embargo, the discussion was mainly about the role of the media and what could be done. The last question was especially interesting, since the day before the Congress had passed a resolution, allowing Bush to use military means if diplomatic efforts have failed. Yet, a demonstration in Washington was planned, people were thinking how to spread the word. Some instructors thought about how to educate their students. All in all, a large emotion against the war lay in the air.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The second event in this direction happened in Michael&amp;#8217;s place yesterday. We cooked together, when one guy, who was there very often, appeared and we began to talk. Since we two were still in a very political mood, the subject soon turned on Iraq. And surprisingly he had his very elaborated and untypical opinions about all that. He used the word imperialism most often, arguing that all America&amp;#8217;s greatness and power had been achieved by imerialistic methods, e.g. ethnical cleansing of whole Western America, occupation of Hawaii, helping to establish the state of Israel and many more things. He also was very versed about the Huns, who defeated Rome. With one parent being from Hungary he pointed out that Hun blood was also in him. Finally we talked about Frank Herbert&amp;#8217;s Dune, comparing the well trained desert fighters of AQ to the Fremen people and oil to Spice. Although I wasn&amp;#8217;t sure if all this fits that very way, it still was abolutely interesting to find an educated and interesting man like him here.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Honor System at Virginia Tech</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/09/the-honor-system-at-virginia-tech/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Sep 2002 12:12:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/09/the-honor-system-at-virginia-tech/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Some more details about my studies at Virginia Tech. My courses are Linear Systems Theory, Neural and Fuzzy Systems and Electronic Control of Motor Devices. The first two are on graduate level, what means, that they are a little bit more tough and tricky. The last one is undergraduate level and more relaxing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unlike Germany there are no fix hours when classes meet. The three credits are a vague expression for the time spent in class, split in two or three sections. The maximum size of students for one course is 50, and more wouldn&amp;#8217;t fit in the class rooms. When I&amp;#8217;m talking about class rooms, imagine their size like in school. Most of them do not contain desks or tables, but chairs with a writing board attached to one arm rest. Very close in front of you is sitting the next person. If you ever have the unusual desire to stretch your legs, you can only do this to the right or left of his chair. Just think of economy class seats.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The teachers work, depending on their preferences, mainly with chalk or with OHP. This is very similar to the German style. Due to the small class size the feeling is more like in school, more questions, more interaction. And also the instructors are more gentle when answering, even questions of doubtful importance (my opinion) are replied to most friendly and patiently.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;And there is homework. This means assignments that have to be turned in on due date. And don&amp;#8217;t dare to daley them! The grading of these assignments has significant impact on the overall grading of the course. And even some of the mid term exams are take-home-assignments. And this will be a lot of work &amp;mdash; I can tell you. Concerning cheating, there exists the honor code system. We were introduced to that during the introductory sessions. It simply means that whenever the instructor has two very, very similar homeworks in front of him he can pass this to the honor code system people who will investigate the case. Actually you can even volunteer for this and take part in this process. Anyway, if the charge is found to be valid the culprit is punished, from getting a &amp;#8220;0&amp;#8221; on his paper up to expelling him from VT. But as I heard these processes are very seldom.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theater Rehearsals</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/09/theater-rehearsals/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2002 18:32:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/09/theater-rehearsals/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Yesterday we read the whole piece (Rebel Without a Cause), every one his role. I was Officer 1, had not to say that much. But it was all right and I also have the glorious part of shooting Plato, when he plays with his gun and doesn&amp;#8217;t want to give it to somebody.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Then Mike came up to me and suggested me to perform as the man of the opening scene. He basically is beaten up and runs away. I agreed, thinking that could not be too difficult.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Today we practiced that very scene and something more, where I have no part in. It turned out to be a very difficult part, as it involved a lot of action. I enter the stage, whistling. Then Buzz confronts me, asking for a cigarette. Meanwhile the other members of the gang circle around me. Buzz insists on me smoking a cigarette, offering fire. In the very moment I lean forward he strikes me in my stomach. Moreover, he pretends it, but it all has to look real. So I grunt and try to run away. But they get me and throw me on the ground. Now they are stamping on the ground and I am crying hell. And this is the tricky thing. To cry like hell, and this several times. In the end I crawl away and run. It&amp;#8217;s not that much but to pretend to be beaten up really is tricky, I can tell you.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Impressive for me was the way Mike directed the whole thing. In the beginning we gathered all on the stage and he asked us to close our eyes. He walked around and told us to think about all that trouble of today, and to forget it. Now we should imagine to go 50 years back, in a different time, in different characters. And then we were to open our eyes again and to start it. I liked it, this suggestive little show. And we concentrated.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eine Amerikanische Party</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/09/eine-amerikanische-party/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Sep 2002 20:18:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/09/eine-amerikanische-party/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Darauf habt ihr wahrscheinlich schon lange gewartet &amp;#8211; die Beschreibung einer amerikanischen Party. In der Campus-Zeitung &amp;#8220;Collegiate Times&amp;#8221; findet man so einige Anzeigen dieser mystischen Bruder- und Schwesterschaften mit drei griechischen Buchstaben. Die Gesamtheit der Aktivitäten dieser Gruppierungen wird meist als &amp;#8220;Greek Life&amp;#8221; bezeichnet. Am Anfang hatte ich mir darunter schon etwas Anderes vorgestellt als Parties, aber die Organisation solcher steht bei vielen &amp;#8220;fraternities&amp;#8221; und &amp;#8220;sororities&amp;#8221; anscheinend im Vordergrund. In der westlichen Ecke des Campus erheben sich dann auch die Häuser, speziell für diese Vereinigungen errichtet und mit den jeweiligen griechischen Großbuchstaben versehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute war es die Bruderschaft Pi-Kappa-Alpha, welche freundlicherweise per Zeitungsannonce auf die Party hinwies. Also nichts wie hin. Unterwegs holte Reimund noch seine ecuadoranische Bekanntschaft Nathalie ab. Er machte uns miteinander bekannt. Sie ist klein, hat lange schwarze Haare und wunderbare große, dunkle Augen. Während Reimund sein Fahrrad stehen ließ und mit Nathalie per Bus fuhr, machten wir drei anderen uns per Rad auf den Weg. Schon von weitem erkannten wir anhand einer größeren Ansammlung Leute und eindeutiger Geräusche den Ort des Geschehens &amp;mdash; eines jener oben beschriebenen Häuser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rechts von diesem Haus befand sich der Einlass, durch ein langes schwarzes Tuch konnten wir jedoch nichts dahinter erkennen. So muss es auch dem zivilen Polizeifahrzeug gegangen sein, das vor dem Haus parkte. Es war anhand der zwei uniformierten Beamten und dreier gigantischer Antennen auf dem Kofferraum unschwer zu erkennen. Man muss an dieser Stelle vielleicht noch mal hervorheben, dass in Bezug auf Alkohol in den USA zumindest offiziell viel striktere Regeln gelten als in Deutschland. Alkoholhaltige Getränke sind erst ab 21 Jahren zugänglich, weswegen man im Supermarkt oder am Eingang von Kneipen stets seine ID zücken muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So auch hier, ein paar ernsthaft dreinblickende Kerle mit schwarzen Shirts kontrollierten unsere Ausweise und brandmarkten uns mit einem Stempel. Die drei Dollar Eintrittsgeld ließen uns auf freie Getränke hoffen und in der Tat zirkulierten eine Menge Bierdosen. Die Quelle dieses kühlen Segens wollten wir natürlich ausfindig machen. Der erste Raum war zum Tanzen bestimmt, von rechts schepperten die Boxen in Disco-Lautstärke. Danach gab es eine Art Korridor, der sich nach links und rechts verzweigte. Überall Leute, aber so richtig voll war es zu dem Zeitpunkt noch nicht. Dann saß da so ein Typ mit Hawaii-Hemd, der Ingmar partout nicht durchlassen wollte. Hier hatte nur eine ominöse Gruppe Privilegierter Zutritt. Woran er das erkannte, war mir absolut schleierhaft, aber egal. Jedenfalls ließ er uns nicht durch und wir blieben erst mal auf dem Trockenen. Rückzu traf ich noch jemand vom Volleyball, der mir dann auch gleich anbot, Bier zu besorgen. Ich nahm an und er kam dann auch einige Minuten später mit zwei Dosen zurück. Draußen wollten wir diese dann trinken, doch sofort kam einer vom Orga-Team und bat uns, wegen der Polizei vorsichtig zu sein. Selbst mit einem roten Plaste-Becher versehen sollten wir möglichst noch um die Ecke gehen. Und da war das schwarze Tuch noch dazwischen, das uns von neugierigen Blicken abschirmte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine halbe Stunde später hatte sich das Terrain merklich gefüllt, die strikten Regeln hatten keinerlei Bedeutung mehr. Überall drängelten sich Leute durch. Bier wurde auch überall getrunken. Auffallend war die hohe Anzahl an weiblichen Personen, das war für uns E-Techniker schon ein berauschender Anblick. Nach einer Runde Tanzen (so nennt man ja dieses rhythmische, unkoordinierte Bewegen möglichst vieler Gliedmaßen mit dem Ziel, einen harmonischen Gesamteindruck zu erzeugen) brauchten wir wieder frische Luft. Zu diesem Zeitpunkt war es rammeldickevoll in dem Haus und davor, von außen strömten immer mehr Leute hinzu. Die Leute amüsierten sich auch alle, nur wir standen irgendwie neben den Dingen. Irgendwann reichte es uns dann auch, wir beschlossen, lieber noch eine Bar aufzusuchen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Viertelstunde Fahrrad später waren wir im Zentrum (&amp;#8220;downtown&amp;#8221;), am &amp;#8220;Hokie House&amp;#8221;. Diese dem Sport gewidmete Bar zeichnete sich durch Fernsehbildschirme (Baseball), Billardtische und laute Musik aus. Tische waren auch nicht frei, viele gab es davon ohnehin nicht. Stimmengewirr allerorten, Bier wurde aus großen Henkelgläsern geleert. So richtig unterhalten konnte man sich nicht. Ich war etwas frustriert, fühlte mich vom Regen in die Traufe befördert. Also ging ich, genoss die Heimfahrt in der lauen Nacht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es wird mir stets schleierhaft bleiben, wieso Menschen so viel Zeit mit derartigen Aktivitäten verbringen. Aber sicherlich gibt es noch alternative Möglichkeiten.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Farbe des Campus</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/08/die-farbe-des-campus/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Aug 2002 19:53:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/08/die-farbe-des-campus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wie kann man sich den Campus der Virginia Tech vorstellen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stellt Euch vor, Ihr kommt von der &amp;#8220;Main Street&amp;#8221;, von Süden. Gerade habt Ihr den Downtown-Bereich hinter Euch gelassen
und über seine lächerliche Länge von vielleicht 200 Meter gewitzelt. Sodann seht Ihr links, eingefasst von zwei runden Mauerstücken,
die Campus-Straße. Sie ist zweispurig, in der Mitte durch einen Grasstreifen getrennt. Rechts und links imposante Gebäude neueren
Datums, vor Euch ein Brückenbogen. Überall die Aufschrift &amp;#8220;Virginia Tech&amp;#8221; und das Wappen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stellt Euch vor, die meisten dieser Gebäude sind mit den gleichen groben, graugelben Steinen von außen versehen, Kalkstein. Es ist
eine seltsame Mischung aus moderner Architektur und altem Anstrich. Von Ferne sehen einige dieser Bauten fast mittelalterlich aus,
mit Türmen und Zinnen. Und so bietet sich an vielen Stellen das gleiche graugelbe Bild, was die Orientierung auf dem doch sehr
ausgedehnten Campus auch nicht gerade einfacher macht. Die Quelle dieser graugelben Einheitspracht ist ein Steinbruch hier in
Virginia, der wahrscheinlich ein ausgeklügeltes Rabatt-System hat. Der andere Baustil besteht aus rötlichen Klinker-Steinen,
erinnert an Industrie-Gebäude, da er auch hauptsächlich an sehr uninteressanten, eckig-klotzigen Gebäuden zu finden ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stellt Euch vor, es ist verdammt heiß. Natürlich nur draußen, sobald Ihr das Innere eines Gebäudes betretet, weht Euch ein
kalter Wind entgegen. Das Innere ist dann auch wieder &amp;#8211; von einigen Ausnahmen abgesehen &amp;#8211; fast mit hiesigen
Verhältnissen zu vergleichen. Der vertraute Charme der Korridore und Treppenhäuser lässt ein dezentes Heimat-Gefühl aufkommen,
der Mierdel-Bau lässt grüßen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stellt Euch vor, es gibt wirklich fast nur Fast-Food. Und der Grund ist auch sofort einleuchtend: alles andere ist viel teurer.
Und so sind die meisten Plätze zur Nahrungsaufnahme auch im klassischen &amp;#8220;All American Food&amp;#8221;-Stil gehalten.
Der Pizza-Mensch daneben ist eine willkommene Abwechslung. Aber es soll auch andere Lokalitäten geben, sogar von einer
Salat-Theke habe ich gehört. (Anmerkung des Autors: diese anderen Orte existierten zwar, waren aber wirklich sauteuer &amp;mdash;
da kocht man doch lieber selbst.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stellt Euch vor, in der Mitte dieses ausgedehnten, großzügig gestalteten Komplexes befindet sich ein &amp;ldquo;Drill Field&amp;rdquo;, wo
gelegentlich Soldaten antreten und Zuschauer gebeten werden, doch bitte beim Anblick der Flagge mit die Hand aufs Herz zu legen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flughafen Roanoke</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/08/flughafen-roanoke/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Aug 2002 19:34:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/08/flughafen-roanoke/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Endlich geschafft, wir sind nun in der Nähe unseres Studienortes Blacksburg. Der Flug verlief mit einigen Schwierigkeiten, die sich
aus der Benzinflasche ergaben, welche Mischa zum Campen mit eingepackt hat. Schon in Frankfurt durften wir beide unsere Koffer
auspacken, mein Rucksack kam jedoch völlig ohne Auspacken durch. Da nahm das Unheil, das sich durch moderne Kommunikationsmittel
fortpflanzte, seinen Anfang. In Cincinnati kam dann der schaurige Höhepunkt. Eine halbe Stunde Verspätung kam durch die besorgten
Sicherheitsbeamten zu Stande, und wir waren unter den ersten, welche sich am Gate einfanden. Ich saß schon im Flugzeug, als
schließlich der Kapitän hereinkam und mich nochmal hinaus bat. Nach der Untersuchung meiner Laptop-Tasche rang er sich
schließlich dazu durch, uns beide durchzulassen. (&amp;#8220;These guys are campers.&amp;#8221;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Flug über die Appalachen in der kleinen Maschine war eindrucksvoll. Ich hatte nicht den Eindruck, dass wir besonders viel
Abstand hatten, die Berge waren eher neben als unter uns. Nun sind wir zwar wieder im Flachen, aber Blacksburg liegt ja noch
ein Stückchen zurück in den Bergen. Immer noch bin ich einigermaßen munter, in Deutschland ist es gerade um 4:00 morgens.
Wir sind guter Dinge, nur etwas abgespannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun müssen wir nur noch nach Blacksburg gelangen. Eigentlich hatten wir dem Zentrum für auswärtige Studenten (Cranwell
International Center) Bescheid gesagt, die wollten uns abholen und ins vielleicht zwei Fahrstunden entfernte
Blacksburg bringen. Aber niemand wartet auf uns und es ist tiefe Nacht draußen. Ein Mitstudent leiht uns schließlich
sein Handy, so dass wir in Blacksburg anrufen können. Und etliche Zeit später erreicht uns schließlich das Shuttle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Raimund war schon einen Tag eher angekommen, er macht uns schließlich schlaftrunken auf und wir fallen in die Betten.
Lucas Drive 137, Blacksburg/VA &amp;mdash; meine neue Adresse für ein Jahr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weiterführende Links:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Blacksburg_%28Virginia%29&#34;&gt;Blacksburg, Virginia (Wikipedia)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Roanoke_%28Virginia%29&#34;&gt;Roanoke, Virginia (Wikipedia)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.international.vt.edu/&#34;&gt;Cranwell International Center (Virginia Tech)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>