<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Dissertation on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/dissertation/index.xml</link>
    <description>Recent content in Dissertation on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/dissertation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>This!</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/03/this/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Mar 2009 21:52:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/03/this/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich schreibe. An meiner Diss. Ich habe sie &lt;strong&gt;This!&lt;/strong&gt; genannt, das klingt so wie Diss und erinnert mich an Peter Gabriels Album &lt;a href=&#34;http://petergabriel.com/discography/release/So/&#34;&gt;So&lt;/a&gt;, ein Weihnachtsgeschenk meiner Schwester.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schreibe. Über die Ergebnisse der Ruderstudie mit Wettbewerbern. Teilnehmer 1 hat reagiert, und das deutlich. Man sieht es an den Graphen, den Prunkstücken dieses Kapitels. Es lässt sich so viel aussagen mit einem Graphen. Dann brauche ich auch weniger zu schreiben. Es springt dem Leser dann ins Auge. Aber nur, wenn der Graph gut gemacht ist und in sich das Studiendesign, die Einzelergebnisse, die Durchschnittswerte pro Block mit Standardabweichungen und am besten noch die Schlussfolgerungen in sich vereint und dabei nicht unübersichtlich wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schreibe. Ein &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Matlab&#34;&gt;Matlab&lt;/a&gt;-Skript zum Zeichnen eines Graphen. Es wird immer länger, Zeile um Zeile kommt hinzu. Zuerst waren da nur die blauen Datenpunkte, etwas chaotisch zeigten sie den Wert einer Variablen (zum Beispiel der Maximalkraft) für jeden Ruderschlag an, und das für die gesamte Rennstrecke von 2000&amp;thinsp;m. Aber das reicht nicht, man muss noch die Blöcke sehen. Die neutralen Blöcke, in denen die Gegner nichts machen und die Gegner-Blöcke, in denen die gegnerischen Boote attackieren oder zurückfallen. Senkrechte rote Linien für die Blockgrenzen, das ist schon mal ein Anfang. Aber wie kann man die Gegner-Blöcke noch durch eine andere Hintergrundfarbe hervorheben? Zuerst versuche ich es mit dem Befehl patch, damit kann man beliebige Polygone zu einem Graphen hinzufügen. Aber dieser verdeckt die Randlinien. Die Lösung bringt dann der Befehl &lt;a href=&#34;http://www.mathworks.com/access/helpdesk/help/techdoc/ref/image.html&#34;&gt;image&lt;/a&gt;, ein entsprechend den Blöcken definiertes Bild dient als Hintergrund des Graphen. Blaue Punkte auf dezent hervorgehobenen Blöcken, getrennt durch vertikale rote Linien. Schön wäre noch, bei jedem Block den Mittelwert der Variablen und die Standardabweichung einzuzeichnen. Mit horizontalen, schwarzen, dicken Linien kommen die Mittelwerte hinzu, mit dünneren Linien, die sich nach oben und unten strecken, die Standardabweichungen. Jetzt noch zuschneiden auf die richtige Größe, damit es ohne weitere Verarbeitung in die Diss eingefügt werden kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schreibe. Mit &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/LaTeX&#34;&gt;LaTeX&lt;/a&gt;-Befehlen füge ich die Graphen ein. Und beschrifte noch die Blöcke, damit klar ist, welche neutral und welche durch Aktivitäten der Gegner geprägt sind. Dies in allen Graphen. Diese Wiederholung einer ähnlichen Aufgabe, in der sich nur die Reihenfolge der Konditionen verändert, schreit nach einem Makro. So weit ist es mit mir gekommen, das Dokument hat sich in eine Struktur verwandelt, welche stets verbessert werden kann. Ich sehe überall Struktur, die Ähnlichkeit von Abschnitten, die Möglichkeit, etwas eleganter zu lösen, mit weniger Redundanzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schreibe. 85 Seiten ist &lt;strong&gt;This!&lt;/strong&gt; jetzt stark. Es ist nicht mehr viel, das Ziel ist in Sicht. Dann wird die erste Fassung vollendet sein.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2009 &amp;#8211; Dissertation und Stanislawski</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/01/2009-</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2009 15:41:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/01/2009-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein neues Jahr hat begonnen und fällt zusammen mit den kurzen Ferien, welche der Jahreswechsel so mit sich bringt. Ich habe auf einmal Zeit für viele Dinge, für Familie, Freunde und auch für mich. War das letzte Jahr geprägt durch sehr viele verschiedene Aktivitäten und Hobbies, möchte ich mich nunmehr konzentrieren, beruflich auf das Schreiben der Dissertation, privat auf das Schauspielen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3159849990/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Shadow on the field&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3078/3159849990_a147e9d528.jpg&#34; title=&#34;Shadow on the field&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;334&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3159849990/&#34;&gt;Shadow on the field&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mit dem Verfassen der Dissertation endet auch meine Zeit als Doktorand. Vier Jahre münden in 100 Seiten. Das Verfassen der Diss ist eine logische Weiterentwicklung von der Diplomarbeit mit einem vorgegebenen eingegrenzten Thema, über Konferenzartikel von zwei bis sechs Seiten und umfangreichere Artikel für wissenschaftliche Zeitschriften. Stets steigen die Komplexität und Selbstverantwortung für das Geschriebene. Somit wäre die Dissertation der vorläufige Höhepunkt meines beruflichen, also wissenschaftlichen Schaffens. Und wie so oft ist das Schwierige nicht der Inhalt, in meinem Fall vier Studien mit virtuellen Umgebungen, sondern der Rahmen und die großen Schlussfolgerungen aus allem. In diesem Werk führe ich Begriffe ein, erarbeite eine Fragestellung und nutze all dies konsequent im Hauptteil, um die Experimente zu beschreiben und auszuwerten. Es ist eine Herausforderung, ich freue und fürchte mich zugleich. Denn ich muss mich gleichsam einschließen und nur darauf konzentrieren, was angesichts all der netten Ablenkungen in Form von kleineren Aufgaben sich schwierig gestalten dürfte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Theater ist schon seit Längerem mein Hobby. Ich stand schon oft auf der Bühne, sehe mich aber noch nicht da, wo ich gern hin möchte. Mein Problem ist das Gekünstelte, Übertriebene, Clowneske, welches ich auf der Bühne entwickle. Mein Ideal ist eine realistische und glaubhafte Darstellung der Rolle. Und davon bin ich noch weit entfernt. Für die jetzt laufende &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt;-Produktion &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; möchte ich mich intensiver und bewusster mit dem Schauspiel beschäftigen. Neben der Theatergruppe akitiv bin ich noch in einer &lt;a href=&#34;http://improzuerich.blogspot.com&#34;&gt;Improtheatergruppe&lt;/a&gt; dabei. Wenngleich sich Improtheater und die Produktion eines festen Stückes unterscheiden, ist das Kernelement des authentischen Darstellens doch gleich. Während man sich beim festgelegten Stück die inneren Bilder und Aufgaben aus dem Stücktext erarbeitet, vertraut das Improtheater auf die Magie des &amp;#8220;ersten Mal&amp;#8221;, da sich keine Szene wiederholt. Jedenfalls werde ich mich jetzt intensiver mit Theatertheorie beschäftigen, zur Zeit lese ich ausgewählte Texte von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Konstantin_Sergejewitsch_Stanislawski&#34;&gt;Stanislawski&lt;/a&gt;. Mit diesem Hintergrundwissen und ausreichend Zeit für Rollenarbeit hoffe ich mein schauspielerisches Potenzial besser zu nutzen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>