<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Los Angeles on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/los-angeles/index.xml</link>
    <description>Recent content in Los Angeles on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/los-angeles/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>La La Land</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2017-01-14-la-la-land/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2017 18:11:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2017-01-14-la-la-land/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gern möchte ich euch allen noch das Filmmusical &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/La_La_Land_(Film)&#34;&gt;La La Land&lt;/a&gt;
empfehlen. Ein wirklich großartiger Film über zwei Liebende in Los Angeles, die aufstrebende Schauspielerin
Mia (gespielt von &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Emma_Stone&#34;&gt;Emma Stone&lt;/a&gt;) und den erfolglosen Jazz-Pianisten Sebastian (&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Ryan_Gosling&#34;&gt;Ryan Gosling&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube-nocookie.com/embed/2Amyioxaii4?rel=0&#34; allowfullscreen=&#34;&#34; width=&#34;853&#34; height=&#34;480&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Das Thema des Films sind Träume, sie zu leben, daran zu zerbrechen oder zu wachsen. Dazu liefern die Filmstudios von Hollywood als Traumfabrik die passende Kulisse. Mia geht von einem Vorsprechen zum nächsten, wird ständig unterbrochen und abgefertigt. Im Gang warten noch ein Dutzend andere, alle vom gleichen Typ. Auch der Besuch von Partys bringt nicht die erhofften Kontakte zu einflussreichen Produzenten oder Regisseuren. Angeregt durch ihren Geliebten Sebastian schreibt und produziert sie schließlich ein Ein-Personen-Stück, und lebt so ihren eigentlichen Traum aus, selbst Geschichten zu erzählen. Doch finanziell ist das Ganze ein Desaster, es kommen nur ein paar Bekannte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebastian ist ein Liebhaber des klassischen Jazz. Er hatte einen eigenen Club, was jedoch im finanziellen Desaster endete. Am gleichen Ort hat eine Bar unter dem Motto Samba und Tapas geöffnet, zum großen Leidweisen Sebastians. Ein Engagement als Barpianist, bei dem er an Weihnachten aus einer festgelegten Liederliste spielen soll, endet nach wenigen Stunden, als er ein eigenes Jazz-Stück einstreut. Mit diesem macht er jedoch Mia auf sich aufmerksam, die gerade zufällig eingetreten ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die beiden begegnen sich mehrere Male zufällig, bis sie sich schließlich verlieben, bezeichnenderweise beim Film …denn sie wissen nicht, was sie tun. Ganz Hollywood-mäßig gibt es beim ersten Kuss eine schließende Blende. Die Stärke des Films ist aber nun, danach weiter zu erzählen, die Schwierigkeiten des Beziehungsalltags zu zeigen, Sebastians Kompromiss, als er eine Tournee mit modernen, gefälligen Jazz-Liedern mitmacht, Mias Unverständnis deshalb, ihr erfolgloses Theaterstück, das Scheitern der Beziehung. Am Ende wenden sich die Dinge zum Besseren, es bleibt aber ein melancholischer Nachgeschmack, als sie sich zum letzten Mal sehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schaut einfach selbst rein!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>