<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wroclaw on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/wroclaw/index.xml</link>
    <description>Recent content in Wroclaw on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/wroclaw/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Ausstellungseröffnung in Wroclaw &amp;#8212; Exhibition Opening in Wroclaw</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/04/ausstellungser%C3%B6ffnung-in-wroclaw-</link>
      <pubDate>Sat, 30 Apr 2005 18:47:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/04/ausstellungser%C3%B6ffnung-in-wroclaw-</guid>
      <description>&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Letzten Sonntag fand in Wroclaw die Ausstellungseröffnung des Jugendaustauschprojektes statt. Nach insgesamt vier Treffen im Zeitraum eines reichlichen Jahres waren dies also die &amp;#8211; zugegebenermaßen &amp;#8211; etwas mageren Ergebnisse. Die Ausstellung besteht aus Personen-Rahmen von ungefähr 20 Teilnehmern, zusätzlich gibt es noch einige Stadt-Rahmen und ein paar erklärende Texte.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Last sunday the exhibition opening of the youth exchange project took place in Wroclaw. After four meetings within a years time this was the &amp;#8211; admittedly &amp;#8211; somewhat skinny result. The exhibition was composed of personal frames of about 20 participants, additionally there were some city frames and some explanatory texts.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      On the one hand side I am happy that these results turned out, after all those discussions. But in my opinion the project would have had much more potential. Especially the idea to look at people within their environment from an outward perspective seemed gorguous to me. But it wasn&amp;#8217;t promoted further, leading to everybody making his or her own frame.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Einerseits freue ich mich, dass nach all den Diskussionen nun doch einige Ergebnisse herausgekommen sind, jedoch hätte dieses Projekt deutlich mehr Potenzial gehabt. Gerade die Idee, Leute auch von außen zu betrachten, also in ihrer Umgebung wahrzunehmen, fand ich ziemlich toll. Doch so richtig wurde nichts draus, so dass letztlich jeder auf eigene Faust einen Rahmen zusammen stellte.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Aber ich möchte nicht ausschließlich die negativen Aspekte hervorheben. Die Treffen mit den Leuten haben auch großen Spaß gemacht, besonders am Anfang. Mit den Treffen in Wroclaw habe ich erstmals so richtig polnischen Boden betreten und konnte auch einige nette Polen und Polinnen kennen lernen. Somit verbinde ich jetzt unser Nachbarland im Osten vor allem mit Gesichtern und Stimmen der Jugendaustausch-Teilnehmer.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      But I don&amp;#8217;t want to accentuate only the negative aspects. The meetings with all those guys and girls were a lot of fun, especially in the beginning. The meetings in Wroclaw were the first time I set my feet on Polish ground for a longer time and I got to know some nice people from there. So whenever I&amp;#8217;ll be thinking of Poland, I will associate the faces and voices of the youth exchange participants.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rynek in Wroclaw</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/03/rynek-in-wroclaw/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2005 01:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/03/rynek-in-wroclaw/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nachdem nun endlich der Dia-Scanner auch bei mir zu Hause einsatzfähig ist, hier mal ein Bild aus Wroclaw. Es zeigt den Rynek, den zentralen Marktplatz dieser schönen Stadt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/rynek_haeuserreihe_500x739.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;739&#34; alt=&#34;Rynek&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich mag die Farben, die durch die morgendliche Sonntagssonne wunderbar zur Geltung kommen. Schemenhaft laufen einige eingemummelte Gestalten durch die gleißenden Farben. Es wirkt unecht, überspitzt, wie gemalt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>