<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rolle on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/rolle/index.xml</link>
    <description>Recent content in Rolle on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/rolle/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Erste Szenenprobe von &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/01/erste-szenenprobe-von-</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2012 23:50:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/01/erste-szenenprobe-von-</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der aktuellen &lt;a href=&#34;http://www.dramateure.ch&#34;&gt;dramateure&lt;/a&gt;-Theaterproduktion &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221; konnten wir gestern die erste Szenenprobe erleben. Im Dezember hatten wir in Leseproben das Stück Seite für Seite in unseren Rollen durchgenommen, die Personenkonstellation und Motivation der Figuren besprochen. Darauf aufbauend konnten wir gestern zum ersten Mal &amp;#8220;stellen&amp;#8221;. Das bedeutet, die Szene auf der Bühne zu probieren und vor allem die Auf- und Abgänge zu klären, und damit die entscheidende Frage &amp;#8220;Wo bin ich?&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schön war, dass einige von uns den Text schon auswendig konnten. Denn ohne Textbuch in der Hand ist man viel freier und kann sich auf die anderen Dinge konzentrieren. Als sehr guter Schauspieler würde man sich noch vorher selbst Gedanken zur Szene machen und Angebote machen. Ein Angebot ist eine möglichst schlüssige Interpretation der Szene und Rolle. Ob das dann insgesamt passt, muss natürlich die Regisseurin entscheiden. Aber zumindest ist dann schon mal etwas da. Und die Probe macht dann auch mehr Spass, wird ein Dialog über die Interpretation und Figurenkonstellation anstatt die rein technische Erläuterung des Ablaufs. Man hat es selbst in der Hand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Telegin habe ich mich auf diese Szene natürlich vorbereitet. Den Text kann ich schon ganz gut und konnte auch schon an den Emotionen arbeiten. Die Regieanweisung an einer Stelle war, dass Telegin mit weinerlicher Stimme spricht. Er wird daran erinnert, dass seine Frau ihn wegen eines anderen verlassen hat. Das ist eine starke Emotion, die ich mit Hilfe einer sensorischen Erinnerung erarbeitete. Ich wählte eine persönliche Erinnerung, die vom emotionalen Gehalt ähnlich ist. Ich sehe in diesem Moment auf der Bühne die Bilder und höre die Klänge. Es läuft da quasi ein Film in mir ab, der mich in diese Stimmung bringt. Und dann muss ich gar nicht viel machen, meine Stimme klingt automatisch anders, Mimik und Gestik passen sich ebenso an. Es ist sicherlich noch ausbaufähig, aber der Grundstein ist gelegt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rollenprofil Smith in &amp;#8220;Doig&amp;#8221; (Greg Freeman)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/11/rollenprofil-smith-in-</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2011 22:07:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/11/rollenprofil-smith-in-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich kann es nicht lassen, wieder habe ich mich beim &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch/ZES/ZES.html&#34;&gt;Zentrum für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt; eingeschrieben. Es geht um szenisches Arbeiten und Charakterentwicklung, als Basis dient uns das Stück Doig von Greg Freeman. Es ist ein zeitgenössisches, unterhaltsames Stück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Rollenverteilung ging sehr rasch vonstatten, ich darf mich mit Smith, dem Coach und Pseudopsychologen beschäftigen. Deshalb verbrachte ich einen Teil des Sonntags im Zürcher Zoo, eine unserer ersten Aufgaben ist das Suchen eines geeigneten Tieres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inmitten von Familien schritt ich also durchs Eingangstor und genehmigte mir zuallererst mal ein gutes Mittagessen. Und kaum trat ich ins spätherbstlich bewölkte Freie, da entdeckte ich auch schon, wonach ich gesucht hatte &amp;ndash; einen Pfau. Er lief einfach mitten unter den Leuten umher und pickte Essensreste auf. Ein großer Vogel, der viel mit dem Kopf arbeitete, um voranzukommen. Aber abgesehen von diesen ruckartigen Kopfbewegungen wirkte sein Gang ruhig, fast majestätisch. Sein Rad hatte er nicht aufgeschlagen, er achtete auf Abstand, war dennoch aufs Futter fixiert. Kinder versuchten ihn zu erschrecken, ohne Erfolg. Seelenruhig zog er seine Kreise, kehrte immer wieder zurück zu den Tischen und pickte, pickte, pickte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Smith hat die ersten Sätze im Stück, er therapiert den depressiven Doig durch Provokation und Psychotricks. Er hat in der ersten Szene eine starke Präsenz, muss in die dunkle Welt von Doig einbrechen und ihn wieder zurück zu den Lebenden holen. Das gelingt ihm schließlich, jedoch fast zu gut, Doig wird zum Konsumverachter und läuft fortan, nur mit einer Plastiktüte bekleidet, umher.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;SMITH:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was würden Sie tun, wenn Sie nur noch drei Minuten zu leben hätten?&amp;#8230; Ich wüsste, was ich täte. Wenn ich noch drei Minuten hätte. Ich wüsste genau, was ich täte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sind Sie religiös?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich glaube, wenn man wüsste, dass man nur noch drei Minuten hat auf dieser Erde, würde man sehr schnell zur Religion finden. Das Problem ist nur, wenn man nur noch drei Minuten hat – welche soll man nehmen? Ich meine, welche ist die Richtige, hm? Welche dieser vielen Religionen bringt einen sicher über die Türschwelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Welche ist wohl die magische Eintrittskarte ins Paradies. Östliche, westliche oder eine dieser obskuren Religionen in versteckten Gegenden des südlichen Pazifiks. Was würden Sie mit Ihren letzten drei Minuten tun? Na kommen Sie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Smith wird also etwas pfauenhaftes haben, er pickt immer wieder nach Doig, reizt ihn, bis dieser endlich reagiert. Es ist mal ein Anfang für diese Rolle.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Robert Gernhardt – Toscana-​​Therapie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/05/robert-gernhardt--toscana-therapie/</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2011 13:18:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/05/robert-gernhardt--toscana-therapie/</guid>
      <description>&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/_k8jzJG4N6uM/Tc5V613mEdI/AAAAAAAAACM/0BE7NYsVBhU/s800/DSC_3202.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Karin mag Yoga&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 343px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/_k8jzJG4N6uM/Tc5WA7UdiXI/AAAAAAAAAFA/uhZ-iAduImM/s800/theater2.jpg&#34; height=&#34;500&#34; width=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gerhard mag Campari&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/_k8jzJG4N6uM/Tc5V_k3xTXI/AAAAAAAAAEU/taATPuD_kFM/s800/DSC_3274.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Eskalation beim Abendessen&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 343px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/_k8jzJG4N6uM/Tc5V_umyuCI/AAAAAAAAAEY/eGji-gllWFs/s800/DSC_3281.jpg&#34; height=&#34;500&#34; width=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Silvia verführt Gerhard&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das Stück selbst orientiert sich im Aufbau am &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Regeldrama&#34;&gt;Regeldrama&lt;/a&gt;. Zu Beginn werden Karin und Gerhard als leicht verstaubtes Akademikerpaar eingeführt, sie genießen die Ferien im toskanischen Landhaus ihres Freundes Dieter. Als gemeinsames Problem existieren zu diesem Zeitpunkt nur der defekte Durchlauferhitzer und Mäusedreck. Ein Anruf von Dieter dient als Katastase (erregender Moment), er kündigt seinen Besuch für das Wochenende an. Da Karin und Gerhard eigentlich keine Gäste haben dürfen, sich aber bereits der amerikanische Schriftsteller Viktor einquartiert hat, ist der Konflikt klar definiert. Beim Frühstück versuchen beide erfolglos, Viktor auf das Thema Abreise anzusprechen, sie finden keine klaren Worte. Später kommen mit Lisa und Silvia weitere Gäste, die sich ebenfalls frech zum Abendessen und Übernachten einquartieren. Dies entspricht der Komplikation (Steigerung). Die beiden reagieren zunehmend genervt, in dieser für beide schwierigen Situation offenbaren sich schwerwiegende Beziehungsstörungen. Höhepunkt ist das Abendessen, als beide ausrasten und die Atmosphäre eisig kalt wird. Danach kommt es zum offenen Bruch, als Karin Viktor ins Haus folgt, um ihn ins Bett zu bringen und Gerhard sich von Silvia verführen lässt. Die Katastrophe ist dann am nächsten Morgen zu begutachten, als beide sich nur noch hasserfüllt anschreien und schließlich Dieter erscheint. Gernhardt verwendet hier das Stilmittel &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Deus_ex_machina&#34;&gt;Deus ex machina&lt;/a&gt;, Dieter ist somit eine göttliche Erscheinung, die den Konflikt auflöst. Alles war geplant und als Paartherapie gedacht, damit die beiden endlich lernen, klare Worte zu finden. In der allerletzten Szene finden die beiden wieder langsam zueinander.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/_k8jzJG4N6uM/Tc5WApKlabI/AAAAAAAAAE0/xzgmwCKkyHI/s800/DSC_3301.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ende gut, alles gut&amp;thinsp;&amp;ndash;&amp;thinsp;Karin und Gerhard glücklich vereint, aber mit skeptischem Blick&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Schauspielerisch verlangt dieses Stück von mir als Gerhard eine ganze Menge. Grundsätzlich ist Gerhard nicht so weit entfernt von mir, Wortspielchen mag ich auch und eine leicht zynische Ader habe ich auch. Aber die Charakter-Entwicklung ist dann im Laufe des Stücks beträchtlich, zunehmend genervt zu sein ist echt anstrengend. Und wutentbrannt auszurasten liegt gar nicht in meinem Naturell, das fällt mir dann entsprechend schwer. Dazu kamen die Verführungsszenen mit Silvia, in welchen Gerhard eine große innere Spannung spürt. Einerseits findet er sie schon attraktiv, andererseits wäre es ein riesiger Tabubruch in Fast-Anwesenheit seiner Frau. Somit gilt es, eine zunehmende, latente innere Spannung darzustellen, damit am Ende glaubhaft die Dämme brechen. Ich fürchte, so richtig authentisch gelingt mir das nicht, es war zu wenig Zeit und wir waren zu stark mit anderen Dingen beschäftigt. Anstrengend ist auch die ständige Bühnenpräsenz. Ich kann nicht hinter der Bühne schnell schauen, was als nächstes kommt, alle Umbauten und Szenenwechsel müssen sitzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lasst euch die letzten Aufführungen nicht entgehen, wir spielen am 25. Mai und 1. Juni um 20:00 im GZ Buchegg und am 28. Mai um 22:30 in Aarau bei den &lt;a href=&#34;http://www.theatertage.ch&#34;&gt;Theatertagen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbkontakt-​​Durchlauf</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/03/halbkontakt-durchlauf/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2011 23:39:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/03/halbkontakt-durchlauf/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gestern abend haben wir den ersten vollständigen Durchlauf gemacht, er dauerte eine knappe Stunde. Marco meinte dann, wir hätten das Stück einfach nur technisch runtergespielt, es fehlte die Spannung und die Emotionalität, vor allem am Beginn. Aber ich denke, das ist normal für so einen ersten Durchlauf, ich war froh, dass der Text saß und ich immer in die richtige Richtung unterwegs war, da blieb wenig Kapazität für den emotionalen Gehalt.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5532739791/&#34; title=&#34;molly und andreas (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5292/5532739791_88b9f51c29.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;molly und andreas (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Molly und Andreas (Probenfoto Halbkontakt)&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das Stück fühlte sich schnell an und ein wenig banal. In der zweiten Hälfte wurde es dann besser, aber dann eskaliert die Handlung ohnehin, ich bin völlig am Ende, mein Leben bricht zusammen, ich hyperventiliere und schreie nur noch. Und dann dieses pikante Bild, das Anja mir gibt. Da musste ich lachen, aber eigentlich erkenne ich das Ausmaß der Katastrophe und bin vollends zerstört. Das wird schwierig, da ernst und in der Rolle zu bleiben. Die Zuschauer werden das Bild sehen. Dagegen ist mein Unterhosen-Auftritt regelrecht harmlos. Ich muss das Wort Peinlichkeit aus meinem Wortschatz streichen, auf der Bühne darf mich das nicht beeinträchtigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute proben wir nochmals ohne Marco, vor allem die Übergänge im zweiten Teil. Die sind doch noch relativ neu und das Stück darf nicht durch zu langes Warten absacken. Fließende Übergänge sind unser Konzept&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbToscanaKontaktTherapie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/03/halbtoscanakontakttherapie/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2011 17:11:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/03/halbtoscanakontakttherapie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich bin Mathias und spiele momentan in zwei Theaterproduktionen, &lt;a href=&#34;http://www.kulturpunkt8424.ch/Theater_frischfleisch.html&#34;&gt;halbkontakt&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/mediawiki/index.php/Toscana-Therapie&#34;&gt;Toscana-Therapie&lt;/a&gt;. Ich bin also neben Mathias auch Andreas und Gerhard und so langsam verliere ich den Überblick.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In halbkontakt bin ich Andreas, leite eine Bibliothek und bin verheiratet mit Marion. Unsere Ehe ist nicht mehr ganz so frisch, da Marion großen Wert auf ihren Mitternachtsschlaf legt. Ich (also Andreas) bin da anders, für Molly, die attraktive Jugendfreundin von Marion, verzichte ich auch mal auf meinen Mitternachtsschlaf. Also nur einmal, ist doch nicht so wild. Und wenn ihr Molly sehen würdet, könntet ihr mich verstehen. Ich bin doch auch nur ein Mann. Marion muss davon nichts wissen, vielleicht bringt das sogar neuen Schwung in unsere Ehe.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5519974810/&#34; title=&#34;molly (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5093/5519974810_74a510f7ed.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;416&#34; alt=&#34;molly (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Molly (vorn) und Marion (hinten), Probenfoto halbkontakt&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In der Toscana-Therapie bin ich Gerhard, ein intellektueller Mittdreißiger, akademischer Rat. Ich bin verheiratet mit Karin, einer Grafikerin. Wir harmonieren perfekt, ich bin ein Meister des Wortes und das Visuelle ist ihre Domäne. Wir mögen beide Wortspiele, ich sorge bei Karin immer wieder mit ausgefallenen Assoziationen für Heiterkeit.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;GERHARD Sag mal einen Satz mit “Wogegen“. (Karin schweigt.) Mir tut der Kopf weh, weil ich wo gegen gerannt bin. Das ist witzig. Sehr witzig.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Obwohl, in letzter Zeit verhält sich Karin ein bisschen seltsam. Sie lacht nicht mehr über meine geistreichen Wortspiele und hat diesen unmöglichen Victor eingeladen. Obwohl sie genau weiß, dass wir keine Gäste haben sollen, die Dieter nicht kennt. Dabei wollten wir es uns doch zu zweit in Dieters Toscana-Haus gutgehen lassen, wie in alten Zeiten, als wir die Zikadenklänge genossen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;GERHARD Sie singen! Singen das uralte Lied von Sonne, Sommer, Süden. Karin! Was ist dir? Wir haben ihn doch immer geliebt, den Gesang der Zikaden! Erinnere dich! Als wir zelteten damals, im Klostervorhof von Santa Firmine, inmitten der Pinien &amp;#8211; warteten wir da nicht geradezu auf die Zikaden?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ich habe da eine Mitarbeiterin, Anja Fels. Wir verstehen uns bestens, ich bin ja schließlich auch ein guter Chef. Habe extra Führungstrainings besucht damals, Gesprächsführung, Deeskalation und Projektmanagement. Ich kann das. Und Anja macht ihre Sache gut, ist zuverlässig und kompetent, ein bisschen unauffällig. Sie hat nicht so diesen Drive, aber sie ist ja auch keine Führungskraft. Wird ihr Leben lang Bücher sortieren. Aber he &amp;ndash; das ist ihre Entscheidung.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5519385103/&#34; title=&#34;anja &amp; marion (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5254/5519385103_c2277fbfc8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;anja &amp; marion (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Marion (links) und Anja (rechts), Probenfoto halbkontakt&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;MARION Sie bat mich um Hilfe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Um Hilfe? Wieso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Sie sagt, dass du ihr hinterherstellst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Ich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Offenbar gibt es einen Typen in der Bibliothek, der ihr perverse Nachrichten schickt. Und Nachts stöhnt ihr einer ins Telefon. Sie meint, du seist der Täter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Warum ich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Weil du der einzige Mann im Betrieb bist. Und? Bist du der Täter?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Nein. Natürlich nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Gut. Dann wäre das ja erledigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Halthalthalt. Ich versteh nicht, warum Anja dich und nicht mich&amp;#8230; Ich bin der Chef, ich muss das Problem doch lösen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Also langsam wird mir das schon ein bisschen viel. Erst nistet sich dieser Victor hier ein, jetzt sind plötzlich noch zwei Bekannte von Dieter aufgetaucht, die unbedingt ein Foto hier machen müssen. Lisa heißt die eine, völlig fixiert und will unbedingt einen Zementsack mitten im Bild platzieren. Ihre Begleiterin Silvia ist da schon netter, so spontan und offen, da könnte sich Karin noch eine Scheibe abschneiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marion ist schon ein bisschen verklemmt. Also in sexueller Hinsicht. Ich will ja nichts wirklich Ausgefallenes. Aber man muss doch mal was ausprobieren können, ich merke dann schon, wenn ich zu weit gehe. Manchmal packt es mich einfach, dann will ich schon ein bisschen experimentieren, sie kann ja jederzeit sagen, wenn&amp;#8217;s ihr nicht mehr passt. Einmal bin ich echt zu weit gegangen, in Sevilla. Aber he, wir haben darüber geredet und jetzt ist alles wieder in Butter. Molly ist da schon eher der Typ Frau, der offen ist für gewisse Praktiken. Die fängt nicht an zu heulen, wenn&amp;#8217;s mal heftiger wird.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5519397635/&#34; title=&#34;toscana-therapie by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5256/5519397635_56a2555059.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;409&#34; alt=&#34;toscana-therapie&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Silvia (links), Gerhard, Karin, Toscana-Therapie&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ich hätte nicht so viel Weißwein trinken sollen. Jetzt sitzt diese Silvia neben mir und mir wird ganz anders. Ich sollte diese Nähe nicht zulassen, intellektuell ist sie mir ohnehin nicht gewachsen, nichtmal den Dampfer-unter-der-Brücke-Witz hat sie verstanden. Aber sie verfügt schon über eine beachtliche äußere Attraktivität, und wenn Karin sich jetzt wirklich mit Victor im Bett tummelt, warum soll ich dann nicht auch, sie kommt mir immer näher, was soll ich nur tun?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Orcio in Scherben, Anja fristlos entlassen, Dieter naht, Marion ausgezogen, ich hasse Karin, Molly war&amp;#8217;s, Fanfarenklänge, Versöhnung, Wahnsinn, Vorhang.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rollenarbeit im Zoo</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/06/rollenarbeit-im-zoo/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jun 2010 19:04:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/06/rollenarbeit-im-zoo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mittlerweile ist der erste Aufbaukurs des &lt;a href=&#34;http://zes-info.ch&#34;&gt;Zentrums für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt; abgeschlossen. Aber nach dem Aufbaukurs ist vor dem Aufbaukurs &amp;ndash; und so geht es jetzt weiter mit dem zweiten Aufbaukurs mit dem Schwerpunkt Monolog.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4696196603/&#34; title=&#34;Weißkopfsaki by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4050/4696196603_2cfab545f7.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Weißkopfsaki&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Was geht in diesem Tier vor, was lässt sich für die Rolle nutzen?
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dafür gibt es ein neues Stück von einem französischen Autor mit sehr vielen spannenden Monologen. Die Aufgabe besteht jetzt darin, sich einen Monolog auszusuchen und an dem zu feilen. Eine Inspirationsquelle für die Rollenarbeit können Tiere sein. Nicht, dass man sie dann komplett nachahmt, aber bestimmte Verhaltensweisen bringen Leben in die Rolle und sprengen den Rahmen des Vertrauten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4696196739/&#34; title=&#34;Weißkopfsakis by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4033/4696196739_182b05b813.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;378&#34; alt=&#34;Weißkopfsakis&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Weißkopfsakis sind gesellige Tiere und sorgen gegenseitig für absolut reines Fell.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Und so war ich heute im &lt;a href=&#34;http://www.zoo.ch&#34;&gt;Zürcher Zoo&lt;/a&gt; und habe zwei Stunden lang Affen beobachtet, genauer gesagt &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wei%C3%9Fkopfsaki&#34;&gt;Weißkopfsakis&lt;/a&gt;. Possierliche Tierchen sind das, hocken minutenlang auf Ästen, fressen was, kratzen sich und springen meterweit zum nächsten Ast. Und ab und zu ist gegenseitiges Entlausen angesagt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend für die Rolle fand ich das scheue Umherschauen und der Wechsel zwischen geduldigem Verharren auf einem Ast und den plötzlichen Sprüngen. Auch die Verbundenheit mit den Artgenossen, oder der Familie, ist wichtig.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rollenarbeit</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/01/rollenarbeit/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2009 22:17:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/01/rollenarbeit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Rollen für unser Stück &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; stehen fest, ich werde in der alten Zeit den Landschaftsarchitekten Richard Noakes und in der Gegenwart den stummen Gus spielen. Ich hatte mir zwar eine größere Rolle erhofft, aber auch diese beiden Rollen verlangen Einiges ab und sind bestimmt lustig zu spielen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zentral für die gute Darstellung ist die Arbeit an der Rolle, das heißt am Text und darüber hinaus am Füllen der Lücken. Denn gerade bei Nebenrollen bietet der Text recht wenig und man kann sich noch recht viel dazu überlegen. Anhand der Hinweise im Text möchte ich für meine beiden Rollen je eine grobe Biographie erstellen. Diese sollte die Hauptfragen klären, welche der Text offen lässt. Wie wurde Noakes zum Landschaftsarchitekten und Vertreter des malerischen Stils? Warum ist Gus seit seinem fünften Lebensjahr stumm?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Richard Noakes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Eingangsmonolog zwischen Thomasina und Septimus spielt Noakes bereits eine wichtige Rolle. Denn er hat Mrs. Chater im Gartenpavillion in &amp;#8220;fleischlicher Umarmung&amp;#8221; mit Septimus beobachtet. Thomasina hat das in der Küche aber nur teilweise aufgeschnappt und fragt Septimus, was es mit dieser &amp;#8220;fleischlichen Umarmung&amp;#8221; denn auf sich hätte. Septimus ist empört:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;SEPTIMUS Eine wahre Giftnatter, unser Mr. Noakes. Er gibt sich als Gentleman, als Philosoph des Malerischen, als Visionär, der Berge versetzen und Seen aufstauen kann, aber im himmlischen Gartenplan hat er die Rolle der Schlange.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Später betritt Noakes den Raum, in dem sich der gehörnte Mr. Chater und Septimus befinden und gerät beim Anblick der beiden in Panik. Danach kommen aber Lady Croom, Brice und Thomasina hinzu und diskutieren über die Umgestaltung des Gartens, was von Chater und Septimus als Anspielung auf fleischliche Umarmungen missverstanden wird. Noakes sagt nicht viel, offenbart sich jedoch als Vertreter des pittoresken oder malerischen Stils.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;NOAKES (beantwortet die falsche Frage) Salvator Rosa, Mylady, der Maler. Er ist in der Tat das Musterbeispiel für den pittoresken Stil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BRICE Alles sehr irregulär, Noakes!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOAKES Jawohl, Sir. Irregularität ist eines der Grundprinzipen des malerischen Stils –.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Im letzten Bild hat Noakes auch nochmal einen kurzen Auftritt. Die Umgestaltungsarbeiten sind fortgeschritten und die Dampfmaschine ist installiert.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;LADY CROOM Mr. Noakes!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOAKES Mylady —&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LADY CROOM Was haben Sie mir angetan!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOAKES Es läuft alles sehr zufriedenstellend, Mylady: etwas hinterm Zeitplan zurück, gewiß, aber der Staudamm ist bis nächsten Monat wieder repariert, fast alle frisch gepflanzten Bäume sind stehengeblieben, und die paar, die weggeschwemmt wurden —&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LADY CROOM (schlägt auf den Tisch) Still!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(In der Stille, die darauf folgt, hört man in der&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ferne die stampfende Dampfmaschine.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hören Sie das, Mr. Noakes?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOAKES (stolz und glücklich) Die verbesserte Newcomensche Dampfpumpe — die einzige in England!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lady Croom ist wegen des Lärms nicht so glücklich und macht den armen Noakes wortgewaltig fertig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun zu den Lücken, oder Freiheiten, welche der Text lässt. Im Text wird er als Landschaftsarchitekt in mittleren Jahren beschrieben. Sagen wir 35 zu Beginn des Stückes, damit wäre er 1774 geboren. Da er sich mit Landschaftsarchitektur und Malerei auskennt, muss er eine Form der höheren Bildung genossen haben. Noakes hat studiert, da man zu dieser Zeit die Disziplinen noch nicht so kategorisch trennte, können wir einen allgemeinen, humanistischen Studiengang annehmen. So hatte er auch Gelegenheit, die Werke der damals aktuellen Dichter und Maler kennen zu lernen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gus Coverly&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gus ist seit dem fünften Lebensjahr stumm. Warum genau, lässt der Text offen. Jedoch gibt es eine Stelle, an der Gus den Raum verlässt, weil Hannah ihre Stimme erhoben hat. Er mag keine lauten Stimmen. Ich denke, er hatte mit fünf ein traumatisches Erlebnis. Seine Eltern schrien sich an, Chloe weinte, dies schlug sich auf sein sensibles Gemüt und er entschloss sich, nie wieder anderen mit der Stimme weh zu tun. Er lebt in seiner eigenen Welt, hat wache, flinke Augen, liest viel, spielt Klavier, alles eher spielerisch, sehr ungern möchte er im Mittelpunkt stehen. Allein ist er am glücklichsten, und wenn er die Leute um sich hat, die er mag. Also Chloe und Valentine von den im Text erwähnten. Und natürlich mag er Hannah, fühlt sich zu ihr auf eine magische Weise angezogen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rollenprofil Joseph Surface</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2007/02/rollenprofil-joseph-surface/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Feb 2007 00:40:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2007/02/rollenprofil-joseph-surface/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich spiele in unserem diesjährigen Theaterstück (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/The_School_for_Scandal&#34;&gt;Die Lästerschule&lt;/a&gt; von Richard Brinsley Sheridan) die Rolle des Joseph Surface. Er ist der negative Held des Stückes, intrigant und heuchlerisch. Es ist ohne Zweifel die spannendste Rolle des Stücks, diese Doppelbödigkeit umzusetzen bedeutet eine schauspielerische Herausforderung. Ich möchte mich diesem Charakter ein wenig nähern, der primär als Gegenspieler zum netten Charles konzipiert wurde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verhältnis zu anderen Charakteren&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td width=&#34;&amp;quot;150&amp;quot;&#34; valign=&#34;&amp;quot;top&#34;&gt;
      Charles Surface
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Gegenspieler von Joseph. Joseph mag ihn nicht, weil die von ihm aus finanziellen Gründen verehrte Maria Charles lieber mag. Ist aber kein persönliches Gefühl, einfach ein Hindernis bei seinen Plänen, das es zu überwinden gilt.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;&amp;quot;top&#34;&gt;
      Lady Sneerwell
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Komplizin im Komplotte-Schmieden. Gemeinsame Interessen und ähnlich zweifelhafte Methoden vereinen die beiden. Er schmeichelt ihr, um sie bei Laune zu halten. Am Ende ist sie ihm zuwider, nur die gemeinsame missliche Lage zwingt ihn zur weiteren Kooperation.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;&amp;quot;top&#34;&gt;
      Sir Peter Teazle
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Vormund, auch von Maria, deshalb wichtiger Mann, bei dem es einen guten Eindruck zu hinterlassen gilt.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;&amp;quot;top&#34;&gt;
      Lady Teazle
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Er will sie verführen, weil ihn das reizt. Vorgeblich, um sie besser zu kontrollieren, aber ein wenig Gefühl ist da wohl doch im Spiel. Sicherlich reizt ihn auch die Gefahr dieser Situation.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;&amp;quot;top&#34;&gt;
      Maria
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Angestrebte Geldheirat. Deshalb versucht er sie zu beeindrucken und schleimt, wo es geht.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;&amp;quot;top&#34;&gt;
      Sir Oliver
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Er trifft ihn als mittellosen und um Geld bittenden Mr. Stanley. Diesem bedeutet er höflich, aber bestimmt, dass es nichts zu holen gibt. Somit arrogante Einstellung gegenüber diesem.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Zusammenfassend lässt sich eine typische Radfahrer-Mentalität ausmachen, nach oben buckeln und nach unten treten. Für ihn existieren nur zwei Klassen von Menschen, die ihm Nützlichen und den Rest, um den man sich nicht weiter zu kümmern braucht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Charakter&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durch die vielfältigen Intrigen muss er auch recht geistesgegenwärtig sein, um blitzschnell umschalten zu können. Insofern paart sich Intelligenz mit Machstreben und Opportunismus. Für ihn ist das Leben ein gefährliches Spiel mit hohem Einsatz, bei dem er meistens gewinnt. Die beiden Pole sind das Geschliffene, gesellschaftlich Geschickte auf der einen Seite, und das Raubtierhafte, Egoistische, Intrigante auf der anderen Seite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vorbilder&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich denke vor allem an Franz Moor in Schiller&amp;#8217;s &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_R%C3%A4uber&#34;&gt;Die Räuber&lt;/a&gt;. Im Dresdner Schauspielhaus erlebte ich eine Aufführung, bei der in einem Vorspiel der dämonische Charakter von Franz Moor gezeigt wurde. Er verwandelte sich, hinkte, krümmte sich zusammen zu einer missgestalteten, arglistigen Erscheinung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ebenso denke ich natürlich an die Dresdner Inszenierung des Romans Mephisto, welcher an das Leben von Gustav Gründgens angelehnt ist. Und dieser ist ja durch die Mephistopheles-Rolle im Faust berühmt geworden. Ich sehe den Dresdner Darsteller noch vor mir, wie er einem tumben Nazi, welcher den Schüler spielt, als Mephisto umtanzt und an die Wand spielt. Diese schneidende Stimme, die schnellen, präzisen Bewegungen, diese Präsenz &amp;#8211; so stellt man sich das personifizierte Böse vor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>