<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Stuhl on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/stuhl/index.xml</link>
    <description>Recent content in Stuhl on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/stuhl/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 3. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-03-31-grundkurs-stanislawski-strasberg-3-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2010 23:39:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-03-31-grundkurs-stanislawski-strasberg-3-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In nunmehr fast schon gewohnter Manier gingen wir an die Vorbereitung, mit körperlicher Aufwärmung, Zazen-Meditation und Sinneserinnerung. Aber es fiel mir nie so schwer wie heute. Zum einen war ich erkältet, was mein Körpergefühl stark veränderte und meine Konzentrationsfähigkeit beeinträchtigte. Mein Kopf fühlte sich verspannt und schwer an, das ging auch durch die Aufwärmung nicht weg. Und außerdem konnten es zwei Teilnehmer nicht lassen, unentwegt zu lachen. Sie waren direkt neben mir, immer wieder brach ein Lachen hervor. Es nahm kein Ende und zehrte an meinen erkältungsgeschwächten Nerven. In der Nacht zuvor war Vollmond gewesen, vielleicht lag es auch daran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf jeden Fall waren die ernsthaft sich Aufwärmenden in der Minderzahl, die drei neuen Leute zähle ich mal nicht mit, da sie sich noch nicht so recht trauten, akustisch mitzumachen. Das war auch so eine Sache, neue Gesichter in der Runde, was für die auf Außenstehende etwas befremdlich anmutende Aufwärmroutine nicht so optimal ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zazen und Sinneserinnerung liegen gut bei mir, wobei ich durch die Erkältung zwar weniger konzentriert aber dafür auch weniger ablenkbar war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einzelszene&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Vorbereitung einer Szene war Hausaufgabe gewesen. Meine Idee hatte ich im Weblog veröffentlicht (Eintrag vom 29. März), wodurch ich zwei hilfreiche Feedbacks erhalten hatte. Damit konnte ich die Szene noch verbessern und war gut vorbereitet. Dennoch, an einigen Stellen hatte ich mir wenig Gedanken gemacht und musste mehr oder weniger improvisieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Anfangsemotion war Wut auf Unordnung. Da konnte ich mich recht einfach hineinbegeben, ich führte ein imaginäres Gespräch mit meinem fiktiven liederlichen Mitbewohner und stellte mir bildhaft schimmelnde Kochüberbleibsel vor. So geladen konnte der Auftritt beginnen. Ich begann meine Schimpftirade, riss die Tür auf, schickte die unmissverständliche Aufforderung hinterher, doch endlich mal die Küche aufzuräumen, und betrat den Raum. In dessen Mitte stand eine Matratze und ein Stuhl, mehr brauchte ich nicht. Ich ging zum Stuhl. An dieser Stelle hatte ich mir nicht groß vorher überlegt, warum. Jedenfalls rückte ich den Stuhl zurecht, richtete ihn millimetergenau rechtwinklig aus. Der Pedant sollte deutlich werden. Dann ging ich raus, wieder auf meinen fiktiven Mitbewohner schimpfend, warum er denn meinen Stuhl verrückt habe. In der Zwischenzeit hatte ein Gehilfe den Stuhl wieder etwas verrückt. Somit fand ich bei meiner Rückkehr den Stuhl wieder im absoluten Chaos vor. Vor Schreck ließ ich den Metallbecher fallen und begann, an meinem Verstand zu zweifeln. Nach einer Weile ging ich dann raus, mit ein paar Worten der Entschuldigung an meinen fiktiven Mitbewohner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Feedback war überwiegend positiv, ich hatte den Raum gut genutzt und den Stuhl hervorragend eingesetzt, um meinen Charakter zu illustrieren. Mein fiktiver Mitbewohner war vielleicht nicht ganz realistisch, aber meine eigenen Emotionen ihm gegenüber kamen gut zum Ausdruck. Negativ war die Darstellung der Überraschung, das kam wohl nicht ganz authentisch rüber. Ist auch schwierig, das darzustellen, ich wusste ja schon, was passiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;drei Materialien/Gegenstände mit allen Sinnen in privater Atmosphäre entdecken&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DVD &amp;#8220;Book über Brook&amp;#8221; schauen&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Idee für Kurzszene</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-03-29-idee-fur-kurzszene/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2010 22:02:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-03-29-idee-fur-kurzszene/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es soll eine vorbereitete Theater-Kurzszene für eine Person werden, ungefähr zwei Minuten lang. Ich darf sprechen, aber handeln und fühlen sind wichtiger. Es soll schließlich keine Kabarett-Nummer werden. Nachdem ich am letzten Mittwoch eine wenig plausible Handlung gewählt hatte, soll mein Auftritt diesmal glaubwürdig und mitreißend zugleich sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Laufe der letzten Tage dachte ich immer wieder an diesen Auftritt. Nach und nach setzten sich die einzelnen Handlungselemente zusammen, es fielen mir immer bessere Begründungen für meine Tätigkeiten ein. Warum verlasse ich den Raum? Das war die zentrale Frage, erst dachte ich an einen fehlenden Wecker, aber der Wasserbecher ist wesentlich dramatischer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ort&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schlafzimmer oder Studio, sichtbar ist ein Bett rechts und ein Stuhl neben dem Bett in Richtung Tür, auf dem Stuhl liegen Kleider, eine Hose sollte dabei sein, in einer Hosentasche ein Mobiltelefon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nacht&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Requisiten draußen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Metallbecher mit Wasser, Lappen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Handlung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Anfangsemotion ist Müdigkeit. Ich muss vor dem Erscheinen auf der Bühne in diese Emotion reinkommen. Sollte nicht weiter schwierig sein, ich denke einfach an die Instruktionen vom Autogenen Training (meine Arme sind ganz schwer usw.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich betrete die Bühne, schläfrig. Ich sehe das Bett, da ist mein Ziel. Aber ich habe es nicht eilig. Ich gehe langsam zum Bett und setze mich darauf. Ich möchte mich bettfertig machen, ziehe einen Schuh aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plötzlich bemerke ich diese Trockenheit im Mund. Ein Glas Wasser wäre super jetzt. Ich streife den Schuh wieder über und gehe raus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ein Helfer verrückt den Stuhl in meiner Abwesenheit. Nicht viel, eine Drehung um vielleicht 45&amp;deg; vielleicht.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich komme wieder rein mit dem vollen Wasserbecher, schließe die Tür. Ich trinke, es tut gut. Ich bemerke den veränderten Stuhl, lasse den Becher fallen. Es gibt ein lautes Geräusch, das Wasser spritzt, meine Aufmerksamkeit verlagert sich auf die Pfütze vor mir. Ich gehe raus, den Lappen holen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nochmals wird der Stuhl verändert, diesmal einen halben Meter verstellt und gedreht.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich komme rein, wische die Pfütze auf. Dann fällt mein Blick auf den Stuhl. Ich bin irritiert, werde zunehmend nervös. Ich laufe im Zimmer umher, prüfe das Fenster. Es kann nicht sein, ich muss mir das alles einbilden. Ich setze mich aufs Bett.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich nehme das Mobiltelefon und rufe jemanden an. Ich bin verwirrt, ängstlich und bitte um Asyl. Ich verlasse das Zimmer, erleichtert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein durchdringender Schrei, mein Körper wird gegen die Tür geworfen. Stille.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Vorhang (wenn einer da wäre)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Okay, es ist ein bisschen Thriller-mäßig. Aber ich mag einfach keine Happy-Ends. Alternativ könnte man ein &amp;#8220;es war alles nur ein Traum&amp;#8221;-Ende machen, aber das finde ich auch weniger spannend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meinungen?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>