<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wissenschaft on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/wissenschaft/index.xml</link>
    <description>Recent content in Wissenschaft on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/wissenschaft/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Schlank durch Schokolade?</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-06-20-schlank-durch-schokolade/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jun 2015 23:51:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-06-20-schlank-durch-schokolade/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zwei Wissenschafts-Journalisten wollten es wissen &amp;ndash; kann man mit einer völlig abstrusen Diät-Idee viele Menschen erreichen? Und wie schwer ist es, dafür das wichtige Prädikat &amp;#8220;wissenschaftlich belegt&amp;#8221; zu erhalten?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In einer salopp durchgeführten Studie mit ca. 20 Teilnehmern verglichen sie die Gewichtsentwicklung der Interventionsgruppe (also die mit Schokolade) mit zwei anderen Gruppen. Durch einige Tricks und &amp;#8220;geschickte&amp;#8221; Auswertung erhielten sie das gewünschte Resultat, die Interventionsgruppe nahm ab, alle anderen nicht. Interessant war nun, dass sie diese qualitativ sehr mangelhafte Studie in einer wissenschaftlichen Zeitschrift platzieren konnten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Begleitet wurde die Studie durch Werbespots mit Schauspielern, einer Facebook-Gruppe und einem klangvollen Institut. Und es funktionierte &amp;ndash; die BILD brachte die neue Diät auf der ersten Seite, wenig später folgten zahlreiche weitere Medien. Das Ganze zeigt das Versagen der wissenschaftlichen und journalistischen Qualitätskontrolle.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kleine Helferlein für das wissenschaftliche Schreiben mit LaTeX</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-11-09-vorbereitungen-fur-das-wissenschaftliche-schreiben-mit-latex/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2009 00:03:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-11-09-vorbereitungen-fur-das-wissenschaftliche-schreiben-mit-latex/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einleitung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Textsatzsystem &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/LaTeX&#34;&gt;LaTeX&lt;/a&gt; eignet sich hervorragend für wissenschaftliches Schreiben. Aber welche Komponenten braucht man genau? In diesem Artikel möchte ich beschreiben, wie man auf einem &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu-Linux&lt;/a&gt;-System die notwendigen Programme und Pakete installiert, um seine Publikationen bequem schreiben zu können. Windows-Nutzer können die Schritte genau so ausführen, müssen aber an einigen Stellen abweichend vorgehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anforderungen, Voraussetzungen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ich möchte &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Vim&#34;&gt;VIM&lt;/a&gt; als Editor benutzen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Resultat soll eine PDF-Datei sein.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nach Änderungen am Manuskript sollen alle notwendigen Verarbeitungsschritte (latex, bibtex) automatisch durch eine Aktion (Mausklick oder Eingabe) erfolgen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ich möchte nach dem &lt;a href=&#34;http://www.apastyle.org/&#34;&gt;APA-Stil&lt;/a&gt; zitieren. Das ist von der Zeitschrift meiner Wahl so vorgeschrieben.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Texteditor VIM&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VIM ist ein sehr mächtiges Werkzeug zum Bearbeiten von Texten. Auf den meisten Linux-Systemen ist dieses Programm bereits installiert. Zur besseren Integration von LaTeX-Dokumenten gibt es die &lt;a href=&#34;http://vim-latex.sourceforge.net/&#34;&gt;VIM-LateX-Suite&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install vim&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install vim-latexsuite&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei mir gab es ein Problem, die LateX-Suite wurde nicht aktiviert. Das lag daran, dass im normalen VIM-Verzeichnis schon ein file type plugin für LaTeX existiert. Dieser war dann aus unerklärlichen Gründen weiter oben auf der Suchliste als vim-latexsuite. Abhilfe schaffte bei mir die direkte Installation in meinem Home-Verzeichnis. Das ist zwar nicht die optimale Lösung, denn damit ist dieses Programm von Aktualisierungen ausgenommen, jedoch fiel mir erstmal nichts besseres ein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;latexmk&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Perl-Script latexmk ist äußerst praktisch, um alle notwendigen Verarbeitungsschritte automatisch auszuführen. Es ermittelt die Abhängigkeiten (eingeschlossene Bilder, Bibliografie), prüft den Status aller Dateien im Projekt und führt dann genau die Schritte aus, welche notwendig sind. Wenn man das nicht hat, muss man sehr häufig die Einzelschritte (die Programme latex und bibtex) ausführen, um bei Änderungen im Dokument ein wirklich aktuelles PDF zu erhalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Installieren muss man Perl (wenn es noch nicht vorhanden ist) und das Skript selbst. Windows-Nutzer sollten &lt;a href=&#34;http://www.activestate.com/activeperl/&#34;&gt;Active Perl&lt;/a&gt; installieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install perl&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install latexmk&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Anwendung von latexmk sieht dann für PDFs so aus:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
project_directory$ latexmk -pdf dokument.tex&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;biblatex&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obwohl es zur Zeit noch nicht für die Allgemeinheit veröffentlicht ist (beta-Stadium), hat mir die Mächtigkeit des Pakets &lt;a href=&#34;http://www.ctan.org/pkg/biblatex&#34;&gt;biblatex&lt;/a&gt; so imponiert, dass ich es für meine Referenzen gern verwende. Ursprünglich brauchte ich eine saubere Lösung für nach Kapiteln aufgeteilte Referenzen in meiner Dissertationsschrift, aber biblatex kann weit mehr und macht den Umgang mit Referenzen viel einfacher als vorher. Denn bislang musste man aus einer unüberschaubaren Vielfalt von Paketen auswählen, wenn man mit dem Minimalstandard von BibTeX nicht zufrieden war. Nun braucht man also nur noch ein Paket &amp;#8212; biblatex.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo apt-get install biblatex&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zum normalen Zitieren muss man sich an ein paar neue Befehle gewöhnen. Ein indirektes Zitat in Klammern, welches bei uns Ingenieuren das häufigste ist, erhält man mit &lt;em&gt;\parencite{key}&lt;/em&gt;. Der Befehl &lt;em&gt;\printbibliography&lt;/em&gt; erstellt genau an dieser Stelle ein Referenzverzeichnis (Bibliographie) mit allen zitierten Quellen. Das Aussehen der Bibliographie und der Zitate im Text richtet sich nach dem Zitierstil, den man beim Laden des Paketes mit angeben kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
\usepackage[style=apa]{biblatex}&amp;lt;br /&amp;gt;
\bibliography{bibfile_name}&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den &lt;a href=&#34;http://www.ctan.org/pkg/biblatex-apa&#34;&gt;APA-Zitierstil&lt;/a&gt; kann man leider nur manuell installieren (siehe Dokumentation). Danach muss man aber noch die LaTeX-Installation aktualisieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;br /&amp;gt;
any_directory$ sudo texconfig rehash&amp;lt;br /&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Problem war dann noch, dass das &lt;a href=&#34;http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/csquotes/&#34;&gt;csquotes-Paket&lt;/a&gt; veraltet war. Auch da musste ich manuell die Dateien an die richtige Stelle kopieren und mit &lt;em&gt;texconfig rehash&lt;/em&gt; die LaTeX-Installation aktualisieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etwas Aufwand ist das schon, dafür steht mir jetzt wieder ein komplettes System zur Verfügung, mit dem ich an meiner dritten Publikation feilen kann.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Richard David Precht – &amp;quot;Wer bin ich, und wenn ja, wie viele?&amp;quot;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-08-27-richard-david-precht-wer-bin-ich/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Aug 2009 13:26:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-08-27-richard-david-precht-wer-bin-ich/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wie kurzweilig und interessant die Beschäftigung mit philosophischen Themen sein kann, zeigt &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Richard_David_Precht&#34;&gt;Richard David Precht&lt;/a&gt; in seinem Buch &amp;#8220;Wer bin ich, und wenn ja, wie viele?&amp;#8221; Schon die Wahl der Überschrift zeigt seine unorthodoxe Herangehensweise an Philosophie, die sich dann auch durch das gesamte Buch zieht. Denn anstatt von den wichtigen Philosophen auszugehen und deren Werke zusammenzufassen, steht für ihn stets eine konkrete Frage im Mittelpunkt eines Kapitels, welche er gekonnt mit einem Philosophen und seinem Wirkungsort verknüpft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Beispiel ist &amp;#8220;Darf man Menschen töten?&amp;#8221;, was ihn nach London führt und damit zum Hauptvertreter des &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Utilitarismus&#34;&gt;Utilitarismus&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Jeremy_Bentham&#34;&gt;Jeremy Bentham&lt;/a&gt;. Und um es vorwegzunehmen &amp;#8212; das Töten von Menschen ist nicht gestattet. Zwar bietet der Utlitarismus eine Begründung an, indem er Nützlichkeit als alleinigen Maßstab für das Tun definiert. Somit könnte das Töten eines bösen Menschen, der viel Leid verursacht, legitimiert werden. Aber die Konsequenz wäre eine Gesellschaft, in der jeder nach eigenem Abwägen der Nützlichkeit einen anderen umbringen könnte. Und das wollte Bentham dann doch nicht verantworten und klammerte das Töten von Menschen explizit aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In allen Kapiteln vermittelt er in seiner humorvollen Art einen anekdotischen Einblick in das Leben des Philosophen oder Wissenschaftlers, um schließlich zur Ausgangsfrage zurückzukehren und diese zu diskutieren. Dabei vereinfacht er bewusst die komplexe Thematik, um eine klare Antwort auf die Kapitelfrage zu finden. Auf jeden Fall erschienen mir die Giganten der Geisteswelt jetzt in einem sehr menschlichen Licht und ich sehe die Unzulänglichkeiten ihrer Werke klarer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einen Ausschnitt habe ich für euch gelesen und stelle ihn als Podcast zur Verfügung. Es geht um die berühmten Worte &amp;#8220;Ich denke, also bin ich&amp;#8221; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Descartes&#34;&gt;René Descartes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[contentblock id=audio source=&amp;#8221;&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/sound/20090827.mp3&amp;amp;#8243&#34;&gt;http://www.mwellner.de/sound/20090827.mp3&amp;amp;#8243&lt;/a&gt;; type=&amp;#8221;audio/mp3&amp;#8243;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt kann ich dieses Buch absolut empfehlen, es gefällt mir deutlich besser als &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sofies_Welt&#34;&gt;Sofies Welt&lt;/a&gt;, was eine ähnliche Zielstellung besitzt. Und außerdem gibt es etliche Bezüge zu aktuellen Forschungsthemen, insbesondere zur Hirnforschung, die mich sehr angesprochen haben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Automed 2009</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-03-20-automed-2009/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2009 13:57:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-03-20-automed-2009/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Meine zweite Konferenz dieses Jahr führt mich wieder nach Deutschland, dieses Mal in die Hauptstadt Berlin. Die Konferenz heisst Automatisierungstechnische Verfahren in der Medizin, die meisten Teilnehmer stammen aus Deutschland. Es ist eine kleine Konferenz, man kennt sich. Von unserer Gruppe sind sieben Leute da, aber nicht alle halten einen Vortrag. Meine Stunde schlägt morgen, ich stelle unser Labor und die beiden Ruderstudien kurz vor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist vollbracht, der Vortrag gehalten. Das Echo war überwiegend positiv, es gab nur ein paar Fragen zu Details der Szenariogestaltung und Instruktion. Somit ist meine Pflicht getan und ich kann mich schon bald privaten Dingen zuwenden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nachtrag:&lt;/strong&gt; Ich belegte mit meinem Beitrag den dritten Platz beim Wettbewerb f&amp;uuml;r NachwuchswissenschaftlerInnen. Der Preis bestand aus einem Kompendium &amp;uuml;ber das Feld der automatisierungstechnischen Methoden in der Medizin und einer Flasche Champagner (Moet &amp;amp; Chandon), die Marke erinnert mich an eine Zeile aus dem Lied &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Killer_Queen_(song)&#34;&gt;Killer Queen&lt;/a&gt;, dem ersten grossen Erfolg der Band Queen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>This!</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-03-11-this/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Mar 2009 21:52:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-03-11-this/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich schreibe. An meiner Diss. Ich habe sie &lt;strong&gt;This!&lt;/strong&gt; genannt, das klingt so wie Diss und erinnert mich an Peter Gabriels Album &lt;a href=&#34;http://petergabriel.com/discography/release/So/&#34;&gt;So&lt;/a&gt;, ein Weihnachtsgeschenk meiner Schwester.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schreibe. Über die Ergebnisse der Ruderstudie mit Wettbewerbern. Teilnehmer 1 hat reagiert, und das deutlich. Man sieht es an den Graphen, den Prunkstücken dieses Kapitels. Es lässt sich so viel aussagen mit einem Graphen. Dann brauche ich auch weniger zu schreiben. Es springt dem Leser dann ins Auge. Aber nur, wenn der Graph gut gemacht ist und in sich das Studiendesign, die Einzelergebnisse, die Durchschnittswerte pro Block mit Standardabweichungen und am besten noch die Schlussfolgerungen in sich vereint und dabei nicht unübersichtlich wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schreibe. Ein &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Matlab&#34;&gt;Matlab&lt;/a&gt;-Skript zum Zeichnen eines Graphen. Es wird immer länger, Zeile um Zeile kommt hinzu. Zuerst waren da nur die blauen Datenpunkte, etwas chaotisch zeigten sie den Wert einer Variablen (zum Beispiel der Maximalkraft) für jeden Ruderschlag an, und das für die gesamte Rennstrecke von 2000&amp;thinsp;m. Aber das reicht nicht, man muss noch die Blöcke sehen. Die neutralen Blöcke, in denen die Gegner nichts machen und die Gegner-Blöcke, in denen die gegnerischen Boote attackieren oder zurückfallen. Senkrechte rote Linien für die Blockgrenzen, das ist schon mal ein Anfang. Aber wie kann man die Gegner-Blöcke noch durch eine andere Hintergrundfarbe hervorheben? Zuerst versuche ich es mit dem Befehl patch, damit kann man beliebige Polygone zu einem Graphen hinzufügen. Aber dieser verdeckt die Randlinien. Die Lösung bringt dann der Befehl &lt;a href=&#34;http://www.mathworks.com/access/helpdesk/help/techdoc/ref/image.html&#34;&gt;image&lt;/a&gt;, ein entsprechend den Blöcken definiertes Bild dient als Hintergrund des Graphen. Blaue Punkte auf dezent hervorgehobenen Blöcken, getrennt durch vertikale rote Linien. Schön wäre noch, bei jedem Block den Mittelwert der Variablen und die Standardabweichung einzuzeichnen. Mit horizontalen, schwarzen, dicken Linien kommen die Mittelwerte hinzu, mit dünneren Linien, die sich nach oben und unten strecken, die Standardabweichungen. Jetzt noch zuschneiden auf die richtige Größe, damit es ohne weitere Verarbeitung in die Diss eingefügt werden kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schreibe. Mit &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/LaTeX&#34;&gt;LaTeX&lt;/a&gt;-Befehlen füge ich die Graphen ein. Und beschrifte noch die Blöcke, damit klar ist, welche neutral und welche durch Aktivitäten der Gegner geprägt sind. Dies in allen Graphen. Diese Wiederholung einer ähnlichen Aufgabe, in der sich nur die Reihenfolge der Konditionen verändert, schreit nach einem Makro. So weit ist es mit mir gekommen, das Dokument hat sich in eine Struktur verwandelt, welche stets verbessert werden kann. Ich sehe überall Struktur, die Ähnlichkeit von Abschnitten, die Möglichkeit, etwas eleganter zu lösen, mit weniger Redundanzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich schreibe. 85 Seiten ist &lt;strong&gt;This!&lt;/strong&gt; jetzt stark. Es ist nicht mehr viel, das Ziel ist in Sicht. Dann wird die erste Fassung vollendet sein.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2009 &amp;#8211; Dissertation und Stanislawski</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-01-02-2009-dissertation-und-stanislawski/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2009 15:41:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-01-02-2009-dissertation-und-stanislawski/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein neues Jahr hat begonnen und fällt zusammen mit den kurzen Ferien, welche der Jahreswechsel so mit sich bringt. Ich habe auf einmal Zeit für viele Dinge, für Familie, Freunde und auch für mich. War das letzte Jahr geprägt durch sehr viele verschiedene Aktivitäten und Hobbies, möchte ich mich nunmehr konzentrieren, beruflich auf das Schreiben der Dissertation, privat auf das Schauspielen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3159849990/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Shadow on the field&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3078/3159849990_a147e9d528.jpg&#34; title=&#34;Shadow on the field&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;334&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3159849990/&#34;&gt;Shadow on the field&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mit dem Verfassen der Dissertation endet auch meine Zeit als Doktorand. Vier Jahre münden in 100 Seiten. Das Verfassen der Diss ist eine logische Weiterentwicklung von der Diplomarbeit mit einem vorgegebenen eingegrenzten Thema, über Konferenzartikel von zwei bis sechs Seiten und umfangreichere Artikel für wissenschaftliche Zeitschriften. Stets steigen die Komplexität und Selbstverantwortung für das Geschriebene. Somit wäre die Dissertation der vorläufige Höhepunkt meines beruflichen, also wissenschaftlichen Schaffens. Und wie so oft ist das Schwierige nicht der Inhalt, in meinem Fall vier Studien mit virtuellen Umgebungen, sondern der Rahmen und die großen Schlussfolgerungen aus allem. In diesem Werk führe ich Begriffe ein, erarbeite eine Fragestellung und nutze all dies konsequent im Hauptteil, um die Experimente zu beschreiben und auszuwerten. Es ist eine Herausforderung, ich freue und fürchte mich zugleich. Denn ich muss mich gleichsam einschließen und nur darauf konzentrieren, was angesichts all der netten Ablenkungen in Form von kleineren Aufgaben sich schwierig gestalten dürfte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Theater ist schon seit Längerem mein Hobby. Ich stand schon oft auf der Bühne, sehe mich aber noch nicht da, wo ich gern hin möchte. Mein Problem ist das Gekünstelte, Übertriebene, Clowneske, welches ich auf der Bühne entwickle. Mein Ideal ist eine realistische und glaubhafte Darstellung der Rolle. Und davon bin ich noch weit entfernt. Für die jetzt laufende &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt;-Produktion &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; möchte ich mich intensiver und bewusster mit dem Schauspiel beschäftigen. Neben der Theatergruppe akitiv bin ich noch in einer &lt;a href=&#34;http://improzuerich.blogspot.com&#34;&gt;Improtheatergruppe&lt;/a&gt; dabei. Wenngleich sich Improtheater und die Produktion eines festen Stückes unterscheiden, ist das Kernelement des authentischen Darstellens doch gleich. Während man sich beim festgelegten Stück die inneren Bilder und Aufgaben aus dem Stücktext erarbeitet, vertraut das Improtheater auf die Magie des &amp;#8220;ersten Mal&amp;#8221;, da sich keine Szene wiederholt. Jedenfalls werde ich mich jetzt intensiver mit Theatertheorie beschäftigen, zur Zeit lese ich ausgewählte Texte von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Konstantin_Sergejewitsch_Stanislawski&#34;&gt;Stanislawski&lt;/a&gt;. Mit diesem Hintergrundwissen und ausreichend Zeit für Rollenarbeit hoffe ich mein schauspielerisches Potenzial besser zu nutzen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ETH Life berichtet über Rudersimulator</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-08-08-eth-life-berichtet-uber-rudersimulator/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2008 09:37:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-08-08-eth-life-berichtet-uber-rudersimulator/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unser Hausblatt ETH Life berichtet unter dem Titel Rudern als sei&amp;#8217;s echt &amp;uuml;ber das Rudersimulator-Projekt. Inzwischen ist die erste Studie mit zehn Teilnehmern abgeschlossen, es ging um die Reaktion auf virtuelles Publikum. Wir sind momentan am Auswerten und erw&amp;auml;gen eine Publikation der Ergebnisse.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fussball und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-04-12-fussball-und-wissenschaft/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Apr 2008 19:35:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-04-12-fussball-und-wissenschaft/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wir schwimmen mit dem Strom der Zeit. Und wer zur Zeit nicht völlig blind durch die Gegend läuft, kommt am Fußball nicht vorbei. Allerorten werden die Tage, Stunden, Minuten und Sekunden bis zum Eröffnungsspiel abgezählt, pranken Fußballthemen auf Zeitschriften und werden Werbekampagnen thematisch am runden Leder orientiert, um die Plakate, Straßenbahnen und Fernsehbildschirme zu bevölkern.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2407313255/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;The Kick&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2054/2407313255_bf604530bc.jpg&#34; title=&#34;The Kick&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;334&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Der Schuss&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nun sitzen also auch wir als Forschungsgruppe mit im Tor. Und die Perspektive des Torwarts ist es auch, die wir bei uns im Labor erforschen wollen. Woher weiß der Torwart bei einem Elfmeter, in welche Ecke der Spieler schießen wird? Wann wäre es am besten, loszuspringen? Macht dem Torwart ein positiv oder negativ eingestelltes Publikum etwas aus?&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2407802922/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Silhouettes&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2056/2407802922_0049d3cfeb.jpg&#34; title=&#34;Silhouettes&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Silhouetten&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Um diese Fragen beantworten zu können, benötigen wir die Simulation eines Elfmeterschusses. In einem ersten Anlauf wollen wir das mit einem gefilmten Fussballer machen, der dann in das Stadion reingesetzt wird. Der Ball wird animiert und fliegt dann auf den Betrachter zu. Als Elfmeter-Schützen konnten wir den Schweizer Nationalspieler Benjamin Huggel gewinnen, er spielt zur Zeit in Basel. Am Freitag haben wir dann in einem kleinen Filmstudio mit grünen Wänden die Aufnahmen gemacht. Es lief hervorragend, alle Einstellungen saßen und ich konnte nebenbei noch ein paar Fotos machen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2406915853/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Kicking the ball&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3122/2406915853_15e760a868.jpg&#34; title=&#34;Kicking the ball&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;396&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Der Schuss&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schreiben f&amp;#252;r Andere, dritter Beitrag</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2006-12-03-schreiben-fuer-andere-dritter-beitrag/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2006 23:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2006-12-03-schreiben-fuer-andere-dritter-beitrag/</guid>
      <description>&lt;p&gt;_Im Rahmen der Lehrveranstaltung &lt;em&gt;Schreiben für Andere&lt;/em&gt; an der ETH Zürich entstand dieser Text. Die Aufgabenstellung war, über das eigene Fachgebiet und seine Bedeutung für bzw. in der Öffentlichkeit zu schreiben. Die Länge des Textes war mit 4000-5000 Zeichen (inklusive Leerschläge) ebenfalls vorgegeben._&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Virtuelle Umgebungen in der Medizintechnik und zum Bewegungslernen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn die Mannschaftsmitglieder des &lt;em&gt;Raumschiffs Enterprise&lt;/em&gt; Unterhaltung, Trainingsszenarien oder auch nur Entspannung suchten, betraten sie das &lt;em&gt;Holodeck&lt;/em&gt;. Dort, so wollte es die bekannte Science-Fiction-Serie, wurden Umgebungen und sogar eigenständig handelnde Akteure vom Bordcomputer generiert. Die Darstellung war so realistisch, dass der Klingone &lt;em&gt;Worf&lt;/em&gt; auch den Umgang mit seinen martialischen Nahkampfwaffen trainieren konnte. Letztlich stellt diese Idee eines perfekten Animationsraumes die Vision dar, welche den Aufbau und die Entwicklung von virtuellen Umgebungen motiviert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verglichen mit dem Quasi-Realismus aus &lt;em&gt;Star Trek&lt;/em&gt; wirken die aktuellen Aufbauten noch recht rückschrittlich. Die vorhandenen Technologien bestimmen die Grenzen der Darstellungsqualität. So muss die Grafik auf die den Raum begrenzenden Schirme projiziert werden. Mit Hilfe von 3D-Brillen unterschiedlicher Wirkungsprinzipien können Bilder für das linke und rechte Auge separat dargestellt werden, so dass ein dreidimensionaler Eindruck entsteht. Jedoch fokussiert das Auge trotzdem auf die Leinwand, so dass nach gewisser Zeit Ermüdungserscheinungen auftreten. Trotz dieses Nachteils ist die Grafik in den letzten Jahren deutlich besser geworden, durch die gestiegene Leistungsfähigkeit von Rechnern kann man heute nahezu fotorealistische Grafiken erzeugen. Anders beim Klang. Um Geräusche realistisch aus allen Richtungen erklingen zu lassen, wären extrem viele Lautsprecher notwendig. Deshalb beschränken sich die momentan eingesetzten Systeme darauf, Klänge rund um den Hörer, also auf einer horizontalen Ebene zu erzeugen. Das größte Sorgenkind der virtuellen Umgebungen ist jedoch die Haptik, also die Übermittlung von Kräften. Dies ist nur durch am betreffenden Gliedmaß anzubringende Vorrichtungen möglich. Die Ansätze reichen von Seilrobotern (wie bei Marionetten) bis zu Handschuhen mit eingebauten Motoren. Aber so richtig perfekt ist keiner dieser Ansätze. Um die Qualität des &lt;em&gt;Holodeck&lt;/em&gt; zu erreichen, bräuchte man eine Kraftübertragung durch die Luft. Und das gibt es heute einfach noch nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Bereich der Medizintechnik spielen virtuelle Umgebungen trotz dieser Einschränkungen eine immer größere Rolle. Ärzte können schwierige Operationen trainieren, ohne einen Patienten zu gefährden, Operationen können besser geplant werden und der langwierige Prozess der Rehabilitation von Schlaganfall- und rückenmarksverletzten Patienten kann durch von Rechner generierte Szenarien motivierender gestaltet werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Beispiele für den letzten Punkt sollen die Rehabilitationsroboter Lokomat (Gangrehabilitation) und ARMin (Armrehabilitation) dienen. Beim Wiedererlernen des Laufens mit Hilfe des Lokomat sehen die Patienten auf einem Bildschirm einen Pfad mit Hindernissen. Letztere sind als Trainingsstimuli gedacht, wie im realen Leben muss das Gangmuster gelegentlich variiert werden. Klänge können nun den Abstand zum nächsten Hindernis darstellen, analog zum Einparksonar in modernen Autos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Armrehabilitation hat andere Anforderungen, anstatt eines sich wiederholenden Musters wie beim Gehen sollen eher funktionelle Bewegungen wie Greifen trainiert werden. Zur Unterstützung der Rehabilitation wurde der Armroboter ARMin entwickelt. Eine Trainingsanwendung ist ein Spielszenario. Die Patienten können mit ihrem am ARMin befestigten Arm einen Schläger steuern und müssen mit diesem einen herunterrollenden Ball auffangen. Dieses virtuelle Ballspielszenario motiviert die Patienten, mit ihrem betroffenen Arm länger zu trainieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein weiterer Anwendungsbereich für den Einsatz virtueller Umgebungen ist das Erlernen und Optimieren von komplexen Bewegungen, beispielsweise im Sport. Mögliche Anwendungen sind das Erlernen des Ruderns oder des Golfschlages. Durch den Einsatz virtueller Umgebungen kann man unter realitätsnahen Bedingungen Rudern lernen, und das ohne die Gefahr, durch eine unbedachte Bewegung nass zu werden. Jedoch kann ein solcher Rudersimulator noch weit über die bloße realitätsnahe Darstellung des Bootes und Ruders hinausgehen. Durch geeignete Regelstrategien lässt sich die ideale, zu erlernende Bewegung vorgeben, so dass man gleich zu Beginn ein Gefühl für den richtigen Ablauf bekommt. Später wird diese Unterstützung zurückgenommen, jetzt können aber visuelle oder akustische Signale ausgelöst werden, sobald man von der idealen Bahn abweicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Überhaupt stellt sich die Frage, wie man komplexe Bewegungen optimal lernen kann. Virtuelle Umgebungen ermöglichen das Ausprobieren neuartiger Trainingskonzepte und öffnen die Tür zu weiteren Erkenntnissen im Bereich neuronaler Lernprozesse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somit ergeben sich für virtuelle Szenarien vielfältige Einsatzmöglichkeiten im Bereich der Medizintechnik und des Bewegungslernens. Und selbst wenn die Realisierung eines &lt;em&gt;Holodecks&lt;/em&gt; noch lange auf sich warten lässt, auch mit heutigen Technologien können beeindruckende Effekte mit virtuellen Umgebungen erzielt werden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schreiben f&amp;#252;r Andere, zweite Eigenleistung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2006-11-16-schreiben-fuer-andere-zweite-eigenleistung/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2006 01:28:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2006-11-16-schreiben-fuer-andere-zweite-eigenleistung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der zweite Eigenbeitrag zum Kurs &lt;em&gt;Schreiben für Andere&lt;/em&gt; bestand darin, zum &lt;a href=&#34;http://www.wissenschaft-online.de/pdf/gug-04-06-s030-pdf/834924?file&#34;&gt;Manifest der Hirnforscher&lt;/a&gt; einen Beitrag zu schreiben. Die Form war &amp;#8211; wie immer &amp;#8211; frei gestellt, ebenso der Publikationsrahmen. Das Manifest veröffentlichten einige der führenden deutschen Neurowissenschaftler 2004. Sie schrieben über den Stand ihrer Wissenschaft und die zu erwartenden Erkenntnisse in zehn, bzw. zwanzig-dreißig Jahren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Gedanken sind frei&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bald sind die Gedanken nicht mehr frei. Denn schon in naher Zukunft wird die Vorstellung vom freien Willen nicht mehr haltbar sein. In 20 bis 30 Jahren – so führende deutsche Neurowissenschaftler in ihrem „Manifest der Hirnforscher“ – wird sich der Dualismus von Geist und Körper leise verabschiedet haben, widerlegt durch wissenschaftliche Befunde der Neurowissenschaften. Ein neues Menschenbild wird dann notwendig sein. Wie dieses jedoch aussehen wird, wie es in immer weniger Freiraum unverstandener neuronaler Vorgänge sich einpassen wird, darüber schweigen die Autoren des Manifests.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durch die in den letzten Jahren erzielten Fortschritte im Gebiet der Neurowissenschaften fühlten sich einige führende deutsche Neurowissenschaftler veranlasst, auf die Möglichkeiten, Grenzen und Konsequenzen ihrer Wissenschaft hinzuweisen. Dabei legten sie mit dem „Manifest der Hirnforscher“ ein Dokument vor, das den Spagat zwischen wissenschaftlicher Korrektheit und Allgemeinverständlichkeit wagt. Dies resultiert in einer Mischung aus nur schwer verständlichen Abkürzungen und Methoden – wer kennt schon PET, EEG, MEG, Patch-Clamp-Technik und Xenopus-Oocyten-Expressionssystem – und anschaulichen Metaphern. So vergleichen sie die Bildgebungsverfahren, welche einen erhöhten Energiebedarf bestimmter Hirnregionen feststellen, damit, von einem Rechner die Leistung zu bestimmen, während er bestimmte Aufgaben löst. Dieses Bild war gewählt, um die Begrenztheit dieses Verfahrens zu zeigen, denn der genaue Ort von Aktivitäten erklärt diese noch lange nicht grundlegend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Positiv zu werten ist vor allem die Ehrlichkeit, mit der die Forscher auf Grenzen eingehen. So wären momentan zwar die oberste (Hirnareale) und unterste Ebene (Neuronen) des Gehirns ganz gut verstanden, aber völlig unklar sei das Zusammenwirken von Verbänden von Neuronen, also der mittleren Ebene. Die großen Fragen der Neurowissenschaften nach der Entstehung von Bewusstsein und Ich-Erleben, nach der Verknüpfung von rationalem und emotionalem Handeln und nach dem freien Willen könnten aber nur beantwortet werden, wenn auch auf dieser mittleren Ebene Fortschritte erzielt würden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass sie dennoch die Lösung dieser Probleme in Aussicht stellen, kann man entweder als gewagte Prognose oder als Selbstschutz betrachten. Denn wie in der Teilchenphysik existiert auch in diesem Feld ein Drang, immer größere und damit zwangsläufig auch teurere Anlagen aufzubauen. Damit, so das Versprechen, könnten präzisere Messungen (räumlich und zeitlich) durchgeführt werden, um den ungelösten Geheimnissen auf die Spur zu kommen. Es stellt sich auch in den Neurowissenschaften die Frage nach Legitimation, nach den ökonomischen Grenzen des Wissensdurstes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessanterweise vergleichen auch die Autoren diese beiden Gebiete, jedoch mit anderer Absicht. Ähnlich wie klassische und Quantenmechanik verhielten sich auch heutige Erklärungsmodelle für neuronale Prozesse und einer zukünftig notwendigen, einheitlichen „Theorie des Gehirns“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber wenn der Vergleich mit der Teilchenphysik so gern und ausgiebig gewählt wird, so drängen sich daraus resultierend auch Fragen auf. Inwieweit kann man das Gehirn überhaupt verstehen? Die Physik erfuhr durch die Quantenmechanik eine einheitliche, aber sehr abstrakte Erklärung, durch den stochastischen Charakter subatomarer Vorgänge verschließen sich diese der genauen Messung. Ähnliches ist für die Neurowissenschaften zu erwarten, da neuronale Netze einen hochdynamischen, nichtlinearen Charakter besitzen und im Verbund neue Eigenschaften hervortreten können. Und somit wird sich das, was eigentlich interessiert, für immer der Forschung entziehen. Wir werden niemals verstehen, wie ein Gedanke entsteht und auch die Frage nach dem Bewusstsein lässt sich bestenfalls anreißen. Hier machen die Autoren im eigenen Interesse großzügig Versprechungen, um sich auch die finanzielle Zukunft ihrer Forschung zu sichern. Denn wenn in 20-30 Jahren das öffentliche Interesse um die Neurowissenschaften abnehmen wird, werden auch die Verteilkämpfe um die knapper werdenden finanziellen Ressourcen heftiger. So wie dies heute schon im Bereich der Physik zu beobachten ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch selbst wenn wider Erwarten die Natur von Gedanken entschlüsselt werden sollte, wenn Denken, Bewusstsein, Vorstellung und Phantasie als natürliche Vorgänge erklärbar sind, die Faszination um die Schönheit und individuelle Ausprägung von Denken und Fühlen wird immer erhalten bleiben. Schönheit ist nicht wissenschaftlich erklärbar. In dieser Hinsicht sind die Gedanken noch immer frei und werden es auch bleiben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ittingen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2006-03-03-ittingen/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Mar 2006 01:03:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2006-03-03-ittingen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die nächsten zwei Tage verbringe ich in Ittingen, in einem ehemaligen Kloster. Grund ist eine Zusammenkunft im Rahmen des &lt;a href=&#34;http://www.nccr-neuro.uzh.ch/&#34;&gt;NCCR&lt;/a&gt;{.broken_link}. Lauter Wissenschaftler treffen sich, fast jeder hat ein Poster unter seinem Arm klemmen und die Stunden vergehen bei Vorträgen, Vorträgen und nochmals Vorträgen. Interaktiv sind die Poster-Sessions, man geht dann herum und kann das bei den Vorträgen gehörte intensiver diskutieren. Morgen soll es abends zur Postersession dann Freibier geben, ich bin gespannt, wie das dann ausgeht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist ein bisschen wie auf den bonding-Messen, am Anfang hat mir das weniger gegeben, später waren es dann die Leute, welche diese Ereignisse zu etwas Besonderem machten. Man traf sich, grüßte sich und spann ein wenig herum. Und Freigetränke waren ja auch dabei.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diplomarbeit, Matrix-Auswertung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-03-17-diplomarbeit-matrix-auswertung/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Mar 2005 01:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-03-17-diplomarbeit-matrix-auswertung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gelegentlich soll ja (angeblich) der Eindruck entstehen, ich würde nicht ununterbrochen mit voller Hingabe an meiner Diplomarbeit arbeiten. Um dem mal entgegenzuwirken, eine kleine anschauliche Grafik daraus. Sie zeigt, womit ich mich gerade beschäftige, dem Auswerten von Matrix-Daten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/ani.png&#34; width=&#34;502&#34; height=&#34;382&#34; alt=&#34;Momentaufnahme&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Sensoren sind als Feld der Größe 8&amp;#215;16 angeordnet, das Ganze befindet sich über einer Tür und überwacht quasi den Eingangsbereich. Interessant ist nun die Frage, ob man z.B. die eintretenden und herauslaufenden Leute zählen kann. Dafür muss man aber erst mal wissen, wohin sie laufen. Aber genug, die Grafik zeigt jedenfalls eine Momentaufnahme von so einer Personen-Durchquerung. Ich selbst bin derjenige, welcher diese Messwerte verursacht hat. Erkennen kann man mich wohl eher nicht&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>