<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Aufführung on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/auff%C3%BChrung/index.xml</link>
    <description>Recent content in Aufführung on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/auff%C3%BChrung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Endspurt bei &amp;#8220;Bananen, vorne links&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-03-13-endspurt-bei-bananen-vorne-links/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2013 23:24:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-03-13-endspurt-bei-bananen-vorne-links/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jetzt geht es auch bei meiner zweiten Produktion mit dem &lt;a href=&#34;http://www.theater-frischfleisch.ch&#34;&gt;Theater Frischfleisch&lt;/a&gt; zur Sache. Am 4. April wollen wir Premiere feiern, bis dahin müssen wir aber noch einiges feilen am Stück. Jetzt gibt es aber noch die klassischen produktionstechnischen Fragen zu klären, Helfer, Getränke, Transport, Stellwände, Flyer, Endproben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width:574px&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-t6BFJNK59Pk/UUYCYrl0UWI/AAAAAAAAA60/VY9OM5XEuU0/s800/A5%2520Vorderseite.jpg&#34; height=&#34;800&#34; width=&#34;564&#34; /&gt;&lt;br /&gt; Flyervorderseite von &amp;#8220;Bananen, vorne links&amp;#8221;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    [/caption]
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Das Stück hat das Ensemble selbst geschrieben, unter tatkräftiger Unterstützung von Marco. Es ist sicher kein literarisches Meisterwerk, hat aber dennoch einiges zu bieten &amp;ndash; komische Momente, Lieder auf der Bühne, Anziehung, Abneigung und Kommunismus. Wir stellen grundsätzliche Fragen ganz neu, es gibt also sogar etwas philosophischen Tiefgang.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Drei Wochen.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hauptprobe &amp;#8220;Ich, treu, suche&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-02-14-hauptprobe-ich-treu-suche/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Feb 2013 00:20:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-02-14-hauptprobe-ich-treu-suche/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute hatten wir die Hauptprobe von &lt;a href=&#34;http://www.klima-das-theater.ch/&#34;&gt;Ich, treu, suche&lt;/a&gt;. Das ist die vorletzte Probe, morgen folgt dann die Generalprobe. Und am Freitag werden wir das Stück zum ersten Mal vor Publikum spielen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der Hauptprobe sollte alles beisammen sein, Licht, Requisiten, Abläufe, Übergänge. Und das hat auch recht gut funktioniert. Ich fühlte mich sehr sicher, durch die vielen Proben in den letzten Tagen kenne ich meine Einsätze inzwischen in- und auswendig. Es ist fast schon gefährlich, denn in den Spielpausen abzuschalten kann fatale Konsequenzen haben. Einen Einsatz hätte ich fast verpennt. Man braucht eine Mischung aus Entspanntheit und Konzentration. Mit Publikum wird es aber nochmal ganz anders.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unser Regisseur war dann auch recht angetan. Durch unsere gute Darstellung auf der Bühne wurde er jedoch noch auf einige Dinge aufmerksam, meine Liste mit Korrekturen wuchs während der Nachbesprechung rasant an. Aber noch gibt es ja die Generalprobe, hoffentlich kann ich dann alles umsetzen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>