<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ernährung on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/ern%C3%A4hrung/index.xml</link>
    <description>Recent content in Ernährung on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/ern%C3%A4hrung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>10 Milliarden</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-10-18-10-milliarden/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Oct 2015 17:09:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-10-18-10-milliarden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Dokumentarfilm &lt;a href=&#34;http://10milliarden-derfilm.de/trailer.html&#34; title=&#34;10 Milliarden&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;10 Milliarden&lt;/a&gt; stellt eine einfache Frage &amp;ndash; Wie werden im Jahr 2050 geschätzte 10 Milliarden Erdenbürger satt?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Regisseur &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Valentin_Thurn&#34; title=&#34;Valentin Thurn&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Valentin Thurn&lt;/a&gt; inszenierte den Film als Reise rund um die Welt, um mit verschiedenen Experten über die Welternährung der Zukunft zu reden. Er bezog sehr klar Position für eine ökologische, intensive Agrarwirtschaft von Kleinbauern. Zwar interviewte er auch Vertreter von Bayer, einem Düngemittelhersteller und anderen technologischen und großindustriellen Ansätzen, jedoch hinterfragte und kommentierte er diese wesentlich kritischer als die Leute, welche seine Haltung teilten. Von daher wird dieser Film vor allem die Leute erreichen, die ohnehin schon eine lokale, ökologisch orientierte Lebensmittelversorgung befürworten. Er stemmt sich damit gegen den allgemeinen Trend hin zu gentechnisch veränderten Pflanzen und verstärktem Einsatz von Dünger und Pflanzenschutzmitteln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich stellt sich die Frage, welche Möglichkeiten es in Zürich und Umgebung konkret gibt, um lokale Bauern zu unterstützen und damit einen kleinen Beitrag zur notwendigen Veränderung zu leisten. Letztendlich entscheidet jeder selbst mit seinem Einkauf, welche Art der Lebensmittelerzeugung er oder sie unterstützt.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bachsermaert.ch/&#34; title=&#34;Bachsermärt&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Bachsermärt&lt;/a&gt; verkauft regionale Produkte an drei Standorten in Zürich&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.berg-tal.ch/&#34; title=&#34;Berg und Tal&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Berg und Tal&lt;/a&gt; verkaufen am Viadukt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.seedcity.ch/&#34; title=&#34;SeedCity&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SeedCity&lt;/a&gt; ist ein gemeinschaftlich bearbeiteter und genutzer Garten an der ETH Hönggerberg&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Der &lt;a href=&#34;http://www.visionbirchhof.ch/&#34; title=&#34;Vision Birchhof&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Birchhof&lt;/a&gt; bietet Gemüse-Abos, wobei man sich das durch 4x4h Feldarbeit im Jahr teilweise selbst erarbeitet&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiere essen (Jonathan Safran Foer)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-01-17-tiere-essen-jonathan-safran-foer/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jan 2011 23:53:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-01-17-tiere-essen-jonathan-safran-foer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Man kann dieses &lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/gp/product/3462040448?ie=UTF8&amp;amp;tag=mathiaswellne-21&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;camp=1638&amp;amp;creative=19454&amp;amp;creativeASIN=3462040448&#34;&gt;Buch&lt;/a&gt; nicht so recht einordnen. Es ist autobiografisch, enthält viele Zahlen zum Thema, schildert kriminalistische Augenzeugenberichte von den Zuständen in Tiermastanlagen und Schlachthäusern, nutzt typografische Mittel für Denkanstöße und lässt auch die Fürsprecher der Fleischproduzenten zu Wort kommen. Und diese Collage aus verschiedensten Gattungen funktioniert, das Thema wird abwechslungsreich von verschiedensten Perspektiven beleuchtet. Originell zum Beispiel die Einstiegsfrage, warum wir eigentlich keine Hunde äßen, bei den vielen Streunern käme eine ganze Menge Fleisch zusammen. Die weitere Argumentation richtet sich eher nach der Hauptlinie der Fleischkonsumkritiker, die Zustände in den Mastanlagen und Schlachthäusern, das Leiden der überzüchteten Tiere, die Umweltproblematik und die Seuchengefahr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://ecx.images-amazon.com/images/I/51hJzp9XOIL._SL500_AA300_.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Stoßrichtung ist klar, als verantwortungsbewusster Weltbürger kann man unter den derzeitigen Zuständen nicht guten Gewissens Fleisch essen. Der Dioxinskandal zum Jahresanfang untermauert diese Schlussfolgerung einmal mehr, es geht um Profit und weder um das Wohlergehen der Tiere noch um das der Konsumenten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und so bleibt am Ende das Abwägen zwischen einer kurzen Gaumenfreude und dem hohen ökologischen und ethischen Preis. Ein jeder kann selbst entscheiden, ich versuche es seit Anfang Januar vegetarisch. Ein Testmonat wird mir zeigen, ob das geht und wie ich mich dabei fühle.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>