<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Text on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/text/index.xml</link>
    <description>Recent content in Text on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/text/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Bühnenrealität</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/02/b%C3%BChnenrealit%C3%A4t/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Feb 2013 18:16:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/02/b%C3%BChnenrealit%C3%A4t/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Hauptaufgabe des Schauspielers besteht darin, den gleichen, einstudierten Ablauf immer wieder so zu erleben, als wäre es das erste Mal. Das trifft für den Text zu, den man immer wieder neu entstehen lassen muss, aber auch für die Emotionen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gestern, zur gefürchteten zweiten Aufführung von &lt;a href=&#34;http://www.klima-das-theater.ch/&#34;&gt;Ich, treu, suche&lt;/a&gt; habe ich die Tipps eines Schauspielkollegen bewusst umgesetzt.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Den Text nicht antizipieren, sondern im richtigen Moment kommen lassen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bewusst zuhören.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Offen sein für das Spezielle dieses Abends.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Zuschauer auslachen lassen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sätze mal leicht anders betonen, neu interpretieren.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Und es funktioniert! Zugegeben, wir hatten auch ein sehr angenehmes Publikum, der erste Lacher kam sehr früh und brach das Eis. Und mit Zuschauerreaktionen spielt es sich schon leichter. Aber jeder Abend ist ein wenig anders und wenn man sich darauf konzentriert, fällt es leichter, die Spannung aufrecht zu erhalten. Und so konnten wir auch den gefürchteten Einbruch zur zweiten Vorstellung verhindern, der nach der großen Anspannung zur Premiere gelegentlich auftritt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arbeit am Monolog</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/07/arbeit-am-monolog/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2010 23:30:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/07/arbeit-am-monolog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am Anfang ist da mal der Text, wie er vom Autor geschrieben wurde. Damit musst du als Schauspieler arbeiten, um den Monolog adäquat auf die Bühne zu bringen. Eine Herangehensweise ist nun die inhaltliche und emotionale Gliederung des Textes. Dabei unterteilst du den Text in Sinnpakete (inhaltlich) und findest außerdem die emotionalen Wendepunkte. Mit dieser Struktur kannst du den Text zum einen leichter lernen und zum anderen bietet er den Einstieg in die Erarbeitung der Emotionen mithilfe von Sinnesreisen und Sinneserinnerungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber am besten ist wohl ein Beispiel. Ich arbeite momentan an einem Monolog aus dem Stück &amp;#8220;Kampf des Negers und der Hunde&amp;#8221; von Bernhard-Marie Kolt&amp;eacute;s. Die &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/content/monolog.pdf&#34;&gt;inhaltliche und emotionale Gliederung&lt;/a&gt; mag als Anregung dienen, wie man diesen Monolog angehen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Verkörperung eines Schwarzen ist natürlich eine große Herausforderung für mich blassen Mitteleuropäer. Ich kann mich nur behutsam annähern und versuchen, über afrikanische Musik einen Zugang zu finden. Ich brauche eine Trommel!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aufbaukurs Stanislawski-Strasberg, 1. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/04/aufbaukurs-stanislawski-strasberg-1.-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Apr 2010 23:20:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/04/aufbaukurs-stanislawski-strasberg-1.-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es geht ohne Verzug weiter, nach sechs Lektionen Grundkurs schließt sich jetzt nahtlos der Aufbaukurs des &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch&#34;&gt;Zentrums für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt; an. Es begann wie immer mit den bekannten Elementen Aufwärmen und Sinneserinnerung. Dann arbeiteten wir mit einem Text, mit Hilfe von verschiedenen Lesetechniken näherten wir uns einer Szene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen, Sinneserinnerung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie immer begannen wir mit dem körperlichen Aufwärmen und der Sinneserinnerung. Das Wiedererleben der Juckreiz-Übung gelang mir, wobei ich tatsächlich wieder Juckreiz verspürte, an den gleichen und auch ganz neuen Stellen wie beim ursprünglichen Üben. So ganz habe ich es aber wohl noch nicht gemeistert, es sollte am Ende am ganzen Körper jucken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Textarbeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück, mit dem wir uns den ganzen Aufbaukurs beschäftigen werden, ist ein zeitgenössisches Stück mit drei Rollen. Mein erster Eindruck beim Lesen war, dass alle drei ein wenig durchgeknallt sind, halt diese typischen modernen, wurzellosen, sich selbst zerfleischenden, liebesunfähigen Charaktere. Sie reden in kurzen Sätzen und oft aneinander vorbei. Und es geht um Organspende, Tod, Liebe, Sex, Schuld, Entfremdung, Verantwortung und Sehnsucht. Der Bogen ist also weit gespannt und man kann aus diesem Text viel machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vera und Mia sind Schwestern, ihre Mutter ist durch einen Autounfall ein Pflegefall und geht ihnen daheim auf die Nerven. Sie braucht eine Spenderniere, sonst wird sie bald sterben. Der Autofahrer, der sie anfuhr, beging Fahrerflucht. Mia irrt durch den Bahnhof und starrt alle Passanten an, um den Schuldigen zu finden. Sie begegnet Achim, den ihr Schicksal rührt und der ihr helfen will, natürlich nicht ganz uneigennützig. Er besorgt im Ausland eine Spenderniere, aber ein Happy-End ist bei dieser Art Stück natürlich nicht drin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessant war die Herangehensweise an den Text. Wir teilten uns in Zweiergruppen auf und lasen den Text zuerst mit verteilten Rollen. Danach, beim analytischen Lesen, ließen wir uns bei jedem Satz soviel Zeit, ihn und seinen Subtext zu verstehen, dann sprachen wir unser Gegenüber direkt an. Als dritte Variante wiederholten wir jeden Satz so lange, bis wir mit dem Ergebnis zufrieden waren. Auf diese Art konnten wir den Text wesentlich tiefer verstehen als bei einer reinen Lesung mit verteilten Rollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Extreme Kälte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rollenprofil Achim, prägende Erlebnisse&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 5. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/04/grundkurs-stanislawski-strasberg-5.-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Apr 2010 23:17:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/04/grundkurs-stanislawski-strasberg-5.-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen, Sinneserinnerung mit neutralem Text&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das körperliche Aufwärmen und das Zazen waren wir immer. Ich war heute körperlich fitter als letztes Mal aber leichter ablenkbar. Bei der Sinneserinnerung (drei Stoffe mit allen Sinnen entdecken) sollten wir den neutralen Text gleichzeitig aufsagen. Das war eine immense Herausforderung, bei mir saß der Text dafür nicht gut genug.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte mir den Anfang von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Ulysses&#34;&gt;Ulysses&lt;/a&gt; (James Joyce) gewählt. Okay, es mag kein Buch sein, das mir absolut egal ist, aber wenn ich schon einen Text lerne, dann einen von hoher literarischer Qualität. Beim Lesen war mir dieser Text noch recht unverständlich vorgekommen, die deutsche Premium-Ausgabe ist mit tausenden erklärenden Fußzeilen durchsetzt, die den Textfluss unterbrechen. Aber durch das Lernen konnte ich mich auf einen kurzen Abschnitt konzentrieren und dessen ganze Schönheit entdecken. Es ist so dicht geschrieben, jedes Wort sitzt. Hut ab vor dem Übersetzer (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Hans_Wollschl%C3%A4ger&#34;&gt;Hans Wollschläger&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stattlich und feist erschien Buck Mulligan am Treppenaustritt, ein Seifenbecken in Händen, auf dem gekreuzt ein Spiegel und ein Rasiermesser lagen. Ein gelber Schlafrock mit offenem Gürtel bauschte sich leicht hinter ihm in der milden Morgenluft. Er hielt das Becken in die Höhe und intonierte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– &lt;em&gt;Introibo ad altare Dei.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Innehaltend spähte er die dunkle Wendeltreppe hinunter und kommandierte grob:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Komm rauf, Kinch! Komm rauf, du feiger Jesuit!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feierlich schritt er weiter und erstieg das runde Geschützlager. Dort machte er kehrt und segnete würdevoll dreimal den Turm, das umliegende Land und die erwachenden Berge. Dann gewahrte er Stephen Dedalus, verneigte sich vor ihm und schlug rasche Kreuze in die Luft, kehlig glucksend dabei und den Kopf schüttelnd. Stephen Dedalus, mißlaunig und schläfrig, lehnte die Arme auf den Rand der Treppenmündung und betrachtete kalt das sich schüttelnde, glucksende, in seiner Länge pferdehafte Gesicht, das ihn segnete, und das helle untonsurierte Haar, das fleckig getönt war wie matte Eiche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: James Joyce, Ulyssus, übersetzt von Hans Wollschläger, Suhrkamp-Verlag, 2004&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jedenfalls versuchte ich diesen Text zu sprechen und mir dabei die Eindrücke von der Sinnes-Übung vorzustellen. Eigentlich geht das nicht, man kann sich nur auf eine Sache konzentrieren. So hatte ich zumindest in meiner &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2009/03/11/this/&#34;&gt;Dissertation&lt;/a&gt; argumentiert, welche sich mit der Präsenz in virtuellen Umgebungen befasste. Dabei kann es zu Widersprüchen zwischen den Sinneseindrücken kommen. Zum Beispiel sieht man sich visuell um eine Kurve biegen (Rennsimulation), jedoch fehlt die Zentrifugalkraft. Virtuelle und reale Umgebung streiten um die Hoheit, aber der Mensch kann sich nur für eine entscheiden. Auf die Übung bezogen bedeutet das, dass man den Text so gut auswendig kennen muss, dass er völlig automatisch abrufbar ist. Ich musste mich jedenfalls stark konzentrieren und die Intensität der Sinneserinnerung nahm auch ab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lernen von Text&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um einen Text wirklich gut zu beherrschen, muss man ihn sehr oft wiederholen. In verschiedensten Alltagssituationen aufsagen, einen Zettel im WC aufhängen, iPod damit füttern, etc. Mir kommt mein tägliches Pendeln da zugute, so habe ich jeden Tag zweimal die Möglichkeit, den Text zu repetieren. Beim ersten Lernen mit Zettel kommt es auch auf die Einsätze an, nur seine eigenen Sätze zu beherrschen reicht nicht (siehe Weblog-Eintrag &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2008/02/04/lernen-von-theatertext/&#34;&gt;Lernen von Theatertext(en)&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zurzeit habe ich reichlich Gelegenheit zum Textlernen. Im Kurs brauchten wir den neutralen Text und einen emotionalen Dialog zwischen Selbstmörder(in) und Kommissar(in). Für das &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt;-Minidrama muss ich mindestens meinen eigenen Text beherrschen, besser wäre der ganze. Und für die &lt;em&gt;Top Dogs&lt;/em&gt;-Produktion gilt es auch, einen längeren Monolog auswendig zu beherrschen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wiederholungs-Übungen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basierend auf der Methode von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sanford_Meisner&#34;&gt;Sandy Meisner&lt;/a&gt; trainierten wir das gegenseitige Zuhören. Zwei Leute saßen sich gegenüber, das einzige zugelassene Wort war &lt;em&gt;Butter&lt;/em&gt;. Danach gab es etliche Kombinationen, wobei meist gegensätzliche Instruktionen vorgegeben waren (dem anderen schmeicheln, Geld leihen, zum Gebet überreden, aufregen).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aktives Zuhören ist schon im normalen Leben eine seltene Fähigkeit, auf der Bühne ist es durch die Anspannung noch schwieriger (siehe Weblog-Eintrag &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2009/01/10/gute-gesprache-schlechte-gesprache/&#34;&gt;Gute Gespräche, schlechte Gespräche, Bühnengespräche&lt;/a&gt;). Bei der Fenstersturz-Szene sollte sich das sehr deutlich zeigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fenstersturz-Szene&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir hatten eine knappe halbe Stunde zur Vorbereitung, ein Großteil der Zeit ging für Textproben drauf. Ich spielte den Kommissar, der eine potenzielle Selbstmörderin von ihrem Vorhaben abbringen will. Für mich war klar, dass ich die Distanz zu ihr verringern wollte. Immer dann, wenn sie nicht schaut, wollte ich mich langsam anpirschen, Millimeter für Millimeter. Und dabei ruhig wirken, mir aber des Ernstes der Situation voll bewusst zu sein. Wir schauten uns den Text auch wegen Bewegungs-Impulsen an. Am Anfang wollte ich nichtsahnend den Raum betreten, dann erst die Frau auf dem Fenstersims sehen und die Selbstmord-Absicht realisieren. Mit meinen ersten Sätzen wollte ich auf sie zugehen, werde jedoch von ihren klaren Stopp-Aussagen geblockt. Beim Ende hatten wir uns nicht wirklich was überlegt, weswegen ich bei ihrem Sturz dann einfach in einem Freeze erstarrte.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4524143612/&#34; title=&#34;Blick auf Siena by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2761/4524143612_2a52c76e89.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;339&#34; alt=&#34;Blick auf Siena&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Wie kann man auf der Bühne Höhe glaubhaft darstellen?&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Als Feedback kamen dann lobende Worte für die Feinheit meiner Rolle, aber negativ war die Anspannung gewesen. Als Polizei-Psychologe würde man geschult auf Deeskalation, Zuhören und das Ausstrahlen von Ruhe sein, anstatt sich verkrampft anzuschleichen. Und das Ende war natürlich nicht optimal, nach dem Sturz geht die Szene weiter, da hätte ich mir noch was überlegen sollen. Aber es schaffte eigentlich keiner der Kommissare in der Gruppe, vollständig zu überzeugen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nächste Woche bin ich dann der Selbstmörder, das wird spannend. Ein wichtiger Punkt ist die Höhe, ich stehe auf einem Fenstersims und es geht 20 Meter runter auf die Straße. Als Kletterer habe ich ja nicht so enorme Probleme mit Höhe, aber Respekt schon. Und den gilt es authentisch darzustellen. Aber der viel größere Knackpunkt ist die psychologische Situation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;In Badewanne oder Dusche klebrige Substanz mit allen Sinnen erforschen. Das wird eklig.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eine ausgewählte Person beobachten, möglichst viele Aspekte zusammentragen. Zusätzlich kann man in der Stadt einer unbekannten Person unauffällig folgen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Andere Rolle der &lt;em&gt;Fenstersturz&lt;/em&gt;-Szene vorbereiten (Selbstmörder).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;[contentblock id=audio source=&amp;#8221;&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/sound/2010-04-15.mp3&amp;amp;#8243&#34;&gt;http://www.mwellner.de/sound/2010-04-15.mp3&amp;amp;#8243&lt;/a&gt;; type=&amp;#8221;audio/mp3&amp;#8243;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Typographie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/12/typographie/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Dec 2009 15:58:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/12/typographie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Durch meine Tätigkeiten als Redakteur, Gestalter eines Theater-Abendprogramms und Autor eines Weblogs kam ich schon oft mit dem Setzen von Text in Berührung. Aber eigentlich ist mein Wissen recht begrenzt, beziehungsweise geprägt durch die Arbeit mit &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/LaTeX&#34;&gt;LaTeX&lt;/a&gt;, einem Textsatzsystem vor allem für wissenschaftliche Publikationen. Von daher waren mir einige typographische Grundsätze in Fleisch und Blut übergegangen, welche bei LaTeX von &lt;a href=&#34;http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/koma-script/&#34;&gt;KOMA-Script&lt;/a&gt; umgesetzt werden, unter anderem&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seitengestaltung mit breiten Rändern und maximal 70 Zeichen pro Zeile&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Serifen-Font für Fließtext, serifenloser Font für Überschriften&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Blocksatz in allen Lebenslagen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bei der Diskussion mit anderen Leuten wurden aber die meisten dieser ehernen Grundsätze in Frage gestellt, so dass ich mich fragte, warum dies alles eigentlich so definiert ist. Und somit landete ich zwangsläufig bei der Kunst der Typographie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mittlerweile habe ich ein sehr schönes Buch gefunden, welches die Grundsätze anschaulich beschreibt: &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/The_Elements_of_Typographic_Style&#34;&gt;The Elements of Typographic Style (Robert Bringhurst)&lt;/a&gt;. Bis jetzt bin ich vom Buch extrem begeistert und vertiefe mich in die Geschichte und heutige Anwendung der Typographie. Denn das Thema ist auch im Hinblick auf die Gestaltung von Webseiten immer aktuell. In der neu geplanten Spezifikation der Cascading Style Sheets (&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/TR/css3-roadmap/&#34;&gt;CSS3&lt;/a&gt;) ist in Sachen Schriftarten einiges in Bewegung geraten, als Webseiten-Gestalter kann man jetzt benötigte Schriftarten herunterladen und muss nicht mehr darauf vertrauen, dass sie auf dem Rechner des Nutzers installiert sind. Bereits heute unterstützen die meisten Browser diese Funktion, jedoch wird es noch eine Weile dauern, bis die breite Masse der Webseiten davon profitieren kann. Ein Problem ist noch die Lizensierung von Schriftarten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Aufgabe des Typographen ist immer, den Inhalt gekonnt zur Geltung zu bringen und anschließend selbst zu verwschwinden. Wie beim Regisseur, der bei der Premiere tatenlos im Publikum sitzen muss, wird die Arbeit des Typographen im Endeffekt unsichtbar. Mit diesem Weblog habe ich jedenfalls ein gutes Übungswerkzeug und werde ein paar Sachen damit ausprobieren. Mehr Sinn macht das Ganze bei Drucksachen, wo mir mit &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Adobe_InDesign&#34;&gt;Adobe InDesign&lt;/a&gt; ein Profiwerkzeug zur Verfügung steht. Aber letztendlich steht Typographie über allen Werkzeugen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A LaTeX template for my dissertation</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/05/a-latex-template-for-my-dissertation/</link>
      <pubDate>Mon, 11 May 2009 16:49:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/05/a-latex-template-for-my-dissertation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In the recent weeks I have spent a lot of time to polish the draft of my dissertation with the help of LaTeX. In this article, I would like to share the packages I used. This list of packages comes close to a template, but you must still decide which package you need.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In general, I wanted to have a &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/PdfTeX&#34;&gt;pdfTeX&lt;/a&gt;-compliant document.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. KOMA Script&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;documentclass[DIV=calc, 11pt, parskip=half]{scrreprt}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The basis for my dissertation is the &lt;em&gt;report&lt;/em&gt; class of KOMA Script. I will change this to &lt;em&gt;book&lt;/em&gt; once I come close to printing, but for reviewing &lt;em&gt;report&lt;/em&gt; is fine. It is intended for European formats (A4 is the default paper size).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I let LaTeX compute the page margins (DIV=calc). This is the easiest way to guarantee good readability for different font sizes. The basic idea is that a certain number of letters per line is optimal for reading. This leads to rather large margins but good readability. The font size is specified with &lt;em&gt;11pt&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;parskip=half&lt;/em&gt; makes LaTeX separate paragraphs with space between them (indenting is the default).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Language-specific packages&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage[english]{babel}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The babel package allows you to set the language(s) of the document. This effects a lot of things, hyphenation for instance, but also section headings like &lt;em&gt;Table of contents&lt;/em&gt; or &lt;em&gt;References&lt;/em&gt;, which are changed according to the language specified. You can even have multiple languages in one document.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage[utf8]{inputenc}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Almost everybody outside of English-speaking countries runs into problems with special characters like the German Umlauts (&amp;auml;&amp;ouml;&amp;uuml;&amp;Auml;&amp;Ouml;&amp;Uuml;). To make LaTeX process and display these special characters correctly, you need the &lt;strong&gt;inputenc&lt;/strong&gt; package. It takes the document&amp;#8217;s &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Character_encoding&#34;&gt;character encoding&lt;/a&gt; as argument.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage[T1]{fontenc}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This package makes LaTeX load a new, extended fonts with all these European accented characters. So they are displayed nicely.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Graphics&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage{graphicx}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If you want to include graphics in your document, you will need one package for this. I use the &lt;strong&gt;graphicx&lt;/strong&gt; package, which provides the command &lt;em&gt;includegraphics&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage[small, bf, up, hang]{caption}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The default captions of LaTeX do not look very appealing, since they use the exact same font as the normal text. The &lt;strong&gt;caption&lt;/strong&gt; package lets you choose a different layout for captions, as given in the package options. &lt;em&gt;small&lt;/em&gt; means that a smaller font size is used, &lt;em&gt;bf&lt;/em&gt; refers to the caption label which is made bold faced, &lt;em&gt;up&lt;/em&gt; means regular upright font and &lt;em&gt;hang&lt;/em&gt; refers to the way how multiple lines are dealt with.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage[percent]{overpic}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Another problem is using text with graphs. If you design graphs with a program, you will almost certainly have a different font and &amp;emdash; depending on the figure size &amp;emdash; a different font size compared to the rest of your document. One solution for this is the &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/PSfrag&#34;&gt;PSfrag&lt;/a&gt; package, with the big disadvantage that it does not work for &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/PdfTeX&#34;&gt;pdfTeX&lt;/a&gt;. The &lt;strong&gt;overpic&lt;/strong&gt; package is compatible with pdfTeX, you have to specify the coordinates where LaTeX constructs are inserted. I prefer the &lt;em&gt;percent&lt;/em&gt; option, where relative coordinates are used, in case of image scaling.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Maths&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;My dissertation does not contain a lot of mathematical formula. But there are some elements to consider.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage{amsmath}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The amsmath package provides a lot of commands and environments for maths. Just loading the package makes mathematic terms look nicer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage{nicefrac}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The normal way to typeset fractions is with a horizontal fraction line. This uses a lot of space. The &lt;strong&gt;nicefrac&lt;/strong&gt; package provides the &lt;em&gt;nicefrac&lt;/em&gt; command, which creates a fraction with diagonal fraction line.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage{units}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Most documents use either a full space between number and unit (2.3 N) or no space at all (2.3N). Both looks nasty, a half space is the optically pleasing distance (2.3&amp;thinsp;N). The units package provides the commands unit[2.3]{N} and unitfrac[4.3]{Nm}{s} for nicely set units.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Tables&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setting large tables with LaTeX is a pain and one area where &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wysiwyg&#34;&gt;WYSIWYG&lt;/a&gt; typesetting programs offer a much more intuitive approach. But it works with LaTeX as well, if you know the tricks.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage{booktabs}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Most people tend to draw all conceivable lines in tables. But this is not necessary, as the elements of a table are already aligned. In books, you will therefore find only three horizontal lines per table, one above the heading, one below, and a last one at the bottom of the table. The booktabs package provides these three lines or rules (British English) as &lt;em&gt;toprule&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;midrule&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;bottomrule&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;usepackage{multirow}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;usepackage{rotating}&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sometimes, you will need text which spans multiple rows. Since space is precious, I have used rotated text in these cases, requiring the packages &lt;strong&gt;rotating&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;multirow&lt;/strong&gt;. The rotating package provides the &lt;em&gt;sideways&lt;/em&gt; environment for the task I described, but you can also easily rotate a whole table by using the &lt;em&gt;sidewaystable&lt;/em&gt; instead of the &lt;em&gt;table&lt;/em&gt; environment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. Bibliography&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One of the big strengths of LaTeX is the handling of bibliographic data with &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/BibTeX&#34;&gt;BibTeX&lt;/a&gt;. The prerequisite for using BibTeX is to organize your bibliography in a database. There are numerous options available, I used &lt;a href=&#34;http://www.citeulike.org&#34;&gt;CiteULike&lt;/a&gt;, an online solution. It takes some effort to post all your read articles, books, and conference proceedings in there, but the merit is a database which you can easily integrate in any of your publications. All you need to know is a key for each publication, e.g. AuthorYear. But BibTeX has also some drawbacks, therefore, a lot of LaTeX packages exist to provide an easier interface to BibTeX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_usepackage[style=apa, noremoteinfo,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;hyperref=auto,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;bibencoding=inputenc,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;refsection=chapter]{biblatex}_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One of the more recent developments is the &lt;strong&gt;biblatex&lt;/strong&gt; package, which aims to provide a full LaTeX interface to the bibliography. It is compatible with the &lt;strong&gt;hyperref&lt;/strong&gt; package, allows section bibliographies and everything else you could ever want. I use the APA style for citations and the bibliography (&lt;em&gt;style=apa&lt;/em&gt;), the option &lt;em&gt;noremoteinfo&lt;/em&gt; prevents LaTeX from printing DOI links and other nasty stuff in the bibliography, &lt;em&gt;bibencoding=inputenc&lt;/em&gt; sets the character encoding of the bibliography to the same value as specified in the package &lt;strong&gt;inputenc&lt;/strong&gt;, and &lt;em&gt;refsection=chapter&lt;/em&gt; automatically creates section-wise bibliographies on the chapter level of the document.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the document, I use &lt;em&gt;parencite{key}&lt;/em&gt; for citations in parenthesis and &lt;em&gt;textcite{key}&lt;/em&gt; for citations that are part of the text. And &lt;em&gt;printbibliography&lt;/em&gt; prints the bibliography exactly at this place.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7. Miscallenious&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage{microtype}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Without understanding the details of microtypography, just using this package improves certain typographic features of your document (ever heard of character protrusion or font expansion?)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;usepackage{xspace}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Whenever you define a text macro with &lt;em&gt;newcommand&lt;/em&gt;, e.g. for typesetting special terms, you will encounter the problem of a missing space after the macro. Therefore, you need an intelligent space (&lt;em&gt;xspace&lt;/em&gt;) in the macro definition, which occurs in normal text but not at the end of the sentence.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lernen von Theatertext</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/02/lernen-von-theatertext/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2008 23:43:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/02/lernen-von-theatertext/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie lernt man am effizientesten Theatertexte?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich werde mich hüten, diese Frage allumfassend beantworten zu wollen. Aber ich möchte eine Methode darlegen, die für mich funktioniert. Das Wesentliche meiner Herangehensweise besteht darin, mir immer nur soviel Text vorzunehmen, wie ich fassen kann. Am Anfang sind das Satzteile, später Sätze, noch später Seiten, irgendwann Szenen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Textlernen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn ein Text neu ist, nehme ich mir einen Satzteil vor und lese ihn mehrmals. Dann schaue ich vom Text weg und wiederhole diese Passage auswendig. Wenn das nicht klappt, lese ich nochmals. Notfalls teile ich die Passage in kleinere Happen auf. Wenn ich eine Passage kann, kommt der nächste Satzteil, wieder lesen, dann ohne Text wiederholen. Wenn das klappt, nehme ich den ganzen Satz und wiederhole den. So taste ich mich langsam voran, Nebensatz für Nebensatz, bis der gesamte Einsatz komplett ist. Dann wieder von vorn aufsagen ohne dabei in den Text zu schauen. Immer nur so große Häppchen, dass mein Gehirn das fassen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Trainieren mit Einsätzen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich denke, dass die Wiederholungen mit Einsätzen das Entscheidende sind. Also eine wirklich selbstkritische Abfrage, bei der ich den Text verdecke. Dabei schiebe ich meine Hand oder ein Stück Papier langsam nach  unten und stoppe, wenn ich an einem Einsatz angelangt bin. Es ist dann wie in der Probe, die anderen sagen ihre Sachen und dann muss man irgendwann auf dieses Signal hin seinen Text bringen. Durch diese Methode merke ich, ob ich auf den Einsatz hin meinen Text beherrsche. Es ähnelt dem Vokabellernen mit doppelt bedruckten Kärtchen. Man sieht das deutsche Wort und muss das fremdsprachige wissen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was man nicht tun sollte, ist einfach nur lesen, leicht lässt man sich mitreissen, ohne wirklich Text zu lernen dabei. Beim Lesen ist es klar, erst bei einer wirklichen Abfrage merkt man, ob man den Text auch beherrscht. Für mich ist der Text immer der Anfang, das Spielen ergibt sich dann erst später, also Betonung, Intension, Hintergedanken, Mimik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Analogie zum Lernen von Klavierstücken&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Klavierspielen ist es das Gleiche. Ich will auch immer lieber das ganze Stück spielen, obwohl ich einzelne Takte noch gar nicht beherrsche. Man betrachtet dann einzelne Takte, bei komplizierten Passagen auch nur einzelne Töne. Wie greife ich um zwischen diesen beiden Akkorden? Erst wenn man das oft genug wiederholt und automatisiert hat, kann man sich wieder hinaus bewegen und den Takt oder die Passage anschauen. Es mag unterschiedlich sein, da beim Klavierspielen Motorik eine Rolle spielt, aber das Prinzip der kleinsten fassbaren Einheit ist für beide Domänen anwendbar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>