<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gebirge on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/gebirge/index.xml</link>
    <description>Recent content in Gebirge on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/gebirge/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Wanderung Alpthal &amp;#8211; Butziflue &amp;#8211; Gschwändstock &amp;#8211; Spital &amp;#8211; Einsiedeln</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/07/wanderung-alpthal-</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jul 2013 22:03:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/07/wanderung-alpthal-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein wenig begangener Weg, und das zu unrecht. Durch Wälder, über bunte Bergwiesen, mit dem Aussichtsberg Spital am Ende war es eine schöne Tour, bei der uns nur wenige Leute begegneten. Vor allem bei Schnee in höheren Lagen sehr zu empfehlen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stationen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alpthal (1000&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Butziflue (1506&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geschwändstock (1590&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spital (1573&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einsiedeln (885&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/9291941896/&#34; title=&#34;MW_20130713_3460.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://farm8.staticflickr.com/7444/9291941896_b7a0fe1261.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20130713_3460.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Blick auf die beiden Mythen&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/9289167809/&#34; title=&#34;MW_20130713_3464.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://farm4.staticflickr.com/3671/9289167809_e6fc61bb13.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;334&#34; alt=&#34;MW_20130713_3464.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Bergflora und -fauna&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/9289232319/&#34; title=&#34;MW_20130713_3497.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://farm4.staticflickr.com/3674/9289232319_8326762a7c.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20130713_3497.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Die Gegend um Einsiedeln ist katholisch geprägt, überall stehen Kreuze.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/9289178577/&#34; title=&#34;MW_20130713_3468.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://farm8.staticflickr.com/7415/9289178577_1e30596950.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20130713_3468.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Dieses Wegzeichen wird wohl nicht mehr lange Wanderern helfen.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zelten mit Yaks</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/08/zelten-mit-yaks/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Aug 2012 22:30:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/08/zelten-mit-yaks/</guid>
      <description>&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-_hNFquKccHc/UDqFS7CCCBI/AAAAAAAAAf0/A3cVG44x6HU/s800/MW_20120811_3066.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Zelten im Berner Oberland&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-YieVJgF7b1g/UDqFTWBB7pI/AAAAAAAAAgI/q9W0Fu1uh04/s800/MW_20120812_3095.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Aufstieg zum Arpelistock&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-JnDXZEPHqzE/UDqFShs3f7I/AAAAAAAAAfs/AFtYxSdANMQ/s800/MW_20120811_3034.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Kurz darauf rannte der Yak-Bulle los.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-HCgaYLiHV8E/UDqFSWIMmyI/AAAAAAAAAfw/2Xb4462RsYg/s800/MW_20120811_3046.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Hund Mathis, der Schrecken aller Yaks&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wanderung am Walensee</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/08/wanderung-am-walensee/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Aug 2010 21:27:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/08/wanderung-am-walensee/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Walenstadtberg (790&amp;thinsp;m) &amp;ndash; Schwaldis (1434&amp;thinsp;m) &amp;ndash; Laubegg (1373&amp;thinsp;m) &amp;ndash; Quinten (434&amp;thinsp;m)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Höhenwanderweg am Walensee gehört zu den eindrücklichsten Wanderwegen in der näheren Umgebung von Zürich. Mit der Bahn ist man in ein bis zwei Stunden dort. Während der Zürichsee eher flach ist, begrenzt eine steile Flanke den Walensee. Und an dieser Steilwand entlang führen Wanderwege am See entlang, der schönste führt weit über dem See von Amden nach Walenstadt.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width: 439px&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4920555207/&#34; title=&#34;blick auf den walensee by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4115/4920555207_2b177f9420_z.jpg&#34; width=&#34;429&#34; height=&#34;640&#34; alt=&#34;blick auf den walensee&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Blick über den Walensee&lt;/p&gt; 
  
  &lt;p&gt;
    [/caption]
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Wir durchwanderen ihn aber nicht vollständig, sondern nahmen bei Laubegg den Abzweil nach unten in das beschauliche Dörfchen Quinten. Nur zu Fuß oder mit dem Schiff gelangt man dorthin, es ist einfach herrlich ruhig dort. Kurz vor Laubegg fiel uns eine helle Holzhütte auf, die erst kürzlich erbaut worden sein musste. Helles Fichtenholz und ein rotes Spitzdach auf einem massiven Steinfundament, und das mitten auf dem Wanderweg, weit weg von jeder Straße. Wie waren die Baumaterialien hier hoch gekommen? Wir tippten auf den Hubschrauber, wurden aber schon wenig später eines Besseren belehrt. Etwas weiter kam uns ein älterer Herr mit Stock entgegen, der ein langes Plastikrohr trug. Er meinte dann, dass er zusammen mit Freunden das gesamte Material vom Aufzug hergetragen habe. Das war also des Rätsels Lösung, kein Helikopter, sondern reine Muskelkraft, wenn auch unterstützt von einem Aufzug.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4920555413/&#34; title=&#34;blick auf quinten by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4141/4920555413_0a5115d91e.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;blick auf quinten&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
    
    &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
      &lt;br /&gt; Blick zurück vom Schiff auf Quinten am Walensee
    &lt;/p&gt;
    
    &lt;p&gt;
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
  

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Den Abstieg nach Quinten, immerhin 900 Höhenmeter, nahmen wir dann sportlich im Joggingschritt. Angeblich ist das besser für die Gelenke, wenn man die Stöße mit gebeugtem Bein beim Rennen auffängt. Dafür merke ich meine Oberschenkelmuskeln jetzt recht deutlich.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bergtour im Bernina-Gebiet</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/09/bergtour-im-bernina-gebiet/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2009 07:40:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/09/bergtour-im-bernina-gebiet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Für fünf Tage tauschte ich die Annehmlichkeiten des Stadtlebens gegen karge Berglandschaften, fernab von jeglichen Kommunikationsmitteln. Es war eine sehr fordernde, aber auch extrem lohnende Tour im Bernina-Gebiet.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ausbildung am Piz Trovat (3146&amp;thinsp;m), Übernachtung Berghotel Diavolezza (2973&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pers- und Mortaratschgletscher, Übernachtung Boval-Hütte (2495&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Piz Mortaratsch (3751&amp;thinsp;m), Tschierva-Hütte (2584&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eis- und Felsausbildung, Coaz-Hütte (2610&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Passüberschreitung Fourcla Fex-Roseg (3068&amp;thinsp;m), Furtschella-Station, Heimreise&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auf dem Gletscher&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Völlig neu für mich war das Begehen von Gletschern und der Umgang mit Steigeisen, Pickel und verkürztem Seil. Die Gefahr beim Gehen auf dem Eis ist das Hinunterfallen in eine Gletscherspalte. Besonders bei Neuschnee können Spalten bedeckt und damit unsichtbar sein. Deshalb geht man an einem Seil, je nach Schwierigkeit des Geländes mindestens in Zweier-Seilschaften. Wir hatten dafür ein 50&amp;thinsp;m-Halbseil, wobei sich der Vorderste und Hinterste einen Teil des Seils in Schlaufen um den Körper legen. Somit verbleiben zwischen den beiden Alpinisten noch 5-10&amp;thinsp;m Seil. Zu zweit empfiehlt sich noch das Anbringen von Knoten, welche den Sturz in eine Spalte bremsen können, da sich das Seil in diesem Fall ins Eis einschneidet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Steigeisen sind essenziell zum Begehen von Gletschern, sobald diese geneigt oder vereist sind. Bis zu zwölf Zacken bohren sich in den Untergrund. Ich fand es erstaunlich, welche Hangneigung man mit etwas Übung bewältigen kann, 45° sind kein Problem. Wichtig ist jedoch, dass immer möglichst alle Zacken im Eis sind, seitliches Verkanten ist gefährlich. Die Voraussetzung für das sichere Montieren von Steigeisen ist, dass die verwendeten Bergschuhe steigeisenfest sind, also möglichst robust und mit steifer Sohle. Um sich selbst nicht zu verletzen, läuft man breitbeinig in Cowboy-Manier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der massive orange-griffige ASVZ-Eispickel war im steilen Gelände unser steter Begleiter. Man kann sich mit dem spitzen Stielende (Spitz) abstützen, an der Schaufel anfassen und mit Haue und Spitz einen zuverlässigen Griff haben oder sich einen Stand pickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedenfalls war es eine faszinierende neue Welt, in die wir mit einem erfahrenen Bergführer (Stefan Felix, sehr zu empfehlen) vorgestoßen sind.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vorderer Glärnisch</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/08/vorderer-gl%C3%A4rnisch/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2009 22:27:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/08/vorderer-gl%C3%A4rnisch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die wesentlichen Wegpunkte unserer Wanderung waren&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Schwanden, Glarus, 520&amp;thinsp;m, 8:30&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schwändi, 701&amp;thinsp;m&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sienentobel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Furggle, 2086&amp;thinsp;m&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vorderer Glärnisch, 2327&amp;thinsp;m, 14:30&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vorderes Schlattalpli&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rhodannenberg am Klöntaler See, 851&amp;thinsp;m, 17:00&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3833280966/&#34; title=&#34;Ausblick zum Klöntaler See by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3528/3833280966_814832f53a.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Ausblick zum Klöntaler See&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ausblick zum Klöntaler See&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Es war die bislang anstrengendste Bergwanderung. Von Schwanden aus bestiegen wir den Vorderen Glärnisch und anschließend ging es runter zum Klöntaler See, also 1800 Meter rauf und 1500 Meter runter. Der Aufstieg war zudem kein gut markierter Wanderweg, stellenweise gab es zwar Wegzeichen und einen ausgetretenen Pfad, aber an anderen Stellen mussten wir uns selbst einen Weg durchs knietiefe Gras oder über rutschige Geröllhalden bahnen. Einmal haben wir uns sogar verlaufen und mussten zurück. Höhepunkt des Aufstieges war sicherlich die Chirchli-Felsgruppe.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3832486879/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Eagle&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3582/3832486879_e12c73a5bc.jpg&#34; title=&#34;Eagle&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;362&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Steinadler&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Piz Trovat, La Lesgia und Timetrack Muntatsch</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/08/piz-trovat-la-lesgia-und-timetrack-muntatsch/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2009 23:25:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/08/piz-trovat-la-lesgia-und-timetrack-muntatsch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Anderthalb Tage Engadin &amp;mdash; da geht was in Sachen Bergsport! Zusammen mit meiner Gastgeberin bezwang ich zwei Klettersteige und den berüchtigten Timetrack Muntatsch. Es waren schöne Ausflüge, die ich gern noch einmal Revue passieren lassen möchte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Klettersteig &amp;#8220;Piz Trovat&amp;#8221;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer ohne große Mühe einen 3000er bezwingen möchte, ist mit dem &lt;a href=&#34;http://www.hikr.org/tour/post8147.html&#34;&gt;Piz Trovat&lt;/a&gt; (3146&amp;thinsp;m) gut beraten. Von der mit Seilbahn erreichbaren &lt;a href=&#34;http://www.diavolezza.ch/&#34;&gt;Diavolezza-Hütte&lt;/a&gt; knapp unter 3000&amp;thinsp;m ist es nicht mehr weit. Mit der entsprechenden Ausrüstung kann man leicht den Klettersteig bezwingen. Das Schwierigste ist der Zugang, welcher auf einem weißblauen Bergwanderweg erfolgt. Die Landschaft ist karg da oben, auf dieser Höhe wächst so gut wie nichts mehr. Dafür gibt es während der ganzen Tour wunderschöne Ausblicke auf den Gletscher.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3818992704/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Über dem Gletscher&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3483/3818992704_b69ca10689.jpg&#34; title=&#34;Über dem Gletscher&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;375&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Über dem Gletscher&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Klettersteig &amp;#8220;La Resgia&amp;#8221;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dieser Klettersteig in der Nähe von &lt;a href=&#34;http://www.pontresina.ch/&#34;&gt;Pontresina&lt;/a&gt; ist sportlich deutlich anspruchsvoller als der auf den Piz Trovat. Es gibt eine leicht überhängende Wand, in der man einmal umsichern muss. Das erfordert ein bisschen Armkraft und Durchhaltewillen. Empfehlenswert ist außerdem eine separate Selbstsicherung mit großem Karabiner und Bandschlinge, damit kann man an dieser Stelle die Arme entlasten und bequem die Klettersteig-Sicherung umhängen. Ansonsten muss man sich an einem Arm halten. Abgesehen von dieser sportlichen Herausforderung ist die Route abwechslungsreich und durch die Bäume und den herabstürzenden Bach äußerst reizvoll.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 546px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3818183381/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Sonnenbad&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2609/3818183381_78faababd0_o.jpg&#34; title=&#34;Sonnenbad&#34; width=&#34;536&#34; height=&#34;800&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Sonnenbad&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Timetrack Muntatsch&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Engadiner sind ein bergsportverrücktes Völkchen. Nur so lässt sich die Existenz des &lt;a href=&#34;http://www.timetrack.ch/&#34;&gt;Timetrack Muntatsch&lt;/a&gt; bei Samedan erklären, einer stetig ansteigenden Zeitmessstrecke mit genau 3.4&amp;thinsp;km Länge und 414 zu überwindenden Höhenmetern. Das entspricht einem durchschnittlichen Anstieg von 12%. Im Internet kann man seine Zeit dann mit der von anderen vergleichen, in den Kategorien Mountain-Bike, Nordic-Walking und Joggen. Andererseits ist es auch eine geniale Geschäftsidee, um den Getränkeabsatz der Muntatsch-Hütte durch garantiert durstige Kehlen anzukurbeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir entschieden uns fürs Bike. In der Nähe eines Schießplatzes befand sich die Talstation, mit roter Farbe wurde auf eine Karte die aktuelle Zeit aufgestempelt. Dann ging es los, steil bergauf wand sich ein gut gepflegter Waldweg. Ständig hallten Schüsse durchs Tal, ein beängstigendes Gefühl. Nach ein paar Minuten lief mit der Schweiß, mein Herz raste und mein Blick verengte sich auf die nächsten paar Meter. Immer weiter, nur nicht absteigen oder gar aufgeben! Schon der erste Kilometer zog sich ungemein, dann sah ich die motivierende 2&amp;thinsp;km-Tafel. Ich war fast immer im kleinsten Gang, nur manchmal schaltete ich hinten auf das zweitgrößte Rädchen. Ich auf meinem ausgeborgten Bike gegen die Schwerkraft, zum Glück spendeten die Bäume meist Schatten. Nach endlos langer Zeit erreiche ich schließlich die Bergstation, stempele sofort meine Karte, diesmal mit fast nicht mehr erkennbarer schwarzer Stempelfarbe. Es sind etwas mehr als 30 Minuten, was einer Durchschnittsgeschwindigkeit von 6.6&amp;thinsp;km/h entspricht. Zehn Minuten später taucht dann auch meine Gastgeberin auf und wir genießen die schöne Aussicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf der &lt;a href=&#34;http://www.timetrack.ch/&#34;&gt;Webseite&lt;/a&gt; ist unsere fulminante Fahrt für die Nachwelt gespeichert, bislang belege ich bei den Herren den dritten Rang diese Woche, noch dazu als einziger Zürcher unter lauter Lokalmatadoren. Die absolut krasse Bestzeit von 16:47:00 hat kein Geringerer als Lukas Buchli aufgestellt, der amtierende Schweizermeister im Mountain-Bike.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Klettern auf den Grossen Mythen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/10/klettern-auf-den-grossen-mythen/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Oct 2008 22:41:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/10/klettern-auf-den-grossen-mythen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der N&amp;auml;he der Stadt Schwyz erheben sich zwei malerische Felskegel &amp;uuml;ber das Umland &amp;ndash; die beiden Mythen. Auf den Gro&amp;szlig;en Mythen f&amp;uuml;hrt ein gut ausgebauter Wanderweg, auf seinen kleinen Bruder ein alpiner Wanderweg f&amp;uuml;r die Leute, die das wirklich wollen. Wer es noch schwieriger mag, findet im Mythen-Gel&amp;auml;nde auch reine Kletterrouten. Und eine solche kn&amp;ouml;pften wir uns zu viert an diesem sonnigen Sonntag vor.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2955200439/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;View on Kleiner Mythen&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3032/2955200439_61130a2bbd.jpg&#34; title=&#34;View on Kleiner Mythen&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;375&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2955200439/&#34;&gt;Aussicht auf den Kleinen Mythen&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Wir w&amp;auml;hlten die einfachste Route zum Zwischenplateau, welche im Kletterf&amp;uuml;hrer mit III+ ausgewiesen war. Trotz dieser relativ geringen Schwierigkeit brauchten wir recht lange, an die vier Stunden waren wir mit den elf Seill&amp;auml;ngen besch&amp;auml;ftigt. Wir verloren Zeit vor allem beim Sichern und Nachholen, au&amp;szlig;erdem erwiesen sich die engen Kletterschuhe als unpraktisch auf dem sehr grasigen Aufstieg. Wanderschuhe mit Profilsohle reichten v&amp;ouml;llig aus. Zus&amp;auml;tzlich starteten hinter uns noch weitere Seilschaften, die wesentlich erfahrener und schneller waren und unseren Weg teilweise kreuzten. Den zweiten Abschnitt bestritten wir dann auf einem sch&amp;ouml;nen IIer Gratweg. Es war ein sehr sch&amp;uml;ner Aufstieg, auf dem Gipfel wurden wir dann auch von den Wanderern neugierig be&amp;auml;ugt und nach Einzelheiten des Weges ausgefragt. Aber mit Helm und Sonnenbrille passte ich wohl in das Klischee des verwegenen Kletterers, wenngleich mir dies nach dem leichten IIer Aufstieg etwas unpassend vorkam.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>