<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Nacht on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/nacht/index.xml</link>
    <description>Recent content in Nacht on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/nacht/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Rigi bei Nacht</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/05/rigi-bei-nacht/</link>
      <pubDate>Sun, 30 May 2010 11:20:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/05/rigi-bei-nacht/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zum Glück gibt es diesen Unterstand. Nach einer halben Stunde Wanderung nahm der Regen immer stärker zu, da kam der Unterstand wie gerufen. Wir haben eine schöne Aussicht auf den Vierwaldstätter See und den Zuger See, die Wolken ziehen vorüber und der Tag geht langsam zuende. Den Sonnenuntergang werden wir bei diesem Wetter ohnehin nicht beobachten können. So warten wir also weiter im Regen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Ende kommen wir sogar oben an, der Regen ließ irgendwann nach. Die nächtliche Aussicht war wunderbar und wechselte durch die ziehenden Wolkenfelder ständig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Strecke: Seebodenalp (1030&amp;thinsp;m) &amp;ndash; Düssen (1360&amp;thinsp;m) &amp;ndash; Rigi Kulm (1800&amp;thinsp;m) &amp;ndash; Seebodenalp&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Idee für Kurzszene</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/03/idee-f%C3%BCr-kurzszene/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2010 22:02:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/03/idee-f%C3%BCr-kurzszene/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es soll eine vorbereitete Theater-Kurzszene für eine Person werden, ungefähr zwei Minuten lang. Ich darf sprechen, aber handeln und fühlen sind wichtiger. Es soll schließlich keine Kabarett-Nummer werden. Nachdem ich am letzten Mittwoch eine wenig plausible Handlung gewählt hatte, soll mein Auftritt diesmal glaubwürdig und mitreißend zugleich sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Laufe der letzten Tage dachte ich immer wieder an diesen Auftritt. Nach und nach setzten sich die einzelnen Handlungselemente zusammen, es fielen mir immer bessere Begründungen für meine Tätigkeiten ein. Warum verlasse ich den Raum? Das war die zentrale Frage, erst dachte ich an einen fehlenden Wecker, aber der Wasserbecher ist wesentlich dramatischer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ort&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schlafzimmer oder Studio, sichtbar ist ein Bett rechts und ein Stuhl neben dem Bett in Richtung Tür, auf dem Stuhl liegen Kleider, eine Hose sollte dabei sein, in einer Hosentasche ein Mobiltelefon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nacht&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Requisiten draußen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Metallbecher mit Wasser, Lappen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Handlung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Anfangsemotion ist Müdigkeit. Ich muss vor dem Erscheinen auf der Bühne in diese Emotion reinkommen. Sollte nicht weiter schwierig sein, ich denke einfach an die Instruktionen vom Autogenen Training (meine Arme sind ganz schwer usw.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich betrete die Bühne, schläfrig. Ich sehe das Bett, da ist mein Ziel. Aber ich habe es nicht eilig. Ich gehe langsam zum Bett und setze mich darauf. Ich möchte mich bettfertig machen, ziehe einen Schuh aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plötzlich bemerke ich diese Trockenheit im Mund. Ein Glas Wasser wäre super jetzt. Ich streife den Schuh wieder über und gehe raus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ein Helfer verrückt den Stuhl in meiner Abwesenheit. Nicht viel, eine Drehung um vielleicht 45&amp;deg; vielleicht.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich komme wieder rein mit dem vollen Wasserbecher, schließe die Tür. Ich trinke, es tut gut. Ich bemerke den veränderten Stuhl, lasse den Becher fallen. Es gibt ein lautes Geräusch, das Wasser spritzt, meine Aufmerksamkeit verlagert sich auf die Pfütze vor mir. Ich gehe raus, den Lappen holen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nochmals wird der Stuhl verändert, diesmal einen halben Meter verstellt und gedreht.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich komme rein, wische die Pfütze auf. Dann fällt mein Blick auf den Stuhl. Ich bin irritiert, werde zunehmend nervös. Ich laufe im Zimmer umher, prüfe das Fenster. Es kann nicht sein, ich muss mir das alles einbilden. Ich setze mich aufs Bett.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich nehme das Mobiltelefon und rufe jemanden an. Ich bin verwirrt, ängstlich und bitte um Asyl. Ich verlasse das Zimmer, erleichtert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein durchdringender Schrei, mein Körper wird gegen die Tür geworfen. Stille.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Vorhang (wenn einer da wäre)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Okay, es ist ein bisschen Thriller-mäßig. Aber ich mag einfach keine Happy-Ends. Alternativ könnte man ein &amp;#8220;es war alles nur ein Traum&amp;#8221;-Ende machen, aber das finde ich auch weniger spannend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meinungen?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hongkong</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/10/hongkong/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2008 01:29:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/10/hongkong/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Irgendetwas stimmt nicht heute Morgen. Die Rolltreppe, die uns gestern abend hinauf zu unserem Hotel transportiert hatte, fährt verkehrt rum, abwärts. Ein seltsamer Anblick, aber es kommt uns entgegen, wollten wir doch etwas weiter unten nach einem Frühstückslokal Ausschau halten. Die Rolltreppe mit dem theatralischen Namen &lt;em&gt;Midlevel Escalator&lt;/em&gt; ist gut gefüllt, auf ihrer gesamten Länge sind jetzt in diesem Moment Hunderte unterwegs zum Büro.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2952062146/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Escalator&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3231/2952062146_90c84ff567.jpg&#34; title=&#34;Escalator&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;334&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2952062146/&#34;&gt;Midlevel Escalator&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Unser Hotel liegt in einer Wohnhausgegend auf Hongkong Island, wobei auch Wohnhäuser hier recht hoch sind und Ruhe auf den Strassen zu keinem Zeitpunkt eintritt. Aber gleich hinter den nächsten Wohnhauszinnen beginnt ein bewaldeter Hügel, der zu steil ist, um darauf weitere Häuser zu bauen. Es geht rauf zu einer gastronomisch gut erschlossenen Bergspitze, eine Bergbahn erspart den beschwerlichen Aufstieg. Und oben ist der Ausblick auf das Hochhausmeer die Hauptattraktion, zahlreiche Fotografen bieten ihre Dienste an, um den zahlenden Kunden vor dem Panorama der Hochhäuser auf ein Foto zu bannen. Von hier oben ahnt man die Grösse und Enge dieser Stadt am besten, man braucht nur die vielen beleuchteten Fenster da unten zu zählen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Immer und überall Menschen, die geschäftig vorbei ziehen oder entspannt in der Fussgängerzone ein Picknick veranstalten, vor allem Asiaten, aber auch viele Europäer. Englisch hört man hauptsächlich neben dem unverständlichen Chinesisch. Diese Stadt platzt aus allen Nähten und zieht doch immer mehr an, die sich hier ein besseres Leben erhoffen. Diese Region ist ein seltsames Konstrukt, zu klein, um sich mit Nahrung und Energie zu versorgen. Dies alles saugt Hongkong aus der Umgegend auf, und konzentriert sich auf das grosse Geld an der Börse. Von den Engländern stammen die liberale Gesetzgebung und die geringen Steuersätze. Und dies bleibt für eine Übergangszeit von 50 Jahren nach der offiziellen Übergabe an die Volksrepublik China im Jahr 1997 auch so, bevor dann chinesisches Recht gelten wird.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2952062222/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Hongkong trams&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3006/2952062222_e028fefbf8.jpg&#34; title=&#34;Hongkong trams&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2952062222/&#34;&gt;Hongkong trams&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aber hier auf der Hauptinsel wirkt Hongkong noch recht europäisch, was vor allem am öffentlichen Verkehrssystem liegt. Und am &lt;em&gt;Midlevel Escalator&lt;/em&gt;, der Rolltreppe, der wir nach unten gefolgt sind, bis unsere Blicke an einem &lt;a href=&#34;http://www.openrice.com/english/restaurant/sr2.htm?shopid=25398&#34;&gt;Real Bread Cafe&lt;/a&gt; hängen bleiben, an Kürbiskernbrot, dem Inbegriff deutscher Backkunst. Es ist vertraut europäisch hier, das Essen schmeckt und die Preise sind hoch, wir zahlen lächelnd mit Kreditkarte und vertagen den Schrecken auf sp&amp;auml;ter. Drau&amp;szlig;en hat der &lt;em&gt;Escalator&lt;/em&gt; seine Laufrichtung gedreht, bis zum Abend geht es nur noch aufwärts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Rolltreppe ist unsere Hauptorientierung in dieser recht ausgedehnten Stadt,von ihr aus stossen wir vor zu den verschiedenen touristischen Zielen, bleiben aber immer in Sichtweite der Rolltreppe, die auch mal waagerecht als überdachte Brücke die Strassen überquert. Die Caine Road ist noch weit oben, irgendein Museum ist dort und eine Moschee, weiter unten die Queens Road. Ganz unten, fast auf ebener Erde geht die Rolltreppe dann in ein System von Fussgängerbrücken über und verzweigt sich entlang einer vierspurigen Schnellstrasse. Dort liegt auch das höchste Gebäude, das Internationale Finanzzentrum (IFC) und der Hafen, den man über eine lange blaue Fussgängerbrücke erreicht.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2952301126/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Hongkong at night&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3059/2952301126_eff55a8a3a.jpg&#34; title=&#34;Hongkong at night&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;334&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2952301126/&#34;&gt;Langzeitbelichtung&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Rauschhaft war mein erster Vorstoss zum Hafen, ich wollte eigentlich nur ein paar lang belichtete Strassenbilder machen, auf denen die Scheinwerfer der Autos lange Spuren hinterlassen. Es sind meist schöne Aufnahmen, mit etwas Glück erzählen sie eine Geschichte. Eine undramatische, alltägliche Geschichte vom Abbiegen eines Autos, erzählt als unterbrochene orange Leuchtspur von Blinkern, oder die kreisrunden rücklichtroten Abbiegespuren. Überhaupt Kurven, Rundungen geben einem Bild einen angenehmen Kontrast zu den geraden Linien von Strassen und Häusern. Aber nach ein paar Langzeitbelichtungen an der Queens Road ging ich immer weiter Richtung Hafen, der Blick öffnete sich mehr und mehr, bis ich schliesslich die Hochhäuser auf beiden Seiten sah, Hongkong Island hinter mir, Kawloon Island vor mir, ein Wettbewerb um Farbenpracht zwischen den beiden Inseln, dazu die Fähren und Schiffe, bunt beleuchtet in heller Nacht. Ein Kaleidoskop von Formen und Farben, ich fotografiere alles, mit Stativ und zeitverzögert, damit kein noch so leichtes Zittern des Apparates mir die Schärfe im Bild stiehlt. Überall Farben, wechselnd leuchtende Elemente von Hochhäusern, ein paar Angler stehen ebenfalls am Pier, mehr Ruhe und Einsamkeit als jetzt und hier ist nicht zu haben in dieser quirligen Stadt. Es ist fast ein Fieber, das mich ergreift, aber irgendwann ist genug, ich bin so voll von Bildern, so müde vom Bildkomponieren, ich gehe. Nur dieses eine Bild noch, die blaue Brücke mit dem Blick zurück auf das höchste Gebäude, das Finanzzentrum. Ich gehe zurück, viel weiter erscheint mir dieser Weg, da kein Rausch mehr von mir Besitz ergriffen hat. Ich komme zur Rolltreppe, die mich bequem zurück zum Hotel bringen wird. Irgendetwas stimmt nicht. Sie steht, wird gereinigt. Ich muss zu Fuss den Berg hinauf, noch einmal ergreift mich ein Rausch, als ich zu spätschwüler Stunde hinaufhetze zum Hotel, über Queens Road und Caine Road, vorbei an der Moschee zum Hotel.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>From dusk till dawn</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2007/08/from-dusk-till-dawn/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Aug 2007 20:52:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2007/08/from-dusk-till-dawn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ende Juli machte ich mit einigen Kollegen eine recht spezielle Wanderung. In einer lauschigen Vollmondnacht erstiegen wir den Pilatus in der Nähe von Luzern. Der Sage nach fand hier Pontius Pilatus seine letzte Ruhe, nachdem vorherige Bestattungsversuche durch heftigste Unwetter gescheitert waren. Aber hoch oben zwischen den zerklüfteten Gipfeln dieses Massivs konnten die Unwetter nicht so viel Schaden anrichten. Wir fanden jedenfalls nicht unsere letzte Ruhestätte, genossen dafür aber einen hart erarbeiteten Sonnenaufgang auf dem &lt;em&gt;Esel&lt;/em&gt;, einem der zahlreichen Gipfel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Ziel hatten wir schon bald vor Augen. Die Lichter des Hotels winkten uns nach der Hälfte des Weges zu. Doch meine Beine wurden immer schwerer und so war mein Aufstieg alles andere als leichtfüßig. Nachts um vier war ich auch nicht so in der Stimmung für sportliche Bestleistungen. Der Weg zog sich schon recht lange hin, jeder Höhenmeter wollte erarbeitet werden. Doch irgendwann hatten wir dann eine Art Vorgipfel erreicht, von wo aus wir die andere Seite sehen konnten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch am schönsten war dann der Sonnenaufgang auf dem &lt;em&gt;Esel&lt;/em&gt;, für den wir jedoch nochmal an die hundert Höhenmeter erklimmen mussten. Doch dann ging die Sonne auf &amp;ndash; tief unter uns lag der Vierwaldstättersee in seiner ganzen Pracht und Luzern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/1259000199/&#34; title=&#34;Photo Sharing&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm2.static.flickr.com/1203/1259000199_acde44b663.jpg&#34; alt=&#34;Dawn at Vierwaldstättersee&#34; height=&#34;334&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was folgte, war ein Frühstück mit Gipfeli und Schoggi im Panorama-Restaurant und der Abstieg. Bei Tageslicht sah alles recht unspektakulär aus, was noch zuvor in der Nacht unheimlich und geheimnisvoll gewirkt hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/1259841432/&#34; title=&#34;Photo Sharing&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm2.static.flickr.com/1145/1259841432_11632308cd.jpg&#34; alt=&#34;Cow&#34; height=&#34;334&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Sonntag war dann aber gelaufen, ich brauchte Schlaf und Erholung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notiz: Die hier verwendeten Bilder stammen von Henning Avenhaus, mir war es zu anstrengend, meine Kamera mit rauf zu schleppen (wiegt immerhin ein Kilo).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fotosession Zürich bei Nacht</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/12/fotosession-z%C3%BCrich-bei-nacht/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2005 16:34:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/12/fotosession-z%C3%BCrich-bei-nacht/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Und eine letzte Fotosession möchte ich euch nicht vorenthalten. Ist ein bisschen viel, aber ich war fleißig am Wochenende und habe einige Filme digitalisiert. Deshalb kommt das jetzt alles auf einen Schlag. Die letzte Session entstand an einem Abend in Zürich. Ich startete in der Bahnhofstraße, der edlen Einkaufsmeile mit Juwellieren, extrem teuren Bekleidungsläden und anderen ausgesuchten Geldvernichtungsorten. Heiß diskutiert wird die neue Weihnachtsbeleuchtung, welche aus weiß leuchtenden Stäben besteht, welche vertikal direkt über der Straßenbahnverkabelung angebracht sind. Jeder Stab besteht aus ganz vielen Leuchtdioden, so dass er auch teilweise leuchten kann. In der Endkonsequenz gibt es dann lustige Muster, welche auch auf die Menge der vorbeilaufenden Passanten reagieren.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;wp-caption alignnone&#34; style=&#34;width: 510px;&#34;&gt;
  Tram fährt los by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;div class=&#34;wp-caption alignnone&#34; style=&#34;width: 510px;&#34;&gt;
    Zeitungsstapel im Wind by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polyball</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/11/polyball/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2005 22:44:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/11/polyball/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein großes Ereignis, welches bald ansteht, ist der &lt;a href=&#34;http://2014.polyball.ch&#34;&gt;Polyball&lt;/a&gt;. Das gesamte Hauptgebäude der ETH wird zur Tanzfläche, alle möglichen Arten von Musik werden gespielt. Tausende Leute drängen sich auf den Tanzflächen, die Tanzenthusiasten genießen ihre Auftritte, die weniger Begabten sorgen für platte Füße und lustige Rempeleien. Für mich als neu Hinzugezogenen stellt sich natürlich die Frage, mit wem ich zu diesem Ereignis gehen soll. Aber das wird sich hoffentlich noch klären.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>