<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Laufen on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/laufen/index.xml</link>
    <description>Recent content in Laufen on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/laufen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Winti-SOLA, Strecke 3</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2016-09-24-winti-sola-strecke-3/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Sep 2016 16:16:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2016-09-24-winti-sola-strecke-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Samstag morgen, 7:39 Uhr, Milchbuck. Ich steige in die Sieben, um mich auf den Weg nach Winterthur zu machen, wo ein Ableger der SOLA stattfindet, die &lt;a href=&#34;http://www.rundweg.winterthur.ch/index.php?apid=13335320&amp;#038;apparentid=5271926&#34; title=&#34;Winti-SOLA&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Winti-SOLA&lt;/a&gt;. Meine ist die dritte Strecke, 4,4&amp;thinsp;km zwar nur, aber dafür reichlich 100&amp;thinsp;m rauf zum Hulmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Eidberg steige ich aus dem eigens organisierten Bus, und treffe überraschend einen Theaterbekannten, &lt;a href=&#34;http://theater-studio.ch/theater-verein/die-schauspieler/ivo-tarquini/&#34; title=&#34;Ivo Tarquini&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ivo Tarquini&lt;/a&gt;. Gemeinsam laufen wir uns ein und erwarten die Läufer, der Verantwortliche ruft die Nummern via Mikrofon auf Schweizerdeutsch aus, nicht ganz einfach zu verstehen. Aber dann kommt meine Vorläuferin herangebraust, ich schnappe mir das Clip-Band und renne los. Ein steiler Anstieg auf den ersten beiden Kilometern verlangt einiges, ich finde mein Tempo, schnaufe vor mich hin. Die Frauen dürfen abkürzen, der zweite Teil des Anstiegs bleibt ihnen erspart. Endlich geht es bergab, alles wieder runter. Am Ziel klappt die Übergabe wieder reibungslos und ich kann verschnaufen, bevor mich der Extrabus zurück bringt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://connect.garmin.com/modern/activity/1376146641&#34; title=&#34;Winti-SOLA, Strecke 3&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Winti-SOLA, Strecke 3 (aufgezeichnete Daten)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SOLA-Stafette 2015, das Rennen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-05-09-sola-stafette-2015-das-rennen/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2015 16:01:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-05-09-sola-stafette-2015-das-rennen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute bin ich zum ersten Mal bei einem großen Laufwettbewerb dabei gewesen, der &lt;a href=&#34;http://portal.sola.asvz.ethz.ch/Seiten/default.aspx&#34; title=&#34;SOLA-Stafette&#34;&gt;SOLA-Stafette&lt;/a&gt; rund um Zürich. Gemeinsam mit 13 sportlichen Arbeitskollegen von &lt;a href=&#34;http://comparis.ch&#34; title=&#34;Comparis&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Comparis&lt;/a&gt; rannten wir eine Gesamtstrecke von 116&amp;thinsp;km. Insgesamt waren 903 Teams am Start.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berichten kann ich nur von meiner Strecke, der Nummer 8. Da es ein Neustart war, sah ich meine Vorläuferin leider nicht. Statt des klassischen Staffelstabs erhielt ich ein gelbes Armband, dieses musste ich am Ziel der nächsten Läuferin übergeben. Die Zeitmessung geschah durch moderne Technik, auf dem Startnummern-Blatt waren noch zwei Chips aufgeklebt, mit denen wurde automatisch und berührungslos meine Zeit gemessen. Und die kann sich sehen lassen, mit 35:40 Minuten erreichte ich das Ziel am unteren Ende des angegebenen Bereichs. Und drei Minuten schneller als beim letzten Trainingslauf. Die Schnellsten liefen die Strecke in 21 Minuten, keine Ahnung, wie das gehen soll. Und die langsamsten brauchten eine reichliche Stunde.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5742&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola_race.jpg&#34; alt=&#34;SOLA-Stafette 2015, Strecke 8, Team 64&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;500&#34; class=&#34;size-full wp-image-5742&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola_race.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola_race-350x175.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola_race-250x125.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola_race-150x75.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    SOLA-Stafette 2015, Strecke 8, Team 64
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Meine individuelle Vorbereitung begann bereits um 11 daheim mit den Red Hot Chili Peppers. Dann umziehen, die Tasche mit Gepäck vorbereiten, die vom Veranstalter an den Zielort transportiert wurde und los zum Campus. Kaum im Park angekommen, versperrten mir Bänder den Weg, genau dort war der Zieleinlauf der Etappe 7. Zum Glück waren noch keine Läufer in Sicht, so dass eine Ordnerin mich durchließ. Immer mehr Läufer mit den obligatorischen SOLA-Startnummern liefen herum, einige bereiteten sich vor, andere saßen in den blauen Liegestühlen, Familien mit Kindern, weiße Zelte der Sponsoren und vom Veranstalter, Volksfeststimmung am Irchel. Ein Moderator kündigte das Eintreffen der ersten Läufer an, die Zielgerade war genau auf dem Promenadenweg zwischen dem Teich und den Treppen, welche zum Campus hinauf führen. Ich suchte die Gepäckabgabestation, die sich unten in der Tiefgarage befand. Es war ein begehbarer LKW mit nach Startnummernbereich sortierten Boxen. Dann noch schnell auf Toilette, die Nervosität wuchs immer mehr, ich war nicht der einzige, vor dem Männer-WC bildete sich eine Schlange. Dann schnell zum Startfeld, auf einer Wiese vor dem Bibliotheksgebäude versammelten sich alle Läufer, ich ging ungefähr in die Mitte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einstimmung durch den Moderator, eine japanische Trommelgruppe sorgte für spannende Rhythmen, wir hüpften ein wenig herum, streckten unsere Arme hoch, die Uhr zählte unerbittlich runter, dann der Startschuss. Es dauerte einige Sekunden, ehe sich das Feld in Bewegung setzte. Und so richtig flott kam ich anfangs auch nicht voran. Zu viele Leute, der Weg verengte sich, einige rannten durchs Gras, um zu überholen, ab und zu musste ich auch abbremsen, um eine Kollision zu vermeiden. Es ging ebenerdig los, Richtung Haltestelle &lt;em&gt;Universität Irchel&lt;/em&gt;, dann links hoch zum Strickhof, nicht steil, aber doch ein Anstieg. Das steilste Stück folgte dann auf der Krattenturmstrasse hoch zum Theater Rigiblick. Das Feld hatte sich schon einigermaßen sortiert. Es war schon ein wenig deprimierend, vor mir noch hunderte andere Läufer in einer langen Schlange zu sehen. Aber hinter mir waren ja auch noch viele, nur die sah ich halt nicht. Wäre wohl motivierender gewesen, rückwärts zu laufen.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5756&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola15_e08_mm_0219_web.jpg&#34; alt=&#34;Kurz vor dem Ziel in der Nähe vom Zoo&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;903&#34; class=&#34;size-full wp-image-5756&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola15_e08_mm_0219_web.jpg 600w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola15_e08_mm_0219_web-233x350.jpg 233w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola15_e08_mm_0219_web-100x150.jpg 100w&#34; sizes=&#34;(max-width: 600px) 100vw, 600px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Kurz vor dem Zieleinlauf an der Hochschulsportanlage Fluntern
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kurz vor dem Theater Rigiblick bogen wir links ab auf einen immer noch ansteigenden, breiten Waldweg. Langsam merkte ich meine Beine, sie fühlten sich schwer an, kein gutes Zeichen bei der zeitlichen Hälfte. Der Weg ging jetzt abwärts, rüber zum Waldhüsli und dann Richtung Zoo. Eine lange Gerade, auf der ich mir langsam vorkam, wurde einige mal überholt. Dann kurz auf die Straße, es geht wieder hoch, links rein in den Wald, mehr oder weniger der letzte Kilometer. Ich litt schon etwas, vor allem dann auf dem ASVZ-Gelände mit noch zwei kleinen Rampen hoch zur Laufbahn. Und dann erschien plötzlich &amp;ndash; wie ein Engel &amp;ndash; meine Nachfolgeläuferin Livia rechts neben mir, ich war kurz überrascht, hatte das irgendwie weiter vorn erwartet, doch dann gab ich ihr einfach das gelbe Armband und sie sprintete los. Und ich ließ mich ins Gras sinken, geschafft, einfach durchatmen. Plötzlich bleibt jemand stehen, eine vertraute Silhouette, mein Arbeitskollege Volker hielt sein Handy auf mich gerichtet und fotografierte oder filmte. So wird meine Erschöpfung der Nachwelt erhalten bleiben.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;floatleft&#34;&gt;
  &lt;h4&gt;
    Eigene Messung mit GPS-Uhr
  &lt;/h4&gt;
  
  &lt;dl&gt;
    &lt;dt&gt;
      Distanz
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      6,22&amp;thinsp;km
    &lt;/dd&gt;
    
    &lt;dt&gt;
      Zeit
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      35:40 (Minuten:Sekunden)
    &lt;/dd&gt;
    
    &lt;dt&gt;
      Durchschnittl. Geschwindigkeit
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      5:44&amp;thinsp;min/km
    &lt;/dd&gt;
    
    &lt;dt&gt;
      Positiver Höhenunterschied
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      200&amp;thinsp;m
    &lt;/dd&gt;
  &lt;/dl&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;floatleft&#34;&gt;
  &lt;h4&gt;
    Offizielle Messung
  &lt;/h4&gt;
  
  &lt;dl&gt;
    &lt;dt&gt;
      Distanz
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      6,34&amp;thinsp;km
    &lt;/dd&gt;
    
    &lt;dt&gt;
      Zeit
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      34:54 (Minuten:Sekunden)
    &lt;/dd&gt;
    
    &lt;dt&gt;
      Etappen-Rang
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      497 (von 903)
    &lt;/dd&gt;
    
    &lt;dt&gt;
      Gesamt-Team-Rang
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      611 (von 903)
    &lt;/dd&gt;
  &lt;/dl&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;clear: both;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ASVZ-Lauftraining</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-05-04-asvz-lauftraining-3/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2015 21:21:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-05-04-asvz-lauftraining-3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Sola-Stafette rückt näher &amp;ndash; und so langsam fühle ich mich bereit dafür! Heute rannte ich sogar meistens vorneweg, das sah in den vergangenen Wochen noch ganz anders aus. Der Traininsplan für heute bestand aus lockerem Laufen, also keine krassen Hügelsprints wie letzte Woche. Ein paar Gleichgewichtsübungen im Wald, ein Päuschen, als wir beim Zoo einen wundervollen Blick auf die Alpen hatten, und sonst einfach nur laufen für knapp neun Kilometer.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5736&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/asvz.jpg&#34; alt=&#34;ASVZ-Lauftraining&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;500&#34; class=&#34;size-full wp-image-5736&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/asvz.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/asvz-350x175.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/asvz-250x125.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/asvz-150x75.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    ASVZ-Lauftraining
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Trainingslauf für SOLA-Stafette</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-04-19-trainingslauf-fuer-sola-stafette/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Apr 2015 14:30:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-04-19-trainingslauf-fuer-sola-stafette/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch knapp drei Wochen bis zur Sola-Stafette. Ich laufe meine Strecke so oft wie möglich, um damit vertraut zu werden und meine Kräfte optimal einzuteilen. Heute kam ich am Berg besser zurecht als am Dienstag, habe da bestimmt ein-zwei Minuten rausgelaufen. Insgesamt war ich drei Minuten schneller.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Distanz: 6.15&amp;thinsp;km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zeit: 38:37&amp;thinsp;min&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durchschnittl. Geschwindigkeit: 6:17&amp;thinsp;min/km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Positiver Höhenunterschied: 204&amp;thinsp;m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5718&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81.jpg&#34; alt=&#34;Training für SOLA-Stafette (Strecke 8)&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;499&#34; class=&#34;size-full wp-image-5718&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81-350x174.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81-250x124.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81-150x74.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Training für SOLA-Stafette (Strecke 8)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Trainingslauf für SOLA-Stafette</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-04-14-trainingslauf-fuer-strecke-8-der-sola-stafette/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2015 21:58:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-04-14-trainingslauf-fuer-strecke-8-der-sola-stafette/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch einen knappen Monat, dann werde ich diese Strecke inmitten von vielen anderen Läufern spurten. Nach der Erkundung der Strecke am 28. März wusste ich diesmal genau, wo es lang ging und verlor keine Zeit mit dem Kartenstudium. Außerdem hatte ich die Strecke in meiner GPS-Uhr und ließ mich von ihr leiten. Ist gar nicht so schwierig, sich eine Strecke zu erstellen, muss das mal bei einer Wanderung ausprobieren.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Distanz: 6.11&amp;thinsp;km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zeit: 41:45&amp;thinsp;min&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durchschnittl. Geschwindigkeit: 6:50&amp;thinsp;min/km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Positiver Höhenunterschied: 199&amp;thinsp;m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5690&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8.jpg&#34; alt=&#34;Trainingslauf für die 8. Strecke der SOLA-Stafette&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;499&#34; class=&#34;size-full wp-image-5690&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8-350x174.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8-250x124.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8-150x74.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Trainingslauf für die 8. Strecke der SOLA-Stafette
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SOLA-Stafette, Erkundung Stecke 8</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-03-28-sola-stafette-erkundung-stecke-8/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Mar 2015 16:38:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-03-28-sola-stafette-erkundung-stecke-8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dieses Jahr bin ich dabei bei der &lt;a href=&#34;http://portal.sola.asvz.ethz.ch/Seiten/default.aspx&#34; title=&#34;SOLA-Stafette&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SOLA-Stafette&lt;/a&gt;, einem Staffellauf rund um Zürich. Es sind auch dieses Jahr wieder 900 Teams mit je 14 Läufern dabei, am 9. Mai startet das sportliche Großereignis. Die Teilstrecken haben wir inzwischen aufgeteilt, ich entschied mich für Strecke&amp;nbsp;8. Es ist nicht weit, aber dafür sehr steil. Und es ist wieder ein Massenstart, um das Feld zusammenzuführen. Also werde ich gemeinsam mit 899 anderen Läuferinnen starten, vom Irchel-Campus östlich Richtung Zoo. Unser Weg führt uns zuerst südlich Richtung Theater Rigiblick, doch kurz vorher biegen wir links ab auf die Batteriestraße zum Waldhüsli. Dort haben wir dann auch grob die Hälfte der Strecke hinter uns, jedoch bereits 150 Höhenmeter. Der Rest ist dann quasi ein Spaziergang, relativ eben durch den Wald Richtung Zoo, links vorbei am neuen Elefantengehege, über die Straße, die Masoala-Halle rechts liegen lassen und schließlich zur 400&amp;thinsp;m-Bahn der ASVZ-Anlage Fluntern.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5653&#34; style=&#34;width: 910px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/sola8.jpg&#34; alt=&#34;Erkundung SOLA-Stafette, 8. Strecke&#34; width=&#34;900&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;size-full wp-image-5653&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/sola8.jpg 900w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/sola8-350x175.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/sola8-250x125.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/sola8-150x75.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 900px) 100vw, 900px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Erkundung SOLA-Stafette, 8. Strecke
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mein erster Versuch dauerte 53 Minuten, jedoch habe ich mich einmal verlaufen und musste oft in die Karte schauen, wo es genau lang geht. Es gibt recht viele Kreuzungen auf dem Weg, die erst am Wettkampftag idiotensicher ausgeschildert sein werden. Wahrscheinlich sind 40 Minuten machbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bist du auch auf Strecke 8? &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/kontakt/&#34; title=&#34;Kontakt&#34;&gt;Melde dich&lt;/a&gt;, dann können wir uns gemeinsam auf die Strecke vorbereiten. Ich werde sie sicher öfter laufen im April und Anfang Mai.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ASVZ-Lauftraining</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-03-09-asvz-lauftraining-2/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 20:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-03-09-asvz-lauftraining-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es wird langsam wieder wärmer draußen, und meine müden Beine brauchen Bewegung. Und so renne ich wieder wöchentlich durch die Irchel-nahen Hügelwälder. Heute war es ein ruhiger Tag, wir rannten nur 7&amp;thinsp;km. Zwischendurch ein paar Sprungübungen, meine Waden werden es mir morgen danken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz-1024x511.png&#34; alt=&#34;ASVZ-Lauftraining&#34; width=&#34;850&#34; height=&#34;424&#34; class=&#34;alignleft size-large wp-image-5196&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz-1024x511.png 1024w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz-300x149.png 300w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz-250x124.png 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/asvz-150x74.png 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 850px) 100vw, 850px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ASVZ-Lauftraining</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2014-11-04-asvz-lauftraining/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Nov 2014 00:44:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2014-11-04-asvz-lauftraining/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jeden Montag trainieren die Laufinteressierten der Zürcher Hochschulen, in vier Gruppen rennt man an die zehn Kilometer in der Gegend herum. Es gibt natürlich einen Trainingsplan, heute standen vier Durchläufe von 2&amp;thinsp;min Hügellauf auf dem Programm. Aber erstmal mussten wir ja zu einem Hügel gelangen, wir liefen durch den Irchelpark zum Bucheggplatz, von dort weiter Richtung Hönggerberg, vorn am Waidspital vorbei. Und dann vier mal den Berg rauf. War lustig, ich muss da dran bleiben.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4952&#34; style=&#34;width: 910px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/asvz.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/asvz.png&#34; alt=&#34;Laufstrecke&#34; width=&#34;900&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;size-full wp-image-4952&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/asvz.png 900w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/asvz-300x150.png 300w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/asvz-250x125.png 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/11/asvz-150x75.png 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 900px) 100vw, 900px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Laufstrecke
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Laufen im Irchelpark</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2014-08-17-laufen-im-irchelpark/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Aug 2014 19:51:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2014-08-17-laufen-im-irchelpark/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Diesmal war alles anders. Ich lief nicht allein, sondern in Begleitung. Wir unterhielten uns während des Laufens, was die Geschwindigkeit merklich drosselt und auch den Puls im Rahmen hält. Nach sieben Kilometern hätte ich auch noch weiter laufen können, aber irgendwann ist die Irchelrunde auch oft genug absolviert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und das Trainingsziel war für mich auch, ein Tempo zu finden, das ich lange durchhalte. Die Intervallsprints kann ich dann wieder unter der Woche machen.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4795&#34; style=&#34;width: 860px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark1.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark1-1024x640.jpg&#34; alt=&#34;Laufen im Irchelpark, mit den typischen GPS-Anfangsschwierigkeiten&#34; width=&#34;850&#34; height=&#34;531&#34; class=&#34;size-large wp-image-4795&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark1-1024x640.jpg 1024w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark1-300x187.jpg 300w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark1-239x150.jpg 239w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark1-150x93.jpg 150w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark1.jpg 1404w&#34; sizes=&#34;(max-width: 850px) 100vw, 850px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Laufen im Irchelpark, mit den typischen GPS-Anfangsschwierigkeiten
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4796&#34; style=&#34;width: 860px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen1.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen1-1024x466.png&#34; alt=&#34;Geschwindigkeit (blau) und Herzrate (rot)&#34; width=&#34;850&#34; height=&#34;386&#34; class=&#34;size-large wp-image-4796&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen1-1024x466.png 1024w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen1-300x136.png 300w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen1-250x113.png 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen1-150x68.png 150w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen1.png 1498w&#34; sizes=&#34;(max-width: 850px) 100vw, 850px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Geschwindigkeit (blau) und Herzrate (rot)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Laufen im Irchelpark</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2014-08-10-joggen-im-irchelpark/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2014 19:50:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2014-08-10-joggen-im-irchelpark/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Einmal am Tag richtig schwitzen &amp;ndash; für heute ist mir das gut gelungen. Nach fünf Kilometern im Irchelpark liege ich auf dem Boden und zerfließe. So langsam komme ich rein ins Laufen, die Strecke heute fiel mir gar nicht so schwer. Ich bin die erste Runde bewusst langsam angegangen, mit einem Auge auf den Puls. In der zweiten Runde habe ich dann das Tempo variiert, ist ein Trainingstipp, um das ansonsten ja recht eintönige Laufen zu variieren und auch verschiedene Muskeln anzusprechen. Danach hatte ich aber mein Tempo gefunden (ca. 10&amp;thinsp;km/h) und rannte relativ gleichmäßig die restliche Strecke.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4754&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark.jpg&#34; alt=&#34;Die Irchelpark-Runde&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;539&#34; class=&#34;size-full wp-image-4754&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark-300x161.jpg 300w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark-250x134.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/irchelpark-150x80.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Die Irchelpark-Runde mit deutlich sichtbaren GPS-Ungenauigkeiten
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4756&#34; style=&#34;width: 860px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen-1024x483.png&#34; alt=&#34;Geschwindigkeit (blau) und Herzrate (rot)&#34; width=&#34;850&#34; height=&#34;400&#34; class=&#34;size-large wp-image-4756&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen-1024x483.png 1024w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen-300x141.png 300w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen-250x118.png 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen-150x70.png 150w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/08/joggen.png 1254w&#34; sizes=&#34;(max-width: 850px) 100vw, 850px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Geschwindigkeit (blau) und Herzrate (rot)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das Schöne am Laufen ist, dass es so wenig Aufwand bedeutet. Einfach umziehen, Laufschuhe schnüren und los geht&amp;#8217;s. Ich brauche nur über die Straße gehen, dann bin ich im Irchelpark mit der Finn-Bahn.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Laufen im Irchelpark</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-07-03-sport/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jul 2012 22:23:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-07-03-sport/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach dem Hagelsturm vom Sonntag liegen noch etliche Äste und Blätter auf der Finnenbahn. Drei Runden habe ich mir vorgenommen, etwas mehr als drei Kilometer. Nach einer anstrengenden Zeit mit vielen Verpflichtungen brauche ich Zeit für mich, möchte meine vernachlässigte Kondition aufbauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Laufen ist so schön einfach, Turnschuhe an, über die Straße in den Irchelpark und los geht&amp;#8217;s. Die Runde ist schön, meist gelenkschonend mit Holzspänen versehen, vorbei am kleinen See, von dem nachts die Frösche lauthals quaken, vorbei am Irchel-Campus, durch einen mit Beton eingefassten Gang der Sportanlage, links die Tennisplätze, um drei runde Türme, in denen wohl Wasser schlummert, rechts der dröhnende Verkehr der Hirschwiesenstraße, durch viel Wald, ein vom Sturm geknickter Zweig hing gestern noch hinunter, matschiger war es hier auch mal, schon fast trocken heute, links die Wiesen vor dem See von der anderen Seite, rechts die Haltestelle Milchbuck, über die steinernen Wege mit langsam trottenden Studenten, ich überhole zwei Joggerinnen, die Beine fühlen sich müde an, nicht übertreiben, drei Runden reichen, mein gescheites Telefon zeichnet alles auf, jetzt spricht sogar eine Stimme mit Angaben zum ersten Kilometer, wird nicht so der Hit heute, ein Tag Pause reichte nicht aus, die Beine sind immer noch schwer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zuhause merke ich, dass mein gescheites Telefon mich wo ganz anders gesehen hat, etwa einen Kilometer westlich auf einem eigenartig gezackten Kurs. Das GPS-Signal hatte heute einen schlechten Tag, die &lt;a href=&#34;http://www.runtastic.com/de/benutzer/mathias-wellner/sportaktivitaeten/17815533&#34;&gt;aufgezeichneten Daten&lt;/a&gt; sind für die Katz. Es war also alles umsonst. Obwohl, der Irrtum des Systems macht aus mir einen viel flotteren Läufer als sonst.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Morgenspaziergang</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-08-29-morgenspaziergang/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Aug 2010 13:38:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-08-29-morgenspaziergang/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sonntag Morgen, Kirchenglocken läuten, ein paar Wolken ziehen am Himmel, endlich Sonnenschein nach so viel Regen. Eigentlich wollte ich im Engadin sein, aber gestern sah es dort trübe aus, eine frustrierte SMS erreichte mich am frühen Morgen. Schon wieder abgesagt, aufgeschoben die Tour, im September vielleicht. Ist der Sommer schon vorbei? Ich machte Mut, der Sommer kommt bestimmt nochmal zurück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich gehe ohne Frühstück spazieren heute, möchte die Sinne ganz öffnen. Nehme die Seilbahn zum Rigiblick, die Wolken hängen tief über Zürich, aber im Westen strahlt blauer Himmel. Einfach rein in den Wald, rechts vom Theatergebäude, grandiose Lage, dort müsste man mal spielen. Aber loslassen, alle Gedanken beiseite schieben, im Jetzt sein, atmen, hören, sehen, riechen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine verbrannte Bratwurst liegt noch auf dem Grill mitten im Wald, es riecht verbrannt, sie waren wohl unter dem runden Dach, durchsichtige Plastikbecher stehen herum, ein Pappteller liegt gefaltet am Boden. Auf der Heimfahrt betrete ich ein mit getrocknetem Schlamm arg mitgenommenes Tram, Kopfschütteln ringsum, was ist geschehen, ein Open-Air-Konzert im Schlamm, was sollte der Fahrer machen? Verantwortungslos, ausbaden müssen es andere, Zürcher sind nicht ordentlicher als andere, eher schlimmer, da alles rasch beseitigt wird.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4937627738/&#34; title=&#34;Spiegelung by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4102/4937627738_7b15a0bae8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Spiegelung&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Wasserspiegelung
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ein ausgehöhlter Baumstamm als Wassertrog, es sprudelt unaufhörlich. Die grünen Blätter spiegeln sich im Wasser, das sieht man nur von der dem Weg abgewandten Seite, Gegenlicht ist meist spannender für Fotos. Breitbeinig stehe ich über dem Rinnsal im Halbmatsch, beuge mich runter, um dieses Foto zu machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist weitgehend ruhig, zumindest denkt man das. Einmal bleibe ich stehen, so viele Vögel um mich herum, fliegen von Ast zu Ast, jagen sich, picken irgendwas, Kohlmeisen. In einem Holzstapel später sehe ich zwei Rotkehlchen, die sich verstecken, vorsichtig spähen, wegfliegen. Noch bin ich zu jung und ungeduldig, um Ornithologe zu sein, ich gehe weiter. Bis Stettbach, quer über den bewaldeten Hügel.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4937040559/&#34; title=&#34;Blätter by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4079/4937040559_1ed11c29c3.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Blätter&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Blätter in der Morgensonne
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Baustelle am Bahnhof, nackte Stahlskelette recken sich in den Himmel, Hinweisschilder zu den Gleisen und zum scheinbar verlassenen Kiosk. Die Sieben fährt ein und dreht eine Schlaufe, wo hält sie? Ich gehe quer durch die Baustelle, geführt von Baustellenabgrenzungen und erreiche das Tram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pantheismus, Naturerlebnis oder einfach entspannen, langsam und bewusst gehen, die Sinne öffnen. Einen Jogger höre ich schon von Weitem, seine Schritte trommeln auf dem Kiesboden. Nordic walking ist noch lauter, die spitzen Stockenden knallen in den Boden. Eine Joggerin redet mit ihrer Kollegin, ohne Probleme und ohne abzusetzen, ein Mann hechelt hinterher. Ich gehe langsam, halte manchmal an, höre, sehe, rieche.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bewegung im Theater</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-01-25-bewegung-im-theater/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2010 23:22:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-01-25-bewegung-im-theater/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Theater spielen heißt etwas tun und dabei den gesamten Körper einzusetzen. Eine Theaterprobe muss unbedingt körperliche Aktivitäten enthalten, sonst wird Theater zu einer rein geistigen Übung ohne physische Wahrheit. Ich möchte einige Übungen vorstellen, um Bewegung in die Theaterprobe einzubauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Isolationsübung (zu Musik)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man nutzt den ganzen Körper, konzentriert sich nacheinander auf Fußgelenke, Knie, Hüfte, Oberkörper, Schultern, Kopf, Ellbogen, Handgelenke und schließlich die Fingerspitzen. Danach kann man noch frei kombinieren, richtig Gas geben und schließlich wieder runter kommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Laufübungen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Laufen ist etwas extrem Elementares. Eine Übung besteht darin, dass alle durch den Raum laufen und der Leiter die Stimmung vorgibt. Bei Bedarf kann man noch gelegentlich einfrieren und einige Leute zum Anschauen befreien. Bei einer anderen Variante der Laufübung gibt der Leiter das Tempo in Abstufungen von 1 bis 10 vor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Folgen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alle laufen herum und folgen einer Person, machen also genau das Gleiche. Die Leitperson kann das Tempo verändern, Sprünge einbauen, was immer ihr einfällt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Au ja!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alle sind auf der Bühne. Einer schlägt laut etwas vor, zum Beispiel auf den Boden legen oder an eine Wand gehen. Dann rufen alle &amp;#8220;Au ja!&amp;#8221; und führen die Handlung aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gruppen-Einfrieren&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Gruppe bewegt sich im Raum. Einer friert ein, alle anderen folgen so schnell wie möglich. Jemand anders fängt wieder an mit bewegen. Wieder folgen alle anderen. Es funktioniert tatsächlich und gibt ein unheimliches Gruppengefühl.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zuerich Üetliberg</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-04-30-zuerich-uetliberg/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Apr 2005 17:33:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-04-30-zuerich-uetliberg/</guid>
      <description>&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Heute nutzte ich den wunderschönen Tag, um Zürich zu Fuß zu erkunden. Ich lief an der Limmat entlang zum Bahnhof, danach zum nahe gelegenen Üetliberg. Die Hänge dieses Berges sind von Bäumen bewachsen, sorgfältig angelegte Wege führen durch einen Hangpark. Eigentlich gibt es auch gar nicht so viele Wege nach oben. Doch irgendwie habe ich es dann doch geschafft, vom rechten Wege abzukommen und mich am Fuß des Berges wiederzufinden.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Today I used that magnificent day to explore Zurich by foot. I walked along the Limmat to the main station and from there to nearby Üetliberg. The slopes of that hill are grown with trees, carefully installed trails lead through a hill park. Actually there aren&amp;#8217;t that many ways up. But for some reason I managed to loose my way and find myself back at the bottom of the hill.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>