<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Entscheidung on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/entscheidung/index.xml</link>
    <description>Recent content in Entscheidung on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/entscheidung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Backstage ade</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/09/backstage-ade/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Sep 2009 12:32:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/09/backstage-ade/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe mich entschlossen, aus der Gessnerallee-Backstage-Produktion auszusteigen. Es war keine leichte Entscheidung und ich möchte in diesem Beitrag meiner Zerrissenheit Ausdruck verleihen. Wenn du auch am Überlegen bist, ob nun in einem Theater- oder anderen Projekt, dann hilft dir dieser Beitrag sicherlich beim Überlegen und Abwägen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wann aussteigen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn überhaupt, solltest du nur am Anfang einer Produktion aussteigen. Nichts ist schlimmer als ein spätes Aussteigen, wenn der Prozess schon fortgeschritten ist und ein Ersatz schwierig bis unmöglich wird. In jedem Projekt gibt es einen Termin, an dem sich die Teilnehmer entscheiden müssen, ob sie nun dabei sind oder nicht. Bis dahin sollte klar sein, in welche Richtung die Produktion geht und welche Anforderungen an die Teilnehmer gestellt werden. Später aussteigen ist unfair und bringt den Organisatoren heftige Probleme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Klassisch oder thematisch?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der Backstage-Produktion standen wir ganz am Anfang, wir hatten ein Kick-Off-Wochenende im Juli und ein weiteres Treffen hinter uns. In diesen ersten Treffen haben wir vor allem Kennenlern-Spielchen gemacht, unsere Erwartungen und Befürchtungen in Form von kurzen Bühnenszenen ausgetauscht und auch begonnen, inhaltlich zu diskutieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Richtung war zu Beginn völlig offen, die Interessen der Leute unterschieden sich beträchtlich. Ich bin durch meine bisherigen Erfahrungen beim &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; geprägt, wir hatten jeweils ein bestehendes Theaterstück ausgewählt und mit einem externen Regisseur oder einem regie-willigen Mitspieler inszeniert. Damit ergab sich ein bestimmter Arbeitsstil und auch ein starker Bezug zum vorhandenen, literarischen Text. Mit dieser Haltung stand ich jedoch in der Backstage-Gruppe recht allein da, die meisten anderen wollten lieber an einem Thema arbeiten, ohne festen Text.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In zwei Arbeitsgruppen hatten wir beim Kick-Off-Wochenende auch Inszenierungsideen für diese beiden Hauptrichtungen skizziert. Die eine Gruppe beschäftigte sich mit dem Thema Angst, in meiner Gruppe nahmen wir Shakespeare&amp;#8217;s &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Was_ihr_wollt&#34;&gt;Was ihr wollt&lt;/a&gt;. Beide Herangehensweisen haben Vor- und Nachteile. Für mich ist aber ein klares Ziel in Form eines literarisch und inhaltlich ansprechender Textes wichtiger als die Entfaltungsmöglichkeiten beim freien thematischen Arbeiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Befürchtung beim freien Arbeiten ist, dass wir ewig lang Szenen zu einem Thema improvisieren und am Ende kein solides Ganzes entsteht. Anstatt gemeinsam auf einen Berg zu marschieren, sucht sich jeder ein Hügelchen und läuft hinauf. Was dabei entsteht, wird dann gern als Kaleidoskop, Mosaik oder Collage bezeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dagegen sind die Nachteile bei einem festen Stück vor allem die fest vorgeschriebenen Rollen. Zum einen gibt es die Unterteilung in Haupt- und Nebenrollen, welche für enttäuschte Erwartungen sorgen kann. Zum anderen ist man auf die vom Regisseur verteilte Rolle festgelegt und kann nur bestimmte Aspekte seiner Persönlichkeit einbringen. Außerdem kann der Text künstlich wirken, da man sich fremde Worte zu eigen machen muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entscheidung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Konflikt der unterschiedlichen Erwartungen schwelte also schon seit dem Treffen im Juli, unklar war für mich, wie und wann wir die notwendige Richtungsentscheidung fällen wollten. Meine Hoffnung war, dass ich mit einem mitreißenden Schlussplädoyer die Gruppe vielleicht doch noch in Richtung klassisches Theater hätte bringen können. Doch diese Hoffnung zerstob am Freitag, als mir die Leiterin klarmachte, dass unter ihr die Richtung thematisches Arbeiten verfolgt würde. Zum einen, weil das eher mit der Philosophie des &lt;a href=&#34;http://www.gessnerallee.ch/&#34;&gt;Theaterhauses Gessnerallee&lt;/a&gt; vereinbar wäre, andererseits wäre das auch ihre persönliche Vorstellung vom Theater.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damit war ich vor die Wahl gestellt, mich auf diese für mich neue Herangehensweise einzulassen oder auszusteigen. Ich entschloss mich für Letzteres. Es ist eine persönliche Entscheidung, beeinflusst vor allem von meinem Bauchgefühl. Am Ende muss es für mich in so einer Produktion vor allem vom Gefühl her stimmen, damit ich auch die stressigen Zeiten gut meistere.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Regiekonzept für Shakespeares &amp;#8220;Was ihr wollt&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/07/ein-regiekonzept-f%C3%BCr-shakespeares-</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2009 21:39:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/07/ein-regiekonzept-f%C3%BCr-shakespeares-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am Anfang ist nichts, außer dem Wunsch Theater zu spielen. Keine Einschränkungen, keine Grenzen. Ein Dutzend Leute mit unterschiedlichen Vorstellungen, vereint lediglich durch den Wunsch zu spielen. Für mich war diese Leere am Anfang beängstigend, rein gar nichts ist gesetzt. Wünsche, Vorstellungen, Ängste &amp;mdash; es ging zur Sache an diesem ersten Wochenende einer neuen Theaterproduktion.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3695625480/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Proberaum&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3566/3695625480_f35d04485f.jpg&#34; title=&#34;Proberaum&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Proberaum&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;Ihr vier, nehmt ein klassisches Stück und stellt in einer Stunde ein grobes Regiekonzept vor!&amp;#8221; Wir wählten &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Was_ihr_wollt&#34;&gt;Was ihr wollt&lt;/a&gt; von William Shakespeare, das Buch lag gerade bereit und drei von uns hatten das Stück schon gesehen. Zu Beginn waren wir sehr stark auf die Handlung fixiert, die Verwechslungskomödie bedingt eine klare Einführung der Figuren und wechselseitigen Liebschaften. Jedoch war die Aufgabe ja eher eine andere, nämlich ein Regiekonzept zu entwickeln. Wir kamen dann über Illyrien als exotische Seefahrerprovinz zu einem mediterranen Charakter und schließlich zu einem Wellness-Ressort im Jetzt. Außerdem wollten wir das Meer mit Menschen darstellen, welche die bewusstlose Viola am Anfang an den Strand transportieren. Im Laufe der Konzepterstellung kam noch sehr deutlich zum Vorschein, dass den meisten Leuten der Bezug zu aktuellen Themen wichtig ist. Aber das ließ sich ohne Weiteres einbauen, die als Mann verkleidete Viola stieß das Gender-Thema an, ihre Suche nach Arbeit ließ uns auch die Wirtschaftskrise und ablehnende Briefe ins Auge fassen. Viel mehr ließ sich in der kurzen Zeit gar nicht erarbeiten, aber es zeigte deutlich, welch Potenzial in einem Klassiker liegt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die andere Vierergruppe beschäftigte sich mit dem Thema Angst, stellte also ein themenbezogenes Regiekonzept vor. Todesangst, Phobien und andere Ängste sollten in einzelnen Szenen verdeutlicht werden.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3694815821/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Stuhl&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2438/3694815821_b3a3ec9e82.jpg&#34; title=&#34;Stuhl&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Stuhl&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Im Grunde wird es wohl eine grundlegende Entscheidung sein zwischen einem existierenden Stück als Basis oder einem Thema, zu dem wir frei Szenen improvisieren und dann zunehmend fixieren. Anders formuliert ist es eine Entscheidung zwischen dem Vorrang einer Handlung oder eines Themas. Beides birgt Risiken und Chancen, ich bin durch meine persönlichen Theatererfahrungen aber eindeutig für das Primat der Handlung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plakat- und Flyergestaltung für Theaterproduktion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/04/plakat--und-flyergestaltung-f%C3%BCr-theaterproduktion/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Apr 2008 15:41:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/04/plakat--und-flyergestaltung-f%C3%BCr-theaterproduktion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Plakate und Poster für unsere Theaterproduktion sind bestellt. In ein bis zwei Wochen werden wir sehen, wie gut und fristgemäß die Druckfirma (&lt;a href=&#34;http://www.flyerline.ch/de/home.html&#34;&gt;flyerline&lt;/a&gt;) aus den Druckdaten die fertigen Plakate und Flyer gemacht hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In diesem Beitrag möchte ich den kreativen Prozess beschreiben, welcher zu den Druckdaten führte. Am Ende werde ich auch auf einige technische Details zum verwendeten Programm (Adobe InDesign CS3) eingehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ideenfindung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bereits im Februar begannen wir in der Theatergruppe mit dem Sammeln von Ideen für ein Motiv. Es sollte einfach sein, aber dennoch die Stimmung des Stücks ausdrücken. Bei einem Kriminalstück mit einem Mörder und zehn Opfern kamen sofort relativ viele Ideen. Außerdem gab es schon zahlreiche Verfilmungen und damit auch Filmplakate. Am Ende einigten wir uns auf ein Handschuhmotiv. Der schwarze Lederhandschuh ist in zahlreichen Krimis ein bekanntes Motiv, in kurzen Filmszenen sieht man den Handschuh ein Verbrechen ausführen oder vorbereiten. Dazu meist ein schwaches Licht und ein Schatten an der Wand, spielt diese Szene doch meist im Inneren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fotosession&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu zweit machten wir uns daran, aus der vagen Handschuh-Idee ein konkretes Bild entstehen zu lassen. Das Schwierigste war die Beleuchtung, ein Blitz erwies sich als zu grell, eine Kerze als zu schwach. Meine gute alte Schreibtischlampe musste schließlich herhalten. Die zweite Schwierigkeit war die Handhaltung, eine bedrohliche Haltung ist auf die Dauer recht anstrengend, aber nur eine angespannte Handhaltung sah passabel aus. Es kristallisierten sich zwei Varianten heraus, eine gekrümmte Hand (Raubtier) und eine Pistolenhand.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2260605819/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun (5)&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2154/2260605819_84e71afeb1.jpg&#34; title=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun (5)&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;338&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2260605819/&#34;&gt;Motivvorschlag A&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2260605969/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun (7)&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2269/2260605969_9008d4c150.jpg&#34; title=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun (7)&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;332&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2260605969/&#34;&gt;Motivvorschlag B&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Finale Auswahl und Schattenspiele&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Gruppe spaltete sich nun in zwei Lager, die einen favorisierten die Raubtierhand, die anderen die Pistolenhand. Insgesamt gab es nun auch die Kritik, das Motiv könnte als kindliches Schattenspiel missgedeutet werden. Deshalb entstand die Idee, den Schatten einer echten Pistole zu verwenden. Mit Hilfe von mehreren Ebenen (Adobe Photoshop CS3) konnte ich dann einen finalen Entwurf präsentieren, mit dem die Mehrheit der Gruppe zufrieden war.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2274777939/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun, Plakatmotiv&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2335/2274777939_d40206b172.jpg&#34; title=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun, Plakatmotiv&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;384&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2274777939/&#34;&gt;Endgültiges Motiv&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vom Motiv zum Plakat&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem dieser aufreibende Entscheidungsprozess nun beendet war, musste das Motiv noch in ein fertiges Plakat umgewandelt werden. Als Programm verwendete ich Adobe InDesign CS3, was ich sehr empfehlen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grundsätzlich versuche ich, so wenig Linien zu verwenden wie möglich, damit das Ganze geschlossener wirkt. Mit Linien meine ich hier weniger tatsächliche Linien als vielmehr Begrenzungslinien. Ihr könnt auf dem Plakat sehen, dass es nur eine linke Begrenzungslinie gibt, in ihr sind alle Textelemente und das Bild ausgerichtet. Das Gleiche gilt für die rechte Begrenzung. Um diesen Effekt bei den oberen Textelementen zu erreichen, habe ich erst die Textgröße verändert, danach mit dem Leerraum zwischen den Buchstaben (Laufweite) gespielt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein zweiter Grundsatz bei der Gestaltung war der sparsame Umgang mit Texthervorhebungen. Der Name Agatha Christie ist extrem betont, sowohl durch die andere Farbe als auch durch Schrägstellung. Die Idee dabei ist, dass wohl alle Plakatanschauer diesen Namen kennen, aber viel weniger den Titel (im Original &amp;#8220;Zehn kleine Negerlein&amp;#8221;, aber so darf man das nicht nennen, wenn man keinen juristischen Ärger will) oder uns als Theatergruppe. Somit wirken das Bild und Agatha Christie am stärksten.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width: 575px;&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659511/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;akitiv-Plakat&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3277/2391659511_1a009f0f81_o.jpg&#34; title=&#34;akitiv-Plakat&#34; width=&#34;565&#34; height=&#34;800&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659511/&#34;&gt;akitiv-Plakat&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Flyergestaltung&lt;/strong&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Nachdem das Plakat im Grossen und Ganzen stand, war der Flyer auch kein Problem mehr. Auf der Vorderseite konzentrierte ich die wesentlichen Informationen, ganz ähnlich wie auf dem Plakat. Die Rückseite fasst dann mehr Informationen zum Stück und die Sponsorenlogos.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659449/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;akitiv-Flyer, Vorderseite&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2051/2391659449_5603ec8030.jpg&#34; title=&#34;akitiv-Flyer, Vorderseite&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;354&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
    
    &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
      &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659449/&#34;&gt;akitiv-Flyer, Vorderseite&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
  

&lt;p&gt;&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659357/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;akitiv-Flyer, Rückseite&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2046/2391659357_dafe6300ba.jpg&#34; title=&#34;akitiv-Flyer, Rückseite&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;354&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;p class=&amp;quot;wp-caption-text&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659357/&amp;quot;&amp;gt;akitiv-Flyer, Rückseite&amp;lt;/a&amp;gt; by &amp;lt;a href=&amp;quot;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&amp;quot;&amp;gt;wellnair&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Details zur Druckvorbereitung&lt;/strong&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Wenn man die Daten dann zur Druckerei schicken will, konfrontiert die einen mit einer Vielzahl an Anforderungen. Aber zum Glück ist InDesign ein Profiwerkzeug und bestens dafür vorbereitet.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Den &lt;strong&gt;Beschnitt&lt;/strong&gt; kann man ganz einfach unter &lt;em&gt;Datei \ Dokument einrichten \ Mehr Optionen&lt;/em&gt; einstellen, meine Druckerei wollte einen Millimeter. Enstprechend vergrößerte ich das schwarze Rechteck beim Plakat und das Bildmotiv beim Flyer etwas. Beschneidungsmarken kriegt man beim PDF-Export auch leicht ins Dokument, einfach mal im Export-Dialog unter &lt;em&gt;Marken und Anschnitt&lt;/em&gt; schauen. Ich kreuzte dann die Option &lt;em&gt;Beschnittzugabe-Einstellungen des Dokuments verwenden&lt;/em&gt; an.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Ein leidiges Thema ist noch der &lt;strong&gt;Farbraum&lt;/strong&gt;. Die Druckereien wollen immer den CMYK-Farbraum, das entspricht den Druckfarben. Ich habe dann einfach alle Bilddateien in diesen Farbraum konvertiert.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Die &lt;strong&gt;Sponsoren-Logos&lt;/strong&gt; waren ein echter Alptraum, warum kann niemand sein Logo in einem anständigen Format schicken? JPG ist nicht das optimale Format, da es verlustbehaftet ist und vor allem an den Kanten zu lästigen Artefakten führt. Da wir beim Plakat einen schwarzen Hintergrund haben, invertierte ich sämtliche Logos, auch dies war nicht einfach und nur durch viel Nachkorrektur zu bewältigen.&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>