<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Requisiten on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/requisiten/index.xml</link>
    <description>Recent content in Requisiten on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/requisiten/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Probenfotos &amp;#8220;Ich, treu, suche&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/12/probenfotos-</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2012 23:12:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/12/probenfotos-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Proben zur ersten &lt;a href=&#34;http://www.klima-das-theater.ch&#34;&gt;Klima&lt;/a&gt;-Produktion gehen gut voran, die Premiere ist in zwei Monaten in Kreuzlingen am Bodensee. Wir haben zwar noch nicht alle Szenen im Detail gemacht, aber der Gesamtablauf steht schon mal. Wir wissen mehr oder weniger, wo wir wann sein werden und was mit den Requisiten geschieht. Das ist schon mal recht gut zu diesem Zeitpunkt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie vergessen werde ich in diesem Zusammenhang unsere Hochgeschwindigkeitsproduktion &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/robert-gernhardt-toscana-therapie/&#34;&gt;Toscana-Therapie&lt;/a&gt;, bei der wir erst eine Woche vor der Premiere alle Teller, Tassen und Kaffeekannen beisammen hatten. Es ging dann schon alles gut, aber es war ein ungeheurer Stress, sich diese ganzen zusätzlichen Abläufe zu merken. Aber diesmal werden wir gut vorbereitet sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für den Schauspieler muss der Umgang mit Kostüm und Requisiten ganz selbstverständlich sein. Wenn man zum ersten Mal etwas in der Hand hat, ist das immer ungewohnt und verschlingt einen kostbaren Teil der Aufmerksamkeit. Und die braucht man noch für genug andere Dinge. Außerdem kennt die Figur ja höchstwahrscheinlich den Gegenstand, benutzt ihn täglich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Tragische an jeder Theaterproduktion ist, dass man zuerst alles ganz einfach machen will. Doch dann häufen sich die Dinge an, helfen ja auch, Glaubwürdigkeit herzustellen und den Figuren Charakter zu geben. Hier eine Kaffeetasse, dort eine Gitarre, vielleicht noch ein paar Akten und einen Stift dazu &amp;ndash; am Ende läuft man vor jeder Vorstellung eine halbe Stunde panisch rum und prüft, ob alles an seinem Platz ist. Es ist immer das Gleiche. Aber vielleicht schaffen wir es ja in der nächsten Produktion.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-nK8hXrPmoAY/UM-DewetUlI/AAAAAAAAA3Y/GY5evButsW8/s800/Probe_18_w500.jpg&#34; height=&#34;751&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Sebastian Krausmann ist Personal Trainer.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-bPRy_zvhADQ/UM-EHZvhWZI/AAAAAAAAA3o/e-cB5fr8Cq4/s800/Probe_30_w500.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Im Fitnessstudio lernt Sebastian Stefanie kennen.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-sD2Qv9xnjdw/UM-Ej7_Nb2I/AAAAAAAAA3w/B9gtkurileU/s800/Probe_75_w500.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Martin trifft unverhofft auf Nina.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Abschiedslesung, Stand der Dinge</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/05/abschiedslesung-stand-der-dinge/</link>
      <pubDate>Sun, 22 May 2005 20:20:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/05/abschiedslesung-stand-der-dinge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute hatte ich mit Mario das erste Arbeitstreffen zur Abschiedslesung von &lt;em&gt;Novecento&lt;/em&gt;. Wir haben das Buch durchgearbeitet und überlegt, wer welche Abschnitte liest. Das ist wirklich Arbeit, da man viele Entscheidungen treffen muss und die Lesung quasi schon vor dem inneren Auge vorweggenommen wird. Das hat dann auch so an die drei Stunden gedauert, wobei wir auch zwischendurch ein paar Pausen gemacht haben. Aber wir sind bis zum Ende gekommen. Die weiteren Fragen (wie werden einzelne Szenen am besten umgesetzt oder gar schauspielerisch inszeniert) werden wir beim nächsten Treffen klären.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der &lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt; steht leider noch nicht fest, es gab da Kommunikationsprobleme mit den verantwortlichen Leuten. Am Montag wird sich das Ganze hoffentlich klären. Meine Präferenz liegt auf dem 15.&amp;#160;Juni &amp;#8211; alternativ nannte ich den 07.&amp;#160;Juni. Hoffentlich klappt das noch&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An &lt;strong&gt;Requisiten&lt;/strong&gt; werde ich die folgenden Sachen brauchen, falls ihr was habt, meldet euch bitte:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Musik: kurzes, jazziges Trompetenstück oder jemand, der das halt macht&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Goldzahn-Attrappe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Musik: Dixieland-Musik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uniform eines Schiffsmusikers&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dynamit-Kiste&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rechter Arm (von Schaufenster-Puppe)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sound: Unwetter, Orkan, tosendes Meer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kamelhaar-Mantel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hut&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>