<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tragödie on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/trag%C3%B6die/index.xml</link>
    <description>Recent content in Tragödie on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/trag%C3%B6die/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Elektra</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/12/elektra/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Dec 2013 01:04:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/12/elektra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine düstere Geschichte nimmt ihren Lauf im mythischen Griechenland. Elektra wartet vor der Tür, am Grab ihres Vaters Agamemnon kann sie an nichts anderes denken als an Rache. Ihre Mutter Klytaimnestra erschlug den Vater, als dieser gerade siegreich aus Troja heimgekehrt war. Blut schreit nach Blut schreit nach Blut. Denn Agamemnon opferte vor der Überfahrt die eigene Tochter Iphigenie, um die üblen Winde zu besänftigen. Und sein Vater schlachtete und kochte die Kinder seines Bruders, einzig Aigisth ist übriggeblieben und sinnt auf &amp;#8212; Rache. Und so läuft alles auf die Rache hin, Elektras Bruder Orest wird kommen und es vollenden. Doch dann kommt ein Bote und verkündet, dass Orest gestorben sein, die Urne sei auf dem Weg. Der Überbringer gibt sich dann aber als Orest zu erkennen und erschlägt Klytaimnestra und Aigisth. Doch auch diese Toten geben keine Ruhe und wandeln weiter auf der Bühne und im Gewissen der Geschwister&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Inszenierung von &lt;a href=&#34;http://schauspielhaus.ch/ensemble/regie-team/regie/61-karin-henkel&#34;&gt;Karin Henkel&lt;/a&gt; am &lt;a href=&#34;http://schauspielhaus.ch&#34;&gt;Zürcher Schauspielhaus&lt;/a&gt; verwendet die Fassade eines Hauses, eine Hälfte sitzt davor, die andere quasi im Wohnzimmer dahinter. Und es wird zwei mal das Gleiche gespielt, nur dass man halt jeweils woanders sitzt. Spannende Idee, wie sich die Handlungen verweben, Leute durch Türen gehen und alles aufgeht. Die Zeit war durchbrochen, die Erinnerungen an die vergangenen Bluttaten kamen immer wieder hoch, Agamemnons Tod, Iphigenies Opfer, die Toten und Lebenden mischen sich, sehen sich, Blut wird vergossen, abgewaschen, kommt wieder. Bedrückend gut gemacht, war leider die letzte Vorstellung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Antigone</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/05/antigone/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2013 23:57:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/05/antigone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Viel ist zu sagen über diesen Stoff, schließlich ist es eines der ältesten erhaltenen Theaterstücke, geschrieben von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sophokles&#34;&gt;Sophokles&lt;/a&gt;. Der Konflikt ist klar, Antigone lässt ihren gefallenen Bruder Polyneikes bestatten, so wie es die Sitten gebieten. Denn ohne Beerdigung irren die Seelen umher und finden keine Ruhe. Damit widersetzt sie sich jedoch dem Gebot des Königs von Theben, Kreon. Im Brüderstreit um die Nachfolge von König Ödipus hatten sich Eteokles und Polyneikes die Macht erst geteilt. Doch dann warf Eteokles seinen Bruder aus der Stadt, woraufhin dieser mit einem Heer gegen Theben zog. Somit war Polyneikes der Aufrührer, als Strafe sollte ihm ein ordentliches Begräbnis verwehrt bleiben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basis für die &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt;-Umsetzung war aber die Fassung von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Jean_Anouilh&#34;&gt;Jean Anouilh&lt;/a&gt;. Wobei nur die Dialoge zwischen Antigone und Kreon Verwendung fanden. Auf der Drehbühne stehen die beiden und kreisen immer wieder um ihren Konflikt. Zwischendurch sorgen die anderen Charaktere für Zerstreuung. Sie versuchen, die beiden Streithähne zu versöhnen. Aber, wie auch der Erzähler immer wieder betont, es ist halt eine Tragödie, kein Entrinnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit dieser Inszenierung beschreitet die Regisseurin Saskia Neuthe neue Wege für eine Gruppe, die bisher dem Literaturtheater verpflichtet war. Mit zeitgenössischen Elementen wird der antik-tragische Konflikt immer wieder hinterfragt, reflektiert, auf eine andere Ebene gebracht. Schön war vieles, für mich vor allem das Lied Melancholie aus der Feder von &lt;a href=&#34;http://www.gisbertzuknyphausen.de/&#34;&gt;Gisbert zu Knyphausen&lt;/a&gt;. Anderes empfand ich als Beschäftigungstherapie. Was kann man nicht alles mit so einer Drehbühne machen? Aber seht selbst, noch gibt es ein paar Aufführungen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>William Shakespeare &amp;ndash; König Lear</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/10/william-shakespeare-ndash-k%C3%B6nig-lear/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Oct 2012 21:54:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/10/william-shakespeare-ndash-k%C3%B6nig-lear/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das erste Mal hörte ich von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/K%C3%B6nig_Lear&#34;&gt;König Lear&lt;/a&gt; von meinem Englischlehrer Johannes Bonk, der sich immer wieder in der schulischen &lt;a href=&#34;http://www.manos-dresden.de/schule/ag.php?inhalt=ag/theat&#34;&gt;Theater-AG&lt;/a&gt; engagierte. In der Aula unseres ehrwürdigen Schulgebäudes in der Kretschmerstraße gab es eine Vorführung, nicht direkt das Stück, sondern davon inspirierte Szenen. Ich sehe noch die Landkarte vom geteilten Reich vor mir. Das war also der erste Kontakt mit diesem Stoff.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der beste Weg zum Kennenlernen von Theaterstücken ist es, sie gemeinsam mit Freunden zu lesen. Durch die verteilten Rollen entsteht ein erster Eindruck des Stücks, deutlich besser als beim Alleinlesen. Und zum Glück habe ich theaterbegeisterte Freunde, die mit mir auch schwierige und lange szenische Lesungen mitmachen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;König Lear in der &lt;a href=&#34;http://gutenberg.spiegel.de/buch/2164/1&#34;&gt;Übersetzung von Baudissin&lt;/a&gt; stellte sich als harter Brocken heraus. Erstens ist es ziemlich lang und zweitens entstand die Übersetzung 1832 und verwendet eine Sprache, die von der heutigen sehr weit entfernt ist. So verstand man leider viele Passagen nicht wirklich und die Mehrzahl der Wortspiele ging unter. Aber dennoch haben sich die Mühen gelohnt, ein erster Eindruck entstand von diesem Meisterwerk. Und ein paar Eindrücke möchte ich gern teilen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Mittelpunkt des Stückes steht Lear, der zu Beginn leichtsinnig sein Reich an seine Töchter verteilt und sich vom Regierungsgeschäft zurückziehen will. Dabei griff Shakespeare ein altes Märchen auf, Lear fragt nämlich seine drei Töchter, welche ihn am meisten liebe. Während die beiden älteren Töchter wortgewandt Süßholz raspeln, ist die jüngste Tochter aufrichtig.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;LEAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8230; Nun Unsre Freude,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du jüngste, nicht geringste, deren Liebe&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Weine Frankreichs und die Milch Burgunds&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachstreben, was sagst du, dir zu gewinnen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein reichres Dritteil als die Schwestern? Sprich!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CORDELIA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nichts, gnädger Herr!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LEAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nichts?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CORDELIA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nichts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LEAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus nichts kann nichts entstehn; sprich noch einmal!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CORDELIA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich Unglückselge, ich kann nicht mein Herz&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf meine Lippen heben; ich lieb Eur Hoheit,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie&amp;#8217;s meiner Pflicht geziemt, nicht mehr, nicht minder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LEAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie? Wie? Cordelia! Beßre deine Rede,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sonst schädigst du dein Glück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CORDELIA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein teurer Herr,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ihr zeugtet, pflegtet, liebtet mich; und ich&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erwidr Euch diese Wohltat, wie ich muß,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gehorch Euch, lieb Euch und verehr Euch hoch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wozu den Schwestern Männer, wenn sie sagen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie lieben Euch nur? Würd ich je vermählt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So folgt dem Mann, der meinen Schwur empfing,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Halb meine Treu, halb meine Lieb und Pflicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gewiß, nie werd ich frein wie meine Schwestern,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Vater nur allein zu lieben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Daraufhin enterbt sie Lear zornig und bietet sie mitgiftlos ihren beiden Verehrern an, dem Herzog von Burgung und dem König von Frankreich. Während Burgund sich ohne Erbteil auf keine Ehe einlassen möchte, erwacht im König von Frankreich der Idealismus, er nimmt sie trotzdem.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;BURGUND&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoher Lear,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gebt mir den Anteil, den Ihr selbst bestimmt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und hier nehm ich Cordelia bei der Hand&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Herzogin Burgunds.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LEAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nichts! Ich beschwors, ich bleibe fest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BURGUND&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dann tut mirs leid, daß Ihr zugleich den Vater&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verliert und den Gemahl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CORDELIA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fahr hin, Burgund! &amp;#8211;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da Wunsch nur nach Besitz sein Lieben ist,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Werd ich nie seine Gattin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FRANKREICH&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schönste Cordelia, du bist arm höchst reich,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verbannt höchst wert, verachtet höchst geliebt!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dich nehm ich in Besitz und deinen Wert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gesetzlich sei&amp;#8217;s: ich nehme, was man wegwarf.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie seltsam, Götter, meiner Liebe Glühn&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Achtung muß aus kaltem Hohn erblühn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie mußte Erb und Glück bei dir verlieren,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um über uns und Frankreich zu regieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kein Herzog von Burgunds stromreichen Auen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erkauft von mir die teuerste der Frauen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Harten gib ein mildes Abschiedswort,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Hier verlierst du für ein beßres Dort.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Schon am Ende des ersten Aktes kommen die wahren Gefühle der beiden älteren Schwestern, Goneril und Regan zum Ausdruck. Denn ihre beredten Liebesbezeugungen waren nur vorgespielt, in Wirklichkeit verachten sie ihren Vater.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;GONERIL&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schwester, ich habe nicht wenig zu sagen, was uns beide sehr nahe angeht. Ich denke, unser Vater will heut abend fort.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;REGAN&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ja, gewiß, und zu dir; nächsten Monat zu uns.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GONERIL&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du siehst, wie launisch sein Alter ist; was wir darüber beobachten konnten, war nicht wenig. Er hat immer unsere Schwester am meisten geliebt, und mit wie armseligem Urteil er sie jetzt verstieß, ist zu auffallend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;REGAN&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8216;s ist die Schwäche seines Alters; doch hat er sich von jeher nur obenhin gekannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GONERIL&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schon in seiner besten und kräftigsten Zeit war er zu hastig. Wir müssen also von seinen Jahren nicht nur die Fehler längst eingewurzelter Gewohnheiten erwarten, sondern außerdem noch den störrischen Eigensinn, den gebrechliches und reizbares Alter mit sich bringt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Im zweiten Akt wird dann Edmund eingeführt, unehelicher Sohn des Herzogs von Gloster. Er ist sehr von sich überzeugt und möchte mit allen Mitteln Edgar, seinen legitimen Halbbruder aus dem Weg räumen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;EDMUND&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Natur, du meine Göttin! Deiner Satzung&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gehorch ich einzig. Weshalb sollt ich dulden&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feindseliger Sitte Ungunst und gestatten,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daß mich der Völker enger Sinn enterbt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weil ich ein zwölf, ein vierzehn Mond erschien&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach einem Bruder? &amp;#8211; Was Bastard, weshalb unecht,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn meiner Glieder Maß so stark gefügt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Sinn so kühn, so adlig meine Züge,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als einer ehrbarn Gattin Frucht? Warum&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit unecht uns brandmarken? Bastard? Unecht?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uns, die im heißen Diebstahl der Natur&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mehr Stoff empfahn und kräftgern Feuergeist,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als in dem dumpfen, trägen, schalen Bett&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verwandt wird auf ein ganzes Heer von Tröpfen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Halb zwischen Schlaf gezeugt und Wachen? Drum,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Echtbürtiger Edgar, mein wird noch dein Land!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Des Vaters Liebe hat der Bastard Edmund&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie der Echtbürtige. Schönes Wort: echtbürtig!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wohl, mein Echtbürtiger, wenn dies Brieflein wirkt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und mein Erfinden glückt, stürzt den Echtbürtgen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Bastard Edmund. Ich gedeih, ich wachse!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun, Götter, schirmt Bastarde!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mit einem gefälschten Brief schafft es Edmund, seinen Vater gegen Edgar aufzuhetzen, dieser muss fliehen und verwandelt sich als Tarnung in einen Wahnsinnigen mit dem Namen Tom.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;EDGAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hörte mich geächtet,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und durch die günstge Höhlung eines Baums&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entkam ich noch der Jagd. Kein Hafen frei!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kein Platz, an dem nicht strenge Wacht und Sorgfalt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mir nachstellt! Retten will ich mich, solang&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich noch entfliehn kann, und ich sinne drauf,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die ärmste, niedrigste Gestalt zu wählen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Not Menschen achtlos fast zum Vieh&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erniedrigt. Mein Gesicht schwärz ich mit Schlamm;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im bloßen Lendenschurz, das Haar zu Zotteln&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verklebt, trotz ich in ungeschützter Nacktheit&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Winden und den Plagen dieses Himmels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Gegend bietet Vorbild ja und Muster&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von Tollhausbettlern, die sich mit Geheul&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In die erstarrten, tauben Arme schlagen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Holzsplitter, Nägel, Nadeln oder Dornen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und durch so grausen Anblick sich in Mühlen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Hütten, armen Dörfern, Schäfereien,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bald mit verrücktem Fluch, bald mit Gebet&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mitleid erzwingen. &amp;#8211; Armer Turlygod! Armer Tom!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So bin ich etwas noch, als Edgar nichts!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;In der Zwischenzeit merkt Lear, dass seine beiden Töchter ihm nicht mehr wirklich gewogen sind. Sie beschweren sich über seine hundert verbliebenen Ritter, deren Zahl sie immer weiter reduzieren wollen. Schließlich werfen sie ihn bei Sturm und Unwetter raus, Lear irrt umher, begleitet nur vom Narren und seinem treuen Gefolgsmann Kent.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;LEAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blast, Winde, sprengt die Backen! Wütet, blast!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ihr Katarakte, Wolkenbrüche, speit,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bis ihr die Türm ersäuft, die Hähn ertränkt!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ihr schwefligen, gedankenschnellen Blitze,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vortrab dem Donnerkeil, der Eichen spaltet,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Versengt mein weißes Haupt! Du Donner, schmetternd&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schlag flach das mächtige Rund der Welt; zerbrich&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Formen der Natur, tilg alle Keime,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daraus der undankbare Mensch entsteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NARR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ach, Gevatter, Hofweihwasser in einem trocknen Hause ist besser als dies Regenwasser draußen. Lieber Gevatter, hinein und bitt um deiner Töchter Segen; das ist &amp;#8216;ne Nacht, die sich weder des Weisen noch des Narren erbarmt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LEAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rumple nur, was du kannst, spei Feur, flut Regen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicht Regen, Wind, Blitz, Donner sind meine Töchter;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Euch schelt ich grausam nicht, ihr Elemente,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Euch gab ich Kronen nicht, nannt euch nicht Kinder,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Euch bindet kein Gehorsam. Darum büßt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die grause Lust: Hier steh ich, euer Sklav,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein alter Mann, arm, elend, siech, verachtet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und dennoch nenn ich knechtische Helfer euch,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die ihr im Bund mit zwei verruchten Töchtern&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Türmt eure hohen Schlachtreihn auf ein Haupt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So alt und weiß als dies. Oh, oh, &amp;#8216;s ist schändlich!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Es gibt so viel zu entdecken an diesem Stück, zuallererst muss man wohl eine bessere Übersetzung auftreiben. Oder gleich im Original lesen. Es ist ein großes Werk, das sich aber nicht so leicht dem Leser erschließt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Toneelgroep Amsterdam &amp;ndash; Romeinse tragedies</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/08/toneelgroep-amsterdam-ndash-romeinse-tragedies/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2009 23:51:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/08/toneelgroep-amsterdam-ndash-romeinse-tragedies/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Rahmen des &lt;a href=&#34;http://www.theaterspektakel.ch/&#34;&gt;Zürcher Theaterspektakels&lt;/a&gt; besuchte ich heute die &lt;em&gt;Römischen Tragödien&lt;/em&gt; der holländischen Gruppe &lt;a href=&#34;http://www.toneelgroepamsterdam.nl&#34;&gt;Toneelgroep Amsterdam&lt;/a&gt;. Ausgangspunkt der ambitionierten Produktion waren die drei Shakespeare-Tragödien &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Coriolanus_(play)&#34;&gt;Coriolanus&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Julius_Caesar_%28play%29&#34;&gt;Julius Caesar&lt;/a&gt;, and &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Antony_and_Cleopatra&#34;&gt;Antony and Cleopatra&lt;/a&gt;. Die Inszenierung nutzte eine moderne Übersetzung ins Holländische (soweit ich das anhand der deutschen Simultanübertitel beurteilen kann) und stellte alle wesentlichen Charaktere in Business-Kleidung dar. Ort war ebenfalls eine Business-Lounge, als Zuschauer konnte man sich frei bewegen. Ich probierte das auch aus, jedoch spielten die meisten Szenen dann doch auf der Bühne zwischen Lounge und Zuschauerraum, so dass man vom normalen Sitzplatz den besten Blick auf die Geschehnisse hatte. Kameras fingen das Geschehen ein und stellten es auf Bildschirmen in der Lounge dar, ich fand das aber mit der Zeit etwas anstrengend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anstrengend ist überhaupt ein gutes Wort, da ich Holländisch nicht wirklich verstand, musste ich ständig auf die Titel schauen. Und diese Trennung zwischen Schauspieler und Text ist einfach anstrengend, auch wenn man sich ein wenig daran gewöhnt. Aber man kann dem Geschehen einfach nicht so unmittelbar folgen wie bei einem Stück, dessen Sprache man versteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der absolute Höhepunkt war die Grabrede von Marcus Antonius, der nach Marcus Iunius Brutus spricht und seine Rede mit den berühmt gewordenen Worten &amp;#8220;Freunde, Römer, Landsleute, leiht mir euer Ohr&amp;#8221; einleitet. Nachdem Brutus dem Volk gerade erklärt hat, dass Cäsar nach der Alleinherrschaft gegriffen hatte und seine Ermordung im Interesse der Republik gelegen hatte, kann Antonius mit einer flammenden Rede das Volk gegen die Attentäter einnehmen. Es war wundervoll inszeniert, er schmiss sein Manuskript weg, setzte sich vor das Rednerpult hin, den Tränen nahe und sprach frei von der Leber weg. Dann ging er auch in den Zuschauerraum hinein, um den wahren Erben Cäsars nahe zu sein. Es war bewegend.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Antonius:&lt;/strong&gt; Mitbürger! Freunde! Römer! hört mich an:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Begraben will ich Cäsarn, nicht ihn preisen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was Menschen Übles tun, das überlebt sie,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Gute wird mit ihnen oft begraben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So sei es auch mit Cäsarn! Der edle Brutus&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hat euch gesagt, daß er voll Herrschsucht war;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und war er das, so war&amp;#8217;s ein schwer Vergehen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und schwer hat Cäsar auch dafür gebüßt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier, mit des Brutus Willen und der andern&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Denn Brutus ist ein ehrenwerter Mann,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das sind sie alle, alle ehrenwert),&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Komm ich, bei Cäsars Leichenzug zu reden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er war mein Freund, war mir gerecht und treu;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch Brutus sagt, daß er voll Herrschsucht war,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Brutus ist ein ehrenwerter Mann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er brachte viel Gefangne heim nach Rom,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wofür das Lösegeld den Schatz gefüllt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sah das der Herrschsucht wohl am Cäsar gleich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn Arme zu ihm schrien, so weinte Cäsar;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Herrschsucht sollt aus härterm Stoff bestehn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch Brutus sagt, daß er voll Herrschsucht war,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Brutus ist ein ehrenwerter Mann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ihr alle saht, wie am Lupercusfest&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich dreimal ihm die Königskrone bot,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die dreimal er geweigert. War das Herrschsucht?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch Brutus sagt, daß er voll Herrschsucht war,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und ist gewiß ein ehrenwerter Mann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich will, was Brutus sprach, nicht widerlegen;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich spreche hier von dem nur, was ich weiß.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ihr liebtet all ihn einst nicht ohne Grund;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was für ein Grund wehrt euch, um ihn zu trauern?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Urteil, du entflohst zum blöden Vieh,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Mensch ward unvernünftig! &amp;#8211; Habt Geduld!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Herz ist in dem Sarge hier beim Cäsar,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und ich muß schweigen, bis es mir zurückkommt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Auszug aus der Übersetzung von August Wilhelm von Schlegel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>