<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Elbsandsteingebirge on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/elbsandsteingebirge/index.xml</link>
    <description>Recent content in Elbsandsteingebirge on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/elbsandsteingebirge/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Das Ende aller Illusionen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-06-13-das-ende-aller-illussionen/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jun 2005 20:17:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-06-13-das-ende-aller-illussionen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alex &amp;#8211; der Wahlpariser &amp;#8211; ist zur Zeit mal wieder in Dresden. Mit ihm und Arne unternahm ich heute einen kleinen Kletterausflug zur &lt;strong&gt;Großen Hunskirche&lt;/strong&gt;. Dieser Felsen ist wirklich eines der Wahrzeichen der Sächsischen Schweiz. Vom Tal her kommend, sieht man einen riesigen Turm. Der Name kommt wohl daher, dass die Gipfelform an einen kauernden Hund erinnert, zusammen mit der eindrucksvollen Größe entstand wohl so der Begriff &amp;ldquo;Hunskirche&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/hunskirche_640.jpg&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;480&#34; alt=&#34;Abendstimmung&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Abendstimmung am Pabststein, links ist die Silhouette der Großen Hunskirche zu erkennen&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir machten nur einen Weg. Aber dieser hatte es dafür in sich, hinter dem lyrischen Namen &lt;strong&gt;Vollständig Verlorene Illusion&lt;/strong&gt; verbarg sich eine VIIc. Einen so schweren Weg bin ich noch nie geklettert. Der Name kommt wohl daher, dass man am Fuße des Weges noch die Illusion hat, so schwer würde es schon nicht werden. Und man sieht auch einige Griffe und Löcher an dieser Wand, die ebenfalls zur Illusion des einfach machbaren Weges beitragen. Doch schon am ersten Ring ist ein ziemlich schwieriger Zug zu bewältigen, und es kommen dann noch ein paar mehr von dem Kaliber. Meine Arme wurde immer schwerer, am Ende konnte ich auch große Griffe nicht mehr so richtig halten. Den letzten schwierigen Zug schaffte ich dann auch einfach nicht, ich musste in den Ring greifen, habe den Weg also nur durch diese nicht erlaubte Hilfe (Spritze) geschafft. Im Prinzip also nicht richtig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dennoch, es zeigte sich mal wieder, wie wenig man braucht, um an einer Wand hochzukommen. Stellenweise habe ich doch sehr gezweifelt, aber es fand sich immer ein Griff oder ein Tritt um weiterzukommen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Klettern im Hirschgrund</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-04-16-klettern-im-hirschgrund/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2005 20:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-04-16-klettern-im-hirschgrund/</guid>
      <description>&lt;p&gt;An einem Tag, an dem es angeblich nachmittags regnen sollte, zogen wir los in die Berge. Es regnete nicht und wir machten einige wunderschöne Wege.&lt;/p&gt;

&lt;table cellpadding=&#34;5&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Hirschgrundkegel
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Emporkante
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      V
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Nachstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Scherge
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Ostkante
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      IV
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Vorstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Hirschgrundwarte
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Plattenkamin
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      II
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Vorstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieder klettern</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-04-03-wieder-klettern/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2005 21:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-04-03-wieder-klettern/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es war einfach zu verlockend! Wieder Sonnenschein, wieder lockten die Felsen. Und so fuhr ich &amp;#8211; diesmal mit einer sehr großen Truppe &amp;#8211; erneut hinaus, um auf seltsam geformte Steine zu klettern. Die Bilanz des heutigen Tages kann sich sehen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;table cellpadding=&#39;5&#39;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Honigsteinscheibe
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Alter Weg
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      IV
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Vorstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Honigsteinscheibe
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Südwand
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      VI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Nachstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Maiturm
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Alter Weg
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      III
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Nachstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Honigsteinkopf
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Juniweg
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      II
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Nachstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Es waren jedoch eher kleinere Felsen mit nicht ganz so spektakulären Wegen, auf die wir uns heute wagten. Doch auch dies gehört dazu, man kann halt nicht immer nur die absoluten Perlen machen. Einige Wege heute waren auch sehr bröckelig und sandig, was vor allem beim Vorsteigen eine gewisse Nervosität aufkommen lässt. Aber ich hielt mich nach der ersten Heldentat (drei andere Leute hatten sich schon am Alten Weg der Honigsteinscheibe ausprobiert) auch etwas zurück und ließ die &amp;ldquo;jungen Wilden&amp;rdquo; vor. Das markanteste Zeichen meiner Frischluftaktivitäten des Wochenendes ist wohl das Gefühl eines leichten Sonnenbrandes in Gesicht und Nacken.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Falkenstein, Schusterweg</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-04-02-falkenstein/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2005 21:26:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-04-02-falkenstein/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute erkletterte ich mit kleiner Truppe den &lt;a href=&#34;http://www.teufelsturm.de/wege/bewertungen/anzeige.php?wegnr=824&#34;&gt;Schusterweg&lt;/a&gt; zum Gipfel des Falkensteins. Der Falkenstein ist der höchste einzelstehende Felsen der Sächsischen Schweiz, der Schusterweg ein Klassiker. Er ist mit Stufe III nicht gerade extrem schwierig, aber sehr lang und schön abwechslungsreich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834182087/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834182087/&lt;/a&gt; &amp;ldquo;Fuss beim Klettern by wellnair, on Flickr&amp;rdquo;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die frühlingshafte Sonne wärmte uns auf einigen Abschnitten des Weges. Doch in den Klüften und Kaminen des großen Steins, fernab der Sonne, hauchte uns noch der Winter mit seinem eisigen Atem an. Aber hoch oben auf dem Gipfel, der Sonne so nahe, war all dies vergessen. Wir aßen leckere Gipfelschokolade, trugen uns ins Buch ein und sonnten uns ausgiebig. Ein Traum!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die spannendste Stelle nennt sich Porzellankante. Es handelt sich um einen Riss, der ungefähr vier Meter hoch ist. Er bekam seinen Namen durch die besondere Strukturierung des Gesteins. Auf jeden Fall ist dieser Abschnitt sehr griffig, wodurch der leichte Überhang kein großes Problem ist.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>