<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ritual on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/ritual/index.xml</link>
    <description>Recent content in Ritual on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/ritual/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Rietbergregensonntagnachmittag</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/10/rietbergregensonntagnachmittag/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Oct 2010 22:05:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/10/rietbergregensonntagnachmittag/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Was macht der kultivierte Stadtzürcher an einem regnerisch-kalten Sonntagnachmittag? Er setzt sich ins Tram Nummer Sieben und fährt in den Süden der Stadt, vorbei am Bahnhof Enge zum &lt;a href=&#34;http://www.stadt-zuerich.ch/kultur/de/index/institutionen/museum_rietberg.html&#34;&gt;Museum Rietberg&lt;/a&gt;. Am höchsten Punkt einer beschaulichen Parkanlage mit alten Villen befindet sich der Museumsneubau. Oberirdisch ist nur der Empfangsbereich und das Museumsgeschäft in einem quaderförmigen Glasgebäude mit markanter Musterung, Smaragd genannt. Die Ausstellungen verbergen sich in zwei Untergeschossen, welche den Oberbau flächenmäßig weit übertreffen. Wie in ein Höhlensystem dringt man immer tiefer ins Innere der Erde vor und sieht Exponate außereuropäischer Kulturen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5094501514/&#34; title=&#34;Rietberg-Regenschirme by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4110/5094501514_1d2be0a6b1.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;329&#34; alt=&#34;Rietberg-Regenschirme&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Regenschirme waren die einzigen Farbtupfer an diesem regnerischen Sonntagnachmittag.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mein Ziel war die Bhutan-Ausstellung mit zahlreichen buddhistischen Figuren und Wandteppichen. Die meisten Sachen sind Leihgaben aus Tempeln, zwei Mönche zelebrieren zweimal täglich ein Verehrungsritual. Sie sitzen da und murmeln unverständliche Gebetsverse. Es herrscht eine feierliche Stimmung, ich stehe da, versuche einen Blick auf die Protagonisten zu erhaschen, und habe keinen Schimmer, was das alles bedeutet. Auch bei den Ausstellungsgegenständen fällt es mir schwer, mich in diesen völlig fremden Kosmos hineinzuversetzen. Eine Figur mit vier Gesichtern, ein mit Blut gefüllter Totenschädel, Ritualdolche &amp;ndash; irgendwie spannend aber eine völlig andere Welt. Nach zwei Stunden habe ich Gewissheit, ich habe keine Ahnung von Buddhismus. Meditation und Erleuchtung sind nicht alles, Hesse hat mit &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Siddhartha_%28Hesse%29&#34;&gt;Siddharta&lt;/a&gt; auch nur an der Oberfläche gekratzt. Gelobt sei das Christentum mit dem letzten Abendmal, dem Kreuz und der Auferstehung, da verstehe ich wenigstens, worum es geht und kann mich auf die ästhetischen Aspekte der Kunstwerke konzentrieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich kehre zurück an die Oberfläche, bewundere erneut die streng-geometrische Musterung des Glasbaus. Ein kurzer Ausflug in die Tiefen anderer Kulturen, der Hang spült mich zurück in den grauen Zürcher Alltag, ich sprinte zur Haltestelle, will schließlich keine Zeit verlieren an diesem entspannten Sonntag.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Peter Gabriel &amp;ndash; San Jacinto</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/03/peter-gabriel-ndash-san-jacinto/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2010 00:06:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/03/peter-gabriel-ndash-san-jacinto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach einer alten Apachen-Tradition werden männliche Heranwachsende in der Wildnis einem Klapperschlangen-Biss ausgesetzt und müssen in diesem Zustand allein zurück nach Hause finden. Wenn sie es schaffen, werden sie in den Kreis der Männer aufgenommen, ansonsten sterben sie in der Wildnis. Man muss dazu sagen, dass nicht alle Klapperschlangen-Arten tödlich sind, der Biss schwächt also primär und sorgt für eine Auseinandersetzung mit Todesangst. &lt;a href=&#34;http://www.petergabriel.com&#34;&gt;Peter Gabriel&lt;/a&gt; hat daraus ein wunderschönes Lied gemacht, San Jacinto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es erinnert mich an unser Minidrama-Projekt, bei dem die Hauptfigur nach Hause will und verschiedene Leute befragt. Gemeinsam ist der Wunsch, nach Hause zu kommen. Aber während im Stück immerhin noch Leute da sind, befindet sich der junge Heranwachsende nach einer durchwachten Nacht in der Wildnis, wandert dann aber auch vorbei an Häusern und Wegmarken. Es ist vor allem ein Kampf mit sich selbst, mit den eigenen Zweifeln und Ängsten.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thick cloud &amp;#8211; steam rising &amp;#8211; hissing stone on sweat lodge fire&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Around me &amp;#8211; buffalo robe &amp;#8211; sage in bundle &amp;#8211; rub on skin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outside &amp;#8211; cold air &amp;#8211; stand, wait for rising sun&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Red paint &amp;#8211; eagle feathers &amp;#8211; coyote calling &amp;#8211; it has begun&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Something moving in &amp;#8211; I taste it in my mouth and in my heart&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It feels like dying &amp;#8211; slow &amp;#8211; letting go of life&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Medicine man lead me up through town &amp;#8211; Indian ground &amp;#8211; so far down&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cut up land &amp;#8211; each house &amp;#8211; a pool &amp;#8211; kids wearing water wings &amp;#8211; drink in cool&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Follow dry river bed &amp;#8211; watch Scout and Guides make pow-wow signs&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Past Geronimo&amp;#8217;s disco &amp;#8211; Sit &amp;#8216;n&amp;#8217; Bull steakhouse &amp;#8211; white men dream&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A rattle in the old man&amp;#8217;s sack &amp;#8211; look at mountain top &amp;#8211; keep climbing up&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Way above us the desert snow &amp;#8211; white wind blow&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I hold the line &amp;#8211; the line of strength that pulls me through the fear&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;San Jacinto &amp;#8211; I hold the line&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;San Jacinto &amp;#8211; the poison bite and darkness take my sight &amp;#8211; I hold the line&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;And the tears roll down my swollen cheek &amp;#8211; think I&amp;#8217;m losing it &amp;#8211; getting weaker&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I hold the line &amp;#8211; I hold the line&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;San Jacinto &amp;#8211; yellow eagle flies down from the sun &amp;#8211; from the sun&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source: petergabriel.com&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;
  &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;
&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>