<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Kino on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/kino/index.xml</link>
    <description>Recent content in Kino on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/kino/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Barfuss</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/04/barfuss/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Apr 2005 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/04/barfuss/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Barfuß laufen &amp;#8211; wie fühlt sich das an? Man ist so ungeschützt, spürt so genau jeden kleinen Stein. Die Füße werden schnell schmutzig, die Temperatur des Bodens spürt man deutlich. Es ist ein anderes Gehen, ein langsameres, bedächtigeres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Barfuss_%28Film%29&#34;&gt;Film&lt;/a&gt; erzählt von einer psychisch kranken Frau (Leila), die sich das Leben nehmen möchte und von Nick (gespielt von Til Schweiger) gerettet wird. Fortan läuft sie ihm nach und weigert sich strikt, zurück ins Heim gebracht zu werden. Nick ist ein Hochstapler, der von einem Job zum nächsten driftet, ohne irgendwo lange Zeit zu bleiben. Er ist haltlos und verantwortungslos. Die Story ist dann absehbar, sie helfen sich gegenseitig, geben sich Halt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schön fand ich die vielen kleinen Szenen, die immer wieder das Schöne am Leben betonten, an kleinen Dingen. Und die Farben, die sehr gedeckt waren. Wie in einem Traum, etwas unwirklich. Ein schöner Film, den ich sehr empfehlen kann.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alternativen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/09/alternativen/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Sep 2002 20:25:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/09/alternativen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Neben dem Besuch von Parties der griechischen Verbindungen (siehe Weblog-Eintrag vom 6.9.2002 &amp;#8220;Eine Amerikanische Party&amp;#8221;) gibt es in Blacksburg zahlreiche Alternativen für den &amp;#8220;Kulturmenschen&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da gibt es zum einen ein &amp;#8211; jetzt haltet Euch fest &amp;#8211; PROGRAMMKINO. Unter dem Namen &amp;#8220;The Lyric Theatre&amp;#8221; existiert ein wunderbares Kino, in dem ich schon zwei gute Filme gesehen habe. Nicht, dass ich alles verstanden hätte, aber man merkt schon, was die Hauptaussage eines Filmes ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim ersten ging es um zwei Jungs, die in einer strengen, katholisch geführten Schule unterrichtet werden. Sie schaffen sich ein Anti-Welt, welche durch Comic-Figuren inspiriert ist. In dieser Welt sind sie die Helden, und fies lachende Ordensschwestern auf Motorrädern wollen ihnen ans Leder. Diese Welt dient ihnen nun als Instrument zur Verarbeitung bestimmter Schlüsselerlebnisse. Ihre Rebellion findet außerdem Ausdruck in der Entführung der steinernen Marien-Figur, die sich über dem Haupteingang befindet. Mit einem Wagen fahren sie die Statue weg, zu einem verlassenen Haus. Am nächsten Tag ist die Hölle los. Aber ich will jetzt nicht mehr verraten, sicherlich gibt&amp;#8217;s den Film auch in Deutschland, hier hieß er: &amp;#8220;The dangerous life of Altar Boys&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der zweite Film &amp;#8220;13 Conversation on One Thing&amp;#8221; zeigt verschiedene Handlungsstränge, welche an einigen Stellen miteinander verknüpft sind. Es geht hauptsächlich um Glück, im Leben, in Beziehungen. Wieder gut gezeichnete Charaktere und viele kleine Witze. Das ist auch so ein Vorteil eines Kinos, wenn plötzlich alle lachen, war das ein Witz, den man nicht verstanden hat.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>