<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Diplomarbeit on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/diplomarbeit/index.xml</link>
    <description>Recent content in Diplomarbeit on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/diplomarbeit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Diplomand</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/10/diplomand/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Oct 2005 22:56:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/10/diplomand/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute fing ein Diplomand an, den ich betreue. Mein erster. Er kam früh am Morgen und schaute mich mit fragenden Augen an. Da war er also, bereit loszulegen, nachdem ich ihm Instruktionen gegeben hatte. Wir setzten uns also zusammen und besprachen einige Rahmen-Sachen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gut erinnere ich mich noch an den Oktober vorigen Jahres, als ich mit der Diplomarbeit begann. Ich saß gegenüber von Dr. Norkus, er erklärte mir einiges, woraufhin ich dann loslegte. Ich denke, dass ich relativ selbständig war, ich hatte viel Freiheit und machte davon dann auch entsprechend Gebrauch. Und nun also der Rollenwechsel, jetzt bin ich der Betreuer, der die Linie vorgibt, einige Dinge bremst, andere anschiebt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diplomverteidigung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/04/diplomverteidigung/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Apr 2005 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/04/diplomverteidigung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich stehe auf und gehe nach vorn. Der Moment ist gekommen, ein letzter Vortrag, ein letztes Mal Fragen beantworten müssen, dann wird es vorüber sein. Ich schaue in die Runde. Prof. Gerlach sitzt mir gegenüber in der Mitte, neben ihm Dr. Norkus im ungewohnten Anzug. Einige Mitarbeiter des Instituts haben sich zu so früher Stunde eingefunden. Und zu beiden Seiten sitzen Freunde, die mich mit ihren freundlichen gespannten Mienen still anfeuern. Der Vortrag beginnt, ich habe ihn nicht geübt, die Worte fließen, erst etwas holperig, dann immer besser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die letzte Nacht habe ich schlecht geschlafen, mich stundenlang herumgewälzt. Es waren wahrscheinlich nur wenige Stunden Schlaf, die ich bekommen habe. Die letzte Woche war ein wenig stressig gewesen, da ich noch ein Poster anfertigen und die Präsentation verbereiten musste. Und zuvor hatte ich mich in der Endphase der Arbeit befunden, Korrekturen eingebaut, Grafiken neu gezeichnet, immer wieder Sätze verändert, Absätze umformuliert, Gliederungen überdacht. Es reicht jetzt. Nur noch diesen Vortrag, dann ist Schluss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wahrscheinlich wirke ich entspannt und souverän, zu oft habe ich Rhetorik-Trainings absolviert, als dass man mir Aufregung ansähe. Ich bin aufgeregt, innerlich, aber irgendwie auch müde und abgespannt. Ich bin fertig mit diesem Thema, die Arbeit ist geschrieben, die Anregungen und Fragen zwar nett und hilfreich, aber zu spät. Eigentlich stehe ich auch nicht selbst da vorn. Es ist jemand anders, den ich für solche Zwecke in der Hinterhand habe. Ein Teil von mir, der sich durch Rhetorik-Seminare langsam entwickelt hat. Auf jeden Fall kommt mir die Situation nicht wirklich vor, ich stehe neben mir, wie in einem Traum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist vorbei. Der Vortrag kam gut an, die Fragen einigermaßen intelligent beantwortet, die Hände geschüttelt, die Glückwünsche entgegengenommen, gelächelt, gelächelt. Der Professor wünscht eine steile Karriere, ich weiß damit nichts so recht anzufangen. Mal wieder bin ich über diese Wirkung von mir erstaunt, darüber, wie entschlossen und zielstrebig ich wirke. Aber so richtig Zeit zum Nachdenken bleibt nicht, schon in wenigen Stunden fahre ich los nach Wroclaw, die nächsten Wochen sind allesamt verplant. Meine Zukunft liegt vor mir, verheißungsvoll und doch ungewohnt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diplomarbeit, alea iacta est</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/04/diplomarbeit-alea-iacta-est/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2005 10:42:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/04/diplomarbeit-alea-iacta-est/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Würfel sind gefallen. Heute habe ich drei Exemplare meiner Diplomarbeit abgegeben. Damit geht nun auch das letzte Kapitel meines Studiums zu Ende. Nächste Woche (20.04. &amp;#8211; 8:00 im BAR I/85) findet dann auch schon die Verteidigung statt, wenig später (ich bin da mal optimistisch, was die Fähigkeiten unseres Prüfungsamtes angeht) werde ich das Diplomzeugnis in meinen Händen halten. Und dann &amp;#8211; war&amp;#8217;s das.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was bleibt, sind diese bohrenden Fragen. Was kann ich eigentlich? Hätte ich nicht doch Kunstgeschichte und Philosophie studieren sollen? Muss ich ab jetzt so richtig zeitig aufstehen?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fertig</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/04/fertig/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2005 19:56:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/04/fertig/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Diplomarbeit ist fertig. Oder zumindest habe ich keine Lust mehr, ein weiteres Mal drüber zu schauen, nochmal alle Abstände zu prüfen, nochmal die Anordnung der Tabellen und Abbildungen zu ändern &amp;#8211; es reicht einfach.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diplomarbeit, es geht zu Ende</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/04/diplomarbeit-es-geht-zu-ende/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2005 21:27:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/04/diplomarbeit-es-geht-zu-ende/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist erstaunlich, dass auch nach sehr häufigem Korrekturlesen immer noch Tipp- und Grammatikfehler in einem langen Textstück auftauchen. Martin und Netti fanden noch so einige beim Durchstöbern der Diplomarbeit. Hier mal eine Auswahl:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Entfernungsquorient&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Minumum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ausertung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;entpsrechender&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Intnesität&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Differnzwert&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aber alles in allem glaube ich jetzt, dass das Gros der Fehler beseitigt ist. Muss es ja auch nach all den Tagen, die ich nur mit dem Suchen und Beseitigen von Fehlern und Unklarheiten verbracht habe!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Korrekturen &amp;#8212; es nimmt einfach kein Ende</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/04/korrekturen-</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2005 15:03:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/04/korrekturen-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die letzten Tage waren schon ziemlich hart. Den Großteil des Tages verbrachte ich vor dem Rechner, ging all die Korrekturvorschläge hilfsbereiter Mitmenschen durch. Ich entwickelte dann so einen speziellen Gemütszustand, in dem man gut Korrekturen einbauen kann, was zu Lasten aller anderen Aktivitäten und Tätigkeiten geht. Die ganze Welt jenseits der Textblöcke erscheint dann auf einmal so unwirklich, so fern. Mein Geist erfasst diese Dinge dann mit so einer gewissen Verzögerung, als wundere er sich immer wieder, dass es kein Text ist. Es ist schon ein eigenartiger Zustand, der Kopf fühlt sich auch etwas schwerer an als sonst. Ich hoffe einfach mal, das ist dann nächste Woche zu Ende, wenn ich mich endlich mit anderen Problemen (Druck, Bindung) herumschlagen darf.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Korrekturen einbauen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/04/korrekturen-einbauen/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Apr 2005 18:02:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/04/korrekturen-einbauen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Also bis jetzt hat mir diese ganze Sache mit der Diplomarbeit doch großen Spaß gemacht. Mit meinem kontinuierlichen, entspannten Arbeitsstil kam ich gut voran und hatte doch stets das Gefühl, mich geschickt auszudrücken und klar und verständlich zu schreiben. Doch dann machte ich den Fehler, einigen Freunden meine Diplomarbeit zum Korrekturlesen zu überreichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eigentlich heischte ich ja nur nach Bestätigung. So in der Form: &amp;ldquo;Also Mathias, ich konnte einfach keine Fehler finden. Nur zwei Rechtschreibfehler musste ich dir anstreichen, hast dich wohl vertippt.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jetzt liegen drei Papierstapel neben mir und jeder enthält Anstreichungen und Korrekturvorschläge in einer anderen Farbe. Meine eigene Unperfektion wird mir so auf jeder Seite erneut vor Augen geführt. Das einzig Positive ist, dass es nur wenige Stellen gibt, wo alle Korrektoren einer Meinung sind, wenige von diesen ganz krassen Rechtschreibfehlern. So bleibt mir doch dieser stille Triumph, meine Korrektoren durch Vermeidung trivialer Fehler zu einer viel kritischeren und penibleren Arbeitsweise verführt zu haben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diplomarbeit, Matrix-Auswertung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/03/diplomarbeit-matrix-auswertung/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Mar 2005 01:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/03/diplomarbeit-matrix-auswertung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gelegentlich soll ja (angeblich) der Eindruck entstehen, ich würde nicht ununterbrochen mit voller Hingabe an meiner Diplomarbeit arbeiten. Um dem mal entgegenzuwirken, eine kleine anschauliche Grafik daraus. Sie zeigt, womit ich mich gerade beschäftige, dem Auswerten von Matrix-Daten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/ani.png&#34; width=&#34;502&#34; height=&#34;382&#34; alt=&#34;Momentaufnahme&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Sensoren sind als Feld der Größe 8&amp;#215;16 angeordnet, das Ganze befindet sich über einer Tür und überwacht quasi den Eingangsbereich. Interessant ist nun die Frage, ob man z.B. die eintretenden und herauslaufenden Leute zählen kann. Dafür muss man aber erst mal wissen, wohin sie laufen. Aber genug, die Grafik zeigt jedenfalls eine Momentaufnahme von so einer Personen-Durchquerung. Ich selbst bin derjenige, welcher diese Messwerte verursacht hat. Erkennen kann man mich wohl eher nicht&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>