<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Vorbereitung on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/vorbereitung/index.xml</link>
    <description>Recent content in Vorbereitung on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/vorbereitung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>2. Trainingslauf für SOLA-Stafette</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/04/2.-trainingslauf-f%C3%BCr-sola-stafette/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Apr 2015 14:30:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/04/2.-trainingslauf-f%C3%BCr-sola-stafette/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch knapp drei Wochen bis zur Sola-Stafette. Ich laufe meine Strecke so oft wie möglich, um damit vertraut zu werden und meine Kräfte optimal einzuteilen. Heute kam ich am Berg besser zurecht als am Dienstag, habe da bestimmt ein-zwei Minuten rausgelaufen. Insgesamt war ich drei Minuten schneller.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Distanz: 6.15&amp;thinsp;km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zeit: 38:37&amp;thinsp;min&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durchschnittl. Geschwindigkeit: 6:17&amp;thinsp;min/km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Positiver Höhenunterschied: 204&amp;thinsp;m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5718&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81.jpg&#34; alt=&#34;Training für SOLA-Stafette (Strecke 8)&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;499&#34; class=&#34;size-full wp-image-5718&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81-350x174.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81-250x124.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola81-150x74.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Training für SOLA-Stafette (Strecke 8)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SOLA-Stafette, Erkundung Stecke 8</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/03/sola-stafette-erkundung-stecke-8/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Mar 2015 16:38:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/03/sola-stafette-erkundung-stecke-8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dieses Jahr bin ich dabei bei der &lt;a href=&#34;http://portal.sola.asvz.ethz.ch/Seiten/default.aspx&#34; title=&#34;SOLA-Stafette&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SOLA-Stafette&lt;/a&gt;, einem Staffellauf rund um Zürich. Es sind auch dieses Jahr wieder 900 Teams mit je 14 Läufern dabei, am 9. Mai startet das sportliche Großereignis. Die Teilstrecken haben wir inzwischen aufgeteilt, ich entschied mich für Strecke&amp;nbsp;8. Es ist nicht weit, aber dafür sehr steil. Und es ist wieder ein Massenstart, um das Feld zusammenzuführen. Also werde ich gemeinsam mit 899 anderen Läuferinnen starten, vom Irchel-Campus östlich Richtung Zoo. Unser Weg führt uns zuerst südlich Richtung Theater Rigiblick, doch kurz vorher biegen wir links ab auf die Batteriestraße zum Waldhüsli. Dort haben wir dann auch grob die Hälfte der Strecke hinter uns, jedoch bereits 150 Höhenmeter. Der Rest ist dann quasi ein Spaziergang, relativ eben durch den Wald Richtung Zoo, links vorbei am neuen Elefantengehege, über die Straße, die Masoala-Halle rechts liegen lassen und schließlich zur 400&amp;thinsp;m-Bahn der ASVZ-Anlage Fluntern.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5653&#34; style=&#34;width: 910px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/sola8.jpg&#34; alt=&#34;Erkundung SOLA-Stafette, 8. Strecke&#34; width=&#34;900&#34; height=&#34;450&#34; class=&#34;size-full wp-image-5653&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/sola8.jpg 900w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/sola8-350x175.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/sola8-250x125.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/sola8-150x75.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 900px) 100vw, 900px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Erkundung SOLA-Stafette, 8. Strecke
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mein erster Versuch dauerte 53 Minuten, jedoch habe ich mich einmal verlaufen und musste oft in die Karte schauen, wo es genau lang geht. Es gibt recht viele Kreuzungen auf dem Weg, die erst am Wettkampftag idiotensicher ausgeschildert sein werden. Wahrscheinlich sind 40 Minuten machbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bist du auch auf Strecke 8? &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/kontakt/&#34; title=&#34;Kontakt&#34;&gt;Melde dich&lt;/a&gt;, dann können wir uns gemeinsam auf die Strecke vorbereiten. Ich werde sie sicher öfter laufen im April und Anfang Mai.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Produktionsvorbereitungen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/07/produktionsvorbereitungen/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jul 2013 17:43:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/07/produktionsvorbereitungen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Herbst wird die neue &lt;a href=&#34;http://www.dramateure.ch&#34;&gt;dramateure&lt;/a&gt;-Produktion Ein idealer Gatte (Oscar Wilde) starten. Zum ersten Mal werde ich Regie führen, eine große Herausforderung für mich und wohl auch für alle Beteiligten. In diesem Artikel möchte ich einige vorbereitende Schritte erklären, die notwendig sind, damit eine Theaterproduktion starten kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stückauswahl&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mir persönlich schwebte dieses Stück schon länger vor. Ich habe es dann im Rahmen einer szenischen Lesung gemeinsam mit Schauspielfreunden ausprobiert. Es kam gut an, wir haben viel gelacht. Während der Lesung hatte ich auch schon ein gutes Ensemble beisammen, die meisten passten recht gut zu den Rollen. Und so entschloss ich mich, dieses Stück auszuwählen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Übersetzung passte jedoch nicht so gut. Es war eine sehr direkte Übertragung aus dem Original mit etlichen handlungsarmen Dialogen, welche die Gepflogenheiten der Gesellschaft ins Lächerliche ziehen. Diese Stellen haben natürlich einen gewissen Witz, jedoch ist dieser für ein heutiges Publikum nicht mehr so gut nachzuvollziehen. Also forschte ich nach anderen Übersetzungen. Gut erinnerte ich mich an die &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Elfriede_Jelinek&#34;&gt;Jelinek&lt;/a&gt;-Übersetzung, die Zürcher Produktion hatte diese verwendet. Jelinek hat das Stück auch komplett übersetzt, alle gesellschaftskritischen Andeutungen ins Heute übertragen und an vielen Stellen Text hinzugefügt. Als anderen Kandidaten fand ich noch eine Übersetzung von Rainer Kohlmeyer.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Original&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LORD CAVERSHAM. Good evening, Lady Chiltern! Has my good-for-nothing young son been here?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LADY CHILTERN. [Smiling.] I don’t think Lord Goring has arrived yet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MABEL CHILTERN. [Coming up to LORD CAVERSHAM.] Why do you call Lord Goring good-for-nothing?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LORD CAVERSHAM. Because he leads such an idle life.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MABEL CHILTERN. How can you say such a thing? Why, he rides in the Row at ten o’clock in the morning, goes to the Opera three times a week, changes his clothes at least five times a day, and dines out every night of the season. You don’t call that leading an idle life, do you?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rausch/Jelinek&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LORD CAVERSHAM: Abend, Lady Chiltern! Mein faules Weichei von Sohn zufällig da?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LADY CHILTERN: (lächelt) Falls Sie Lord Goring meinen &amp;#8211; ich glaube nicht, dass er schon da ist. Aber wenn, dann sicher nicht zufällig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MABEL CHILTERN: (geht auf Lord Caversham zu) Wieso sagen Sie Weichei zu Ihrem eigenen Sohn?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LORD CAVERSHAM: Weil dermaßen faul. Stinkfaul. Feig zusätzlich. Aber speziell faul. Hätte lieber einen von der härteren Sorte. Mit mehr Saft drin. Hat für nichts einen Sinn und sieht auch in nichts einen. Nirgends.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MABEL CHILTERN: Also Sinne hat er, glaub ich, schon. Ich habe sogar einmal kurz einen Sinn von ihm gesehen. Ist gerade vorhin vorbeigehuscht. In sinnloser Hast. Es wollte ihn eh keiner. Er war nur kurz im Bild, ich meine den Sinn, nicht Ihr Sohn. Wie können Sie sohnesmäßig nur so reden? Nur weil man faul ist, ist man noch lange kein Weichei! Er sitzt doch jeden Tag schon um zehn auf seinem Pferd, das auch recht fleißig ist. Dreimal die Woche abends Oper, mindestens fünfmal am Tag Kleiderwechsel und die ganze Saison jeden Abend mindestens zweimal Dinner außer Haus. Sowas nennen Sie faul? Ich bin ja schon vom Aufzählen halb tot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kohlmeyer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LORD CAVERSHAM Ist mein Sprössling immer noch nicht da, dieser Taugenichts? Ich habe ein Wörtchen mit ihm zu reden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LADY CHILTERN Soweit ich weiß, ist Lord Goring noch nicht eingetroffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MABEL Weshalb nennen Sie ihn Taugenichts?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LORD CAVERSHAM Weil er ein so faules Leben führt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MABEL Wie können Sie nur so etwas sagen? Jeden Morgen um zehn galoppiert er durch den Hydepark, dreimal die Woche geht er in die Oper, zieht sich täglich mindestens fünfmal um, und während der Saison diniert er jeden Abend woanders. Alles andere als ein faules Leben, meine ich.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ich entschied mich für die Kohlmeyer-Übersetzung, sie ist präzise und kurz. Die Schauspieler wird das hoffentlich freuen, bedeutet es doch weniger Text zum Auswendig-Lernen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Räumlichkeiten&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Probe- und Aufführungsräumlichkeiten waren das größte Problem. Im Kellertheater wollte ich ungern proben, im Winter ist es dort kalt und dunkel. Nach längerem Suchen fand ich schließlich bei mir um die Ecke die Pfarrei Bruder Klaus, im Pfarrhaus gibt es eine große Bühne und Gruppenräume. Als externe Gruppe müssen wir natürlich den Gemeindeaktivitäten den Vortritt überlassen, aber es sind schöne und bezahlbare Räume.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Damit sind die wesentlichen Puzzlesteine beisammen, die Produktion kann starten.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ZES-Kameratraining 3 &amp;ndash; Szenenvorbereitung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-3-ndash-szenenvorbereitung/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2011 22:09:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-3-ndash-szenenvorbereitung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Morgen zählt es, wir drehen eine Dialog-Szene in verschiedenen Einstellungen mit Scheinwerfern und allem, was dazu gehört. Sicherlich kommen wir nicht an die Ausstattung eines professionellen Filmsets heran, aber für uns Kamera-Neulinge wird es trotzdem aufregend genug sein. Denn viele Versuche gibt es nicht, eine Einstellung kann aufgrund so vieler technischer Mängel rausfallen, dass es wenig Spielraum für Fehler beim Schauspieler gibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine gute Vorbereitung der Szene ist deshalb extrem wichtig. Ich habe mir die Seite ausgedruckt und die freien Ränder für meine Anmerkungen genutzt. Ich gehe dabei systematisch vor.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;inhaltliche Gliederung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;emotionale Gliederung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stichworte des Dialogpartners für Reaktionen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Betonung, Bedeutung des eigenen Textes&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Spannend an der Szene ist, dass wir zwei Interpretationen abliefern sollen. Inhaltlich geht es um den plötzlichen Tod von Mimmo, Person&amp;nbsp;2 hadert mit dem Schicksal. Meine Rolle ist Person&amp;nbsp;1, welche an größere Zusammenhänge glaubt und Person&amp;nbsp;2 tröstet. Mir selbst ist eine solche Weltsicht fremd, umso spannender, diese Sätze glaubhaft zu sprechen. Am Ende offenbart Person&amp;nbsp;1 noch, dass auch sie kürzlich den Tod ihrer Mutter verkraften musste, ein sehr emotionaler Abschluss der Szene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der ersten, naheliegenden Interpretation ist Person&amp;nbsp;1 ein strenggläubiger Pfarrer. Damit machen die Aussagen Sinn, Gott ist gemeint, wenn auch nicht direkt im Text angesprochen (&lt;em&gt;Alles ist irgendwie Teil eines größeren Ganzen.&lt;/em&gt;) Und strenggläubig sagt auch wenig über den Charakter aus, es kann ein einfühlsamer oder ein arroganter strenggläubiger Pfarrer sein. Aber einfühlsam passt besser zum Text, so dass ich es auf diese Art interpretieren werde. Gestisch sehe ich die ausgebreiteten Arme mit nach außen geöffneten Händen und einen nach oben gewandten Blick, aber im direkten Gespräch passt das nicht wirklich. Ein gelegentlicher Blick ins Weite muss genügen. Innerlich werde ich Zwiesprache mit Gott halten oder an das Vaterunser denken, da kommt mir meine katholische Kindheit zugute.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die zweite Interpretation ist deutlich anspruchsvoller, zwei Räuber unterhalten sich nach einem missglückten Überfall. Person&amp;nbsp;1 ist aggressiv, bewaffnet und frustriert. Das gibt dem Text eine ganz andere Bedeutung. Ich interpretiere es mal als arrogant, meine verwundete Kumpanin auf die großen Zusammenhänge hinzuweisen (&lt;em&gt;Ich glaube nicht an Zufälle.&lt;/em&gt;) und denke mir innerlich, dass sie es verbockt hat. Die Sache mit der toten Mutter ist dann natürlich extrem unpassend, ich versuche es mal nicht ernst gemeint. Obwohl Person&amp;nbsp;2 dann extrem naiv wirkt, wenn es ihr leid tut. Alternativ könnte Person&amp;nbsp;1 tatsächlich ihre Mutter verloren haben, dann muss der Übergang von Frustration und Aggressivität zum offenen, emotionalen Gespräch bewältigt werden. Ich bin auf Marco&amp;#8217;s Regie gespannt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Auf dem Weg zum Monolog</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/06/auf-dem-weg-zum-monolog/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jun 2010 23:40:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/06/auf-dem-weg-zum-monolog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Theater-Monolog kann zur Sternstunde eines Schauspielers werden. Du hast die Bühne ganz für dich allein und an dir allein liegt es auch, ob sich die Zuschauer prächtig amüsieren oder zu Tode langweilen. Was macht einen guten Monolog aus? Wie bereitest du dich optimal darauf vor?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gute Monologe, schlechte Monologe&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei einem guten Monolog schaffst du es, deine Gedanken und Erinnerungen lebendig werden zu lassen. Die Zuschauer sehen, was du siehst, hören, was du hörst und spüren, was du spürst. Und das, obwohl das alles nicht real ist, sondern der Feder eines Autors entsprang. Das wichtigste an einem guten Monolog ist also Lebendigkeit und Authentizität.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leider kann man auf der Bühne oft das Gegenteil beobachten. Die Schauspieler rattern den Text runter, man langweilt sich und schaltet nach ein paar Sätzen ab. Es fehlt die Lebendigkeit, der Text ist dem Darsteller fremd geblieben, man sieht keine Bilder, hört keine Klänge, spürt nichts außer dem Wunsch, dass der Monolog bald ein Ende haben möge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vorbereitung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine spannende Vorübung ist das Erzählen einer persönlichen Geschichte auf der Bühne. Diese wirken meist sehr lebendig, da du direkt aus deinem Leben erzählst und echt berührt bist. Und du wirst die Geschichte auch nicht streng chronologisch erzählen, immer wieder springst du hin und her zu den Bildern, welche die Erinnerung gerade hergibt. Es ist auch nicht perfekt gesprochen, du stockst, suchst nach Worten, verhaspelst dich, lässt Sätze unvollendet &amp;ndash; all das trägt zum lebendigen und authentischen Charakter bei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei einem Theater-Monolog versuchst du nun, möglichst viel von deiner persönlichen Erzählweise zu retten, ganz wird es dir nicht gelingen. Es bleibt einfach ein Riesen-Unterschied, ob du dich an etwas erinnerst, was du wirklich erlebt hast oder ob du einen dir fremden Text verwendest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weitere Techniken sind die sensorische Erarbeitung von Emotionen (Sinnesreise, Auslöser für Emotionen finden und kultivieren) und Rollenmodelle (wir probieren das gerade mit Tieren, Menschen gehen natürlich auch). Denn selbst wenn es dir gelingt, den Monolog lebendig zu gestalten, musst du immer noch in der Rolle sein und den Charakter plastisch darzustellen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 1. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/03/grundkurs-stanislawski-strasberg-1.-lektion/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Mar 2010 00:10:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/03/grundkurs-stanislawski-strasberg-1.-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEZET Oerlikon&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist nicht weit vom Bahnhof Oerlikon, das Gemeinschaftszentrum mit der charakteristischen Abkürzung &lt;a href=&#34;http://www.gz-zh.ch/gz-oerlikon/gz-oerlikon/&#34;&gt;TEZET&lt;/a&gt;. Es befindet sich in einem altehrwürdigen Haus in einem unspektakulären Braunton. Als ich weit vor der abgemachten Zeit dort schlendern ankomme, ist nicht viel los im Zentrum. Zwei junge Mädchen in Sportsachen kichern im Keller, aber ein handgeschriebener Zettel mit großen rosa Buchstaben weist mir den Weg nach oben. Helles Treppenhaus, alles angeschrieben, geräumige Toiletten mit schwer verständlichen Symbolen für Männlein und Weiblein, ich muss mehrmals hinschauen und bin doch nicht ganz sicher, dass ich im richtigen verschwinde. Der Kursraum ist anonym und hell, es gibt viele und große Fenster, helles Parkett, ansonsten praktische Stapeltische und Holzstühle, Blechschränke und auf den Schränken alle möglichen Spielsachen. Zwei Leute sind schon drin, weitere treffen ein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Theorie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir sollen Notizen machen, viele. Denn es gilt die Kausalkette des Lernens:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gesagt ist noch nicht gehört,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gehört ist noch nicht verstanden,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;verstanden ist noch nicht einverstanden,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;einverstanden ist noch nicht getan,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;getan ist noch nicht beibehalten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Das ist schon mal das erste, was wir aufschreiben. Ich muss zurück an die Uni denken, und an die Schule. Denn nachher kam es bei mir selten vor, dass ich fleißig mitschrieb. Einmal, bei einem Kundentermin hatte ich kein Schreibzeug dabei, dann wäre es wichtig gewesen, um Aufmerksamkeit zu signalisieren. Und nach meinen Vorträgen während des Doktorats schrieb ich immer emsig die Kommentare meines Profs mit. Aber ansonsten ist mir diese analoge Art der Aufzeichnung fremd geworden und ich empfand es als erfrischend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein weiteres Argument für das Mitschreiben ist die Vergesslichkeit. Unser Gedächtnis merkt sich nur 15% des Gehörten, 25% des Gesehenen, 60% des Gehörten und gleichzeitig Gesehenen und 75% des selbst gemachten. So in der Form habe ich schon oft Statistiken vernommen, jedoch hatte ich daraus immer abgeleitet, alles auszuprobieren und möglichst selbst zu machen. Aufschreiben ist aber mal ein Anfang und zwingt einen zur Verarbeitung und Klarheit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neben den Notizen sollen wir auch ein Tagebuch zu den einzelnen Lektionen führen und unserem Leiter schicken. Für mich bietet sich dieses Weblog als Medium dafür an, gegebenenfalls ergänzt durch private Aufzeichnungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Der erste Eindruck&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine ausgewählte Studie [1] zeigt, dass man einige Charaktereigenschaften von Menschen sehr schnell, zum Beispiel anhand kurzer Videoaufnahmen, analysieren kann. Von den fünf wichtigen Charakter-Eigenschaften (&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Big_Five_personality_traits&#34;&gt;Big Five&lt;/a&gt;) lassen sich Geselligkeit (Extroversion) und Offenheit für neue Erfahrungen besonders gut einschätzen. Weniger gut hingegen konnten die Testpersonen Aussagen zu Neurotizismus, Gewissenhaftigkeit und Gutherzigkeit machen. Die Intelligenz eines Menschen lässt sich ebenfalls bereits nach kurzem Kennenlernen erstaunlich gut beurteilen, besonders aufschlussreich ist die Art und Weise, wie die Beurteilten Zeitungsschlagzeilen lesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wichtig für die schauspielerische Arbeit ist die Kenntnis des eigenen ersten Eindrucks. Nur dann kann man entweder damit arbeiten oder aber &amp;ndash; bei entgegengesetztem Rollenprofil &amp;ndash; bewusst gegensteuern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Übung zum ersten Eindruck&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend war die praktische Umsetzung dieses Konzepts. Bis dahin hatte vor allem Marco gesprochen, der Kursleiter. Wir Kursteilnehmer waren mit Zuhören und Notizenmachen beschäftigt. Jetzt teilte uns Marco in Zweiergruppen ein, ich kam gegenüber Flurina zu sitzen. Wir hatten ein paar Minuten Zeit, um den anderen anzuschauen, dann sollten wir ihn vorstellen. Gesprochen wurde kein Wort.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich kam mir vor wie Sherlock Holmes im kürzlich herausgekommenen &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sherlock_Holmes_%282009%29&#34;&gt;Kinofilm&lt;/a&gt;. Die neue Freundin von Dr. Watson fragt Holmes, was er über sie aussagen könne. Und Holmes legt los, mit seiner Manie für Details kann er extrem viele richtige Aussagen treffen. Ich war weit davon entfernt. Beim Alter verschätzte ich mich extrem, beim deutsch-französischen Elternhaus genauso. Aber dafür weiß ich jetzt, wie ich wirke: musikalisch, willensstark, zurückhaltend, farbverachtend, sportlich. Ich hatte meine schwarzen Theatersachen und Turnschuhe an, meine Finger sind lang und erinnern viele an die eines Pianisten und mein Gesichtsausdruck an diesem Abend war anscheinend zurückhaltend und entschlossen zugleich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend war, wie stark die Wahl von Kleidung und Schmuck die entstehenden Charakterisierungen beeinflusste! Eine Goldkette wurde gleich zum Beruf stilisiert, schwarz lackierte Fingernägel gaben Rätsel auf und breitbeiniges Hinsetzen wurde als raumgreifend interpretiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Spannung und Entspannung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schon lange wollte ich diese klassische Stanislawski-Übung mal sehen, an diesem Abend war es soweit. Eine Teilnehmerin sollte Liegestützen machen und der Kursleiter fragte sie europäische Hauptstädte ab. Bei Portugal war Schluss, sie konnte sich durch die körperliche Anstrengung einfach nicht konzentrieren. Danach meldete ich mich freiwillig für eine ähnliche Übung. Nach zwanzig Liegestützen sollte ich anspruchsvolle Kopfrechenaufgaben lösen. 12&amp;#215;27 war die erste, ich tippte erst auf 254, hatte mich aber vertan und korrigierte auf 324, das korrekte Ergebnis. &lt;sup&gt;62&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt; stellte mich vor größere Probleme, aber letztlich kam ich auch da aufs richtige Resultat 15,5. Generell fallen solche Aufgaben und Denken bei einer körperlichen Anstrengung schwerer, die Gedanken quälen sich mühsam voran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wichtig für den Schauspieler ist die Fähigkeit der Entspannung. Er muss sich körperlich, emotional und seelisch entspannen, damit er bereit für den künstlerischen Prozess ist. Die Entspannungsroutine ist dabei wie eine Trennscheibe zwischen dem Alltagsleben und der Rolle. Ziel ist es, sich leer zu machen wie ein weißes Blatt Papier, auf dem sich das Kunstwerk entfalten kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da ein gemeinsames Aufwärmen nicht immer gewährleistet ist, haben wir ein Entspannungsritual entwickelt, das man auch allein auf engstem Raum durchführen kann. Denn an einem Filmset geht es hektisch zu und notfalls muss ein Stuhl ausreichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entspannungsritual&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ich sitze bequem auf dem Stuhl, fast so, als würde ich einschlafen wollen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durch langsame Bewegungen meiner Gliedmaßen und meines Körpers überprüfe ich, wo es heute hakt. Sind die Beine noch schwer von der Radtour? Ist der Nacken verspannt vom Bürojob? Oder stecken mir noch die Liegestütze der Stanislawski-Übung in den Trizeps? Es kann jeden Tag etwas anderes sein.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dann massiere/dehne/bewege ich die mehr oder weniger betroffenen Körperteile und mache dabei unentwegt Geräusche, um emotionalen Stress abzubauen und meine Stimme zu trainieren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wenn ich mit dem ganzen Körper durch bin, beginne ich eine einfache Zazen-Meditation. Ich atme zweimal tief durch, mache Kreise mit dem Oberkörper, die immer enger werden, bis ich mein Zentrum gefunden habe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ich konzentriere mich auf den Atem und zähle nach Belieben, aber maximal bis zehn. Ich möchte eins werden mit der aktuellen Zahl, nichts anderes existiert.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wenn die Meditation nicht funktioniert, geht es zurück zu 3.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nach der Meditation geht es zu einer Sinneserinnerung. Ich erinnere mich möglichst lebhaft an ein sinnliches Erlebnis, zum Beispiel das Zubereiten und Genießen von Tee.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Authentizität&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Mensch ist gekennzeichnet durch seine Vergangenheit, seine momentane psychische Befindlichkeit, seine Körperlichkeit und sein aktuelles Bedürfnis und Ziel. Für eine Rolle gilt es, diese Punkte stimmig darzustellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Methoden dafür sind&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Informationsbeschaffung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;eigene Erfahrungen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erfahrung sammeln, Handlung selbst machen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erfahrungen jenseits des Machbaren, Erlebten (z.B. Teufel) lassen sich nur indirekt angehen durch Objektarbeit.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sinneserinnerung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wahrnehmungen werden dann leichter gespeichert, wenn sie eine emotionale Bedeutung haben. Deshalb sind die meisten Sinneserinnerungen emotional geladen. Ziel der Übung Sinneserinnerung ist es, den Gegenstand wieder zum Leben zu erwecken, als geschähe es in diesem Moment erneut. Beim Austesten am realen Objekt sollte man auf Details achten und den Gegenstand in eine neue Perspektive befördern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Übung zur Sinneswahrnehmung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit verbundenen Augen den Raum erforschen, sich an die Sinneseindrücke erinnern. Besonders interessant ist der Riechsinn, der wenig gebraucht wird aber eine starke emotionale Bedeutung hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bewusst und mit allen Sinnen durchs Leben gehen, Geruch, Temperatur und Geräusche aufsaugen, Früchte untersuchen, Augen schließen und nur hören.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entspannungsübungen, Zazen praktizieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Warmes Getränk bewusst zubereiten und genießen für Sinneserinnerung am Anfang der nächsten Lektion&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;[1] Peter Borkenau, Anette Liebler, &lt;a href=&#34;http://psycnet.apa.org/index.cfm?fa=buy.optionToBuy&amp;amp;id=1992-27231-001&amp;amp;CFID=7155824&amp;amp;CFTOKEN=78300273&#34;&gt;Trait inferences: Sources of validity at zero acquaintance&lt;/a&gt;, Journal of Personality and Social Psychology. Vol 62(4), Apr 1992, pp. 645-657.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rollenprofil Joseph Surface</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2007/02/rollenprofil-joseph-surface/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Feb 2007 00:40:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2007/02/rollenprofil-joseph-surface/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich spiele in unserem diesjährigen Theaterstück (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/The_School_for_Scandal&#34;&gt;Die Lästerschule&lt;/a&gt; von Richard Brinsley Sheridan) die Rolle des Joseph Surface. Er ist der negative Held des Stückes, intrigant und heuchlerisch. Es ist ohne Zweifel die spannendste Rolle des Stücks, diese Doppelbödigkeit umzusetzen bedeutet eine schauspielerische Herausforderung. Ich möchte mich diesem Charakter ein wenig nähern, der primär als Gegenspieler zum netten Charles konzipiert wurde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verhältnis zu anderen Charakteren&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td width=&#34;&amp;quot;150&amp;quot;&#34; valign=&#34;&amp;quot;top&#34;&gt;
      Charles Surface
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Gegenspieler von Joseph. Joseph mag ihn nicht, weil die von ihm aus finanziellen Gründen verehrte Maria Charles lieber mag. Ist aber kein persönliches Gefühl, einfach ein Hindernis bei seinen Plänen, das es zu überwinden gilt.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;&amp;quot;top&#34;&gt;
      Lady Sneerwell
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Komplizin im Komplotte-Schmieden. Gemeinsame Interessen und ähnlich zweifelhafte Methoden vereinen die beiden. Er schmeichelt ihr, um sie bei Laune zu halten. Am Ende ist sie ihm zuwider, nur die gemeinsame missliche Lage zwingt ihn zur weiteren Kooperation.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;&amp;quot;top&#34;&gt;
      Sir Peter Teazle
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Vormund, auch von Maria, deshalb wichtiger Mann, bei dem es einen guten Eindruck zu hinterlassen gilt.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;&amp;quot;top&#34;&gt;
      Lady Teazle
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Er will sie verführen, weil ihn das reizt. Vorgeblich, um sie besser zu kontrollieren, aber ein wenig Gefühl ist da wohl doch im Spiel. Sicherlich reizt ihn auch die Gefahr dieser Situation.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;&amp;quot;top&#34;&gt;
      Maria
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Angestrebte Geldheirat. Deshalb versucht er sie zu beeindrucken und schleimt, wo es geht.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td valign=&#34;&amp;quot;top&#34;&gt;
      Sir Oliver
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Er trifft ihn als mittellosen und um Geld bittenden Mr. Stanley. Diesem bedeutet er höflich, aber bestimmt, dass es nichts zu holen gibt. Somit arrogante Einstellung gegenüber diesem.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Zusammenfassend lässt sich eine typische Radfahrer-Mentalität ausmachen, nach oben buckeln und nach unten treten. Für ihn existieren nur zwei Klassen von Menschen, die ihm Nützlichen und den Rest, um den man sich nicht weiter zu kümmern braucht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Charakter&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durch die vielfältigen Intrigen muss er auch recht geistesgegenwärtig sein, um blitzschnell umschalten zu können. Insofern paart sich Intelligenz mit Machstreben und Opportunismus. Für ihn ist das Leben ein gefährliches Spiel mit hohem Einsatz, bei dem er meistens gewinnt. Die beiden Pole sind das Geschliffene, gesellschaftlich Geschickte auf der einen Seite, und das Raubtierhafte, Egoistische, Intrigante auf der anderen Seite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vorbilder&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich denke vor allem an Franz Moor in Schiller&amp;#8217;s &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_R%C3%A4uber&#34;&gt;Die Räuber&lt;/a&gt;. Im Dresdner Schauspielhaus erlebte ich eine Aufführung, bei der in einem Vorspiel der dämonische Charakter von Franz Moor gezeigt wurde. Er verwandelte sich, hinkte, krümmte sich zusammen zu einer missgestalteten, arglistigen Erscheinung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ebenso denke ich natürlich an die Dresdner Inszenierung des Romans Mephisto, welcher an das Leben von Gustav Gründgens angelehnt ist. Und dieser ist ja durch die Mephistopheles-Rolle im Faust berühmt geworden. Ich sehe den Dresdner Darsteller noch vor mir, wie er einem tumben Nazi, welcher den Schüler spielt, als Mephisto umtanzt und an die Wand spielt. Diese schneidende Stimme, die schnellen, präzisen Bewegungen, diese Präsenz &amp;#8211; so stellt man sich das personifizierte Böse vor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Abschiedslesung, Stand der Dinge</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/05/abschiedslesung-stand-der-dinge/</link>
      <pubDate>Sun, 22 May 2005 20:20:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/05/abschiedslesung-stand-der-dinge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute hatte ich mit Mario das erste Arbeitstreffen zur Abschiedslesung von &lt;em&gt;Novecento&lt;/em&gt;. Wir haben das Buch durchgearbeitet und überlegt, wer welche Abschnitte liest. Das ist wirklich Arbeit, da man viele Entscheidungen treffen muss und die Lesung quasi schon vor dem inneren Auge vorweggenommen wird. Das hat dann auch so an die drei Stunden gedauert, wobei wir auch zwischendurch ein paar Pausen gemacht haben. Aber wir sind bis zum Ende gekommen. Die weiteren Fragen (wie werden einzelne Szenen am besten umgesetzt oder gar schauspielerisch inszeniert) werden wir beim nächsten Treffen klären.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der &lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt; steht leider noch nicht fest, es gab da Kommunikationsprobleme mit den verantwortlichen Leuten. Am Montag wird sich das Ganze hoffentlich klären. Meine Präferenz liegt auf dem 15.&amp;#160;Juni &amp;#8211; alternativ nannte ich den 07.&amp;#160;Juni. Hoffentlich klappt das noch&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An &lt;strong&gt;Requisiten&lt;/strong&gt; werde ich die folgenden Sachen brauchen, falls ihr was habt, meldet euch bitte:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Musik: kurzes, jazziges Trompetenstück oder jemand, der das halt macht&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Goldzahn-Attrappe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Musik: Dixieland-Musik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uniform eines Schiffsmusikers&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dynamit-Kiste&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rechter Arm (von Schaufenster-Puppe)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sound: Unwetter, Orkan, tosendes Meer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kamelhaar-Mantel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hut&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>