<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Museum on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/museum/index.xml</link>
    <description>Recent content in Museum on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/museum/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Juanita</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-08-07-juanita/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Aug 2013 01:18:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-08-07-juanita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im letzten Raum traf ich sie &amp;#8211; Juanita. Sie war jung und wunderschön. Ihr Vater stammte aus Panama und ihre Mutter aus Puno, einer Stadt am Titikaka-See. Sie sagte nichts, kauerte im Raum, den Blick stur geradeaus gerichtet. Sie hatte große Zähne und volle Lippen. Und sie war Bergsteigerin. Ihre letzte Tour war von Cuzco auf einen 6000er nördlich von Arequipa, sie brauchte mehrere Monate dafür. Und dann wurde sie umgebracht, als Opfer für die Götter, welche die Inka in den Bergen sahen. Juanita ist jetzt die Hauptattraktion in einem Museum in Arequipa, man nennt sie die Eisprinzessin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Zufall wollte es, dass kurz nach dem Tod von Juanita eine Eiskappe ihre sterblichen Ueberreste konservierte. Und ein weiterer Zufall ließ 1995 einen Vulkan ausbrechen, der diese Eiskappe wegschmolz und einem Team von Archäologen den spektakulären Fund ermöglichte. Man hat ein gutes Dutzend dieser geopferten Kinder gefunden, aber keines ist besser erhalten als Juanita. Das Gesicht hat durch Sonneneinstrahlung gelitten, aber die Forscher konnten ihre DNA analysieren, fanden Mateblätter und Maisbier in ihrem Magen, konnten Krankheiten in ihrer Kindheit ausschließen, stießen auf eine Schädelfraktur, welche wohl der letzte Moment ihres 14-jährigen, todgeweihten Lebens war. Doch es war auch eine Ehre und die Wiedergeburt war ihr sicher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine spannende Begegnung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rietbergregensonntagnachmittag</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-10-18-rietbergregensonntagnachmittag/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Oct 2010 22:05:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-10-18-rietbergregensonntagnachmittag/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Was macht der kultivierte Stadtzürcher an einem regnerisch-kalten Sonntagnachmittag? Er setzt sich ins Tram Nummer Sieben und fährt in den Süden der Stadt, vorbei am Bahnhof Enge zum &lt;a href=&#34;http://www.stadt-zuerich.ch/kultur/de/index/institutionen/museum_rietberg.html&#34;&gt;Museum Rietberg&lt;/a&gt;. Am höchsten Punkt einer beschaulichen Parkanlage mit alten Villen befindet sich der Museumsneubau. Oberirdisch ist nur der Empfangsbereich und das Museumsgeschäft in einem quaderförmigen Glasgebäude mit markanter Musterung, Smaragd genannt. Die Ausstellungen verbergen sich in zwei Untergeschossen, welche den Oberbau flächenmäßig weit übertreffen. Wie in ein Höhlensystem dringt man immer tiefer ins Innere der Erde vor und sieht Exponate außereuropäischer Kulturen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5094501514/&#34; title=&#34;Rietberg-Regenschirme by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4110/5094501514_1d2be0a6b1.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;329&#34; alt=&#34;Rietberg-Regenschirme&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Regenschirme waren die einzigen Farbtupfer an diesem regnerischen Sonntagnachmittag.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mein Ziel war die Bhutan-Ausstellung mit zahlreichen buddhistischen Figuren und Wandteppichen. Die meisten Sachen sind Leihgaben aus Tempeln, zwei Mönche zelebrieren zweimal täglich ein Verehrungsritual. Sie sitzen da und murmeln unverständliche Gebetsverse. Es herrscht eine feierliche Stimmung, ich stehe da, versuche einen Blick auf die Protagonisten zu erhaschen, und habe keinen Schimmer, was das alles bedeutet. Auch bei den Ausstellungsgegenständen fällt es mir schwer, mich in diesen völlig fremden Kosmos hineinzuversetzen. Eine Figur mit vier Gesichtern, ein mit Blut gefüllter Totenschädel, Ritualdolche &amp;ndash; irgendwie spannend aber eine völlig andere Welt. Nach zwei Stunden habe ich Gewissheit, ich habe keine Ahnung von Buddhismus. Meditation und Erleuchtung sind nicht alles, Hesse hat mit &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Siddhartha_%28Hesse%29&#34;&gt;Siddharta&lt;/a&gt; auch nur an der Oberfläche gekratzt. Gelobt sei das Christentum mit dem letzten Abendmal, dem Kreuz und der Auferstehung, da verstehe ich wenigstens, worum es geht und kann mich auf die ästhetischen Aspekte der Kunstwerke konzentrieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich kehre zurück an die Oberfläche, bewundere erneut die streng-geometrische Musterung des Glasbaus. Ein kurzer Ausflug in die Tiefen anderer Kulturen, der Hang spült mich zurück in den grauen Zürcher Alltag, ich sprinte zur Haltestelle, will schließlich keine Zeit verlieren an diesem entspannten Sonntag.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reisenotizen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-09-27-reisenotizen/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Sep 2009 22:09:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-09-27-reisenotizen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Architektur und Kunst in Bilbao&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Städte, immer wieder Städte. Klein und verträumt, groß und laut, modern und künstlerisch, es gibt viele Kombinationen und Nordspanien hat zweifellos einige schöne Städte zu bieten. Die Millionenmetropolen Madrid und Barcelona liegen weiter südlich, hier oben ist &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Bilbao&#34;&gt;Bilbao&lt;/a&gt; die größte Stadt und wegen des entsprechenden Angebots an Flügen auch Start- und Zielort unserer Rundreise. Bekannt ist die ehemals triste Industriestadt vor allem wegen des &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Museo_Guggenheim_Bilbao&#34;&gt;Guggenheim-Museums&lt;/a&gt;, welches 1997 erbaut wurde.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 590px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3969896744/&#34; title=&#34;Museo Guggenheim Bilbao by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3424/3969896744_0054566b0e_o.jpg&#34; width=&#34;580&#34; height=&#34;388&#34; alt=&#34;Museo Guggenheim Bilbao&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Museo Guggenheim Bilbao&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Es ist ein Meisterwerk moderner Architektur. Es gibt keine geraden Linien an diesem Gebäude, ein paar Schritte weiter offenbart sich eine völlig neue Perspektive. Und auch innen hat das Museum einiges zu bieten. Im Erdgeschoss warten Video- und Rauminstallationen auf die Besucher. Von Richard Serra stammen riesige geometrische Gebilde aus Stahl, in die man hineingehen konnte. Die Wände neigten sich in verschiedene Richtungen beim Fortschreiten zum Mittelpunkt oder Ausgang. Nun gut, so richtig umgehauen hat mich das alles nicht. Wesentlich spannender waren die Bilder aus dem frühen 20. Jahrhundert, eins von Marc Chagall hing dort, ein paar kleine Picassos und &amp;#8212; mein persönlicher Favorit &amp;#8212; &lt;em&gt;Die gelbe Kuh&lt;/em&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Franz_Marc&#34;&gt;Franz Marc&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El Bierzo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allen, die abseits der ausgetretenen Pfade eine schöne Wanderungen erleben möchten, sei diese Gegend wärmstens empfohlen. Sie liegt nordwestlich von Leon am Rand der gleichnamigen Provinz. Wir wählten uns das Städtchen &lt;em&gt;Vega de Espinareda&lt;/em&gt; als Basis. Im örtlichen Tourismusbüro erhielten wir neben Hoteltipps auch drei selbstgemachte Wanderkarten für Touren in der Umgebung. Mit diesen Schatzkarten machten wir uns dann auch auf den Weg.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 590px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3972662056/&#34; title=&#34;Burbia by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2674/3972662056_ab66d47bda_o.jpg&#34; width=&#34;580&#34; height=&#34;388&#34; alt=&#34;Burbia&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Baufälliges Haus in Burbia&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die längste Tour begann im beschaulichen Dorf Burbia. Wir parkten unser Auto im Dorf und zogen mit der Schatzkarte los. Noch im Dorf gesellten sich zwei kleine Hunde zu uns, die uns fast auf der gesamten Wanderung begleiten sollten. Unser Ziel waren die Seen auf einer Hochebene und gelegentlich gab es sogar Wegweiser dahin. Aber mit Schweizerischen Verhältnissen war die Ausschilderung keineswegs zu vergleichen, gelegentlich musste man mit gesundem Menschenverstand entscheiden. Die Faustregel ist, lieber nicht abbiegen. Denn die meisten Irrtümer beim Wandern entstehen durch zu zeitiges Abbiegen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 590px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3972699760/&#34; title=&#34;Wegweiser by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2584/3972699760_53bac918e4_o.jpg&#34; width=&#34;580&#34; height=&#34;388&#34; alt=&#34;Wegweiser&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Wegweiser&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die zweite von uns in Angriff genommene Wanderung begann am Pass &lt;em&gt;Puerto des Ancares&lt;/em&gt; auf 1648&amp;thinsp;m. Die Wolken zogen von Norden direkt über den Pass, wir hatten aber Glück mit dem Wetter, es regnete nicht. Gegen Ende der Wanderung zog es aber immer mehr zu und so ganz ohne Fernsicht macht das Wandern dann halt doch wenig Spaß.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 590px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3972721540/&#34; title=&#34;Unter den Wolken by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2533/3972721540_0695559f0f_o.jpg&#34; width=&#34;580&#34; height=&#34;388&#34; alt=&#34;Unter den Wolken&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Wandern im Nebel&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Picos de Europa&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber unser eigentliches Wanderziel war der Nationalpark Picos de Europa gewesen, dafür hatten wir sogar einen Wanderführer mit 50 Routen. Unsere kühne Fahrt aus dem verregneten Galizien zum Nationalpark wurde mit wunderschönem Wanderwetter belohnt. Schon vom Zeltplatz aus bot sich uns ein erhebender Anblick, der mein Bergsteigerherz höher schlagen ließ.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 590px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3972737852/&#34; title=&#34;Zentralmassiv der Picos am Morgen by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2504/3972737852_53aa93073e_o.jpg&#34; width=&#34;580&#34; height=&#34;388&#34; alt=&#34;Zentralmassiv der Picos am Morgen&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Zentralmassiv der Picos am Morgen&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die drei Tageswanderungen in den Picos erfüllten alle unsere Erwartungen, sie waren abwechslungsreich, anstrengend, und hatten sogar teilweise alpinen Charakter. Unser höchster Punkt war eine Schutzhütte auf ungefähr 2300&amp;thinsp;m. Auf dem Rückweg zur Seilbahn verstellten uns Bergziegen den Weg.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 590px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3972752244/&#34; title=&#34;Bergszenerie mit Ziegen by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2592/3972752244_15553f59d7_o.jpg&#34; width=&#34;580&#34; height=&#34;388&#34; alt=&#34;Bergszenerie mit Ziegen&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Bergszenerie mit Ziegen&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>