<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Leben on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/leben/index.xml</link>
    <description>Recent content in Leben on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/leben/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Anton Pawlowitsch Tschechow (Čechov)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-12-31-anton-tschechow-cechov/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2011 19:33:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-12-31-anton-tschechow-cechov/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Für die aktuelle &lt;a href=&#34;http://www.dramateure.ch&#34;&gt;dramateure&lt;/a&gt;-Theaterproduktion &lt;em&gt;Onkel Wanja&lt;/em&gt; möchte ich mehr über den Autor &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Anton_Pawlowitsch_Tschechow&#34;&gt;Anton Tschechow&lt;/a&gt; erfahren. Es ist ein naheliegender Schritt zum Verständnis des Textes. Und es ist auch der große Vorteil des Literaturtheaters, dass es einen großen Reichtum an vorhandenem Material gibt, den man studieren kann. Dieses Material ist Teil des Eisberges, den man als Regisseur oder Schauspieler aufbaut. Am Ende wird nur ein kleiner Teil oben schwimmen, aber ohne den großen unsichtbaren Anteil könnte dieser kleine sichtbare Anteil nicht schwimmen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 339px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/95/Chekhov_1903_ArM.jpg/329px-Chekhov_1903_ArM.jpg&#34; alt=&#34;Anton Tschechow&#34; width=&#34;329&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Anton Tschechow, Fotografie um 1903, Wikimedia Commons&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kurzbiografie in eigenen Worten&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Geboren wurde ich 1860 in Taganrog. 1879 beendete ich das Gymnasium in Taganrog. 1884 beendete ich das Studium an der Medizinischen Fakultät Moskau. 1888 bekam ich den Puschkinpreis. 1890 unternahm ich eine Reise nach Sachalin durch Sibirien und zurück übers Meer. 1891 unternahm ich eine Tournee durch Europa, wo ich sehr guten Wein getrunken und Austern gegessen habe &amp;hellip; Zu schreiben bekann ich 1879 in der &amp;#8220;Strekoza&amp;#8221; &amp;hellip; Ich habe auch im dramatischen Fach gesündigt, wenn auch mit Maßen &amp;hellip; In die Mysterien der Liebe eingeweiht wurde ich, als ich 13 Jahre alt war. Mit meinen Kollegen &amp;mdash; Medizinern wie Literaten &amp;mdash; pflege ich ausgezeichnete Beziehungen. Junggeselle.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Diese lapidare Biografie schrieb Tschechow 1892. Was fehlt, ist seine Erkrankung an Tuberkulose, einer damals unheilbaren Lungenkrankheit. Seit 1884 litt er daran und sollte 1904 daran sterben. Aber in seiner typischen Zurückhaltung wollte er andere Menschen nichts davon wissen lassen, vielleicht wollte er es sich selbst auch nicht eingestehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kindheit und Jugend in Taganrog&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die ersten 19 Jahre seines Lebens verbrachte Tschechow in der ukrainischen Hafenstadt &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Taganrog&#34;&gt;Taganrog&lt;/a&gt; am Schwarzen Meer. Sein Vater betrieb einen Krämerladen, in dem alle Kinder aushelfen mussten. Die Familie lebte in bitterster Armut und Tschechow war schon früh mit illustren Kunden im Laden konfrontiert, im dem abends auch Wodka ausgeschenkt wurde. Tschechow wollte ein Gegenbild zu seinem despotischen Vater sein, unter dem alle Familienmitglieder sehr litten.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich bitte Dich, Dich daran zu erinnern, dass Despotismus und Lüge die Jugend Deiner Mutter zugrundegerichtet haben. Despotismus und Lüge haben unsere Kindheit dermaßen vergällt, dass einem schlecht wird und man Angst hat, sich daran zu erinnern. Erinnere Dich an das Entsetzen und den Ekel, die wir empfanden, wenn Vater damals beim Essen einen Aufstand machte wegen einer versalzenen Suppe oder Mutter eine dumme Kuh nannte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Schon früh entdeckte Tschechow sein Interesse fürs Theater. Er hatte ohnehin einen Hang zur Maskierung und ließ selten sein Innerstes nach außen durchscheinen. Es war vermutlich seine Art, mit einer ihm feindlich gesinnten Umgebung fertig zu werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als er 17 Jahre alt war, floh der überschuldete Vater mit fast der ganzen Familie nach Moskau, Anton blieb allein zurück. Er gab Nachhilfe und beendete die Schule. Er schickte sogar Geld an seine Familie in Moskau, die dort in bitterer Armut lebte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Medizinstudium und schriftstellerische Anfänge&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit 19 begann er das Medizinstudium in Moskau. Gleichzeitig begann er, humoristische Geschichten für mehrere Zeitschriften zu schreiben, um Geld für die Familie zu verdienen. Obwohl er sich später von diesen Erstlingswerken distanzierte, konnte er so seinen meisterhaften Stil entwickeln. Oft waren ihm 100 Zeilen als Obergrenze gesetzt, was er als lähmendes Limit beim Schreiben empfand. Er musste alles Überflüssige streichen und lernte, das Wesen einer Person mit wenigen präzisen Charakterzügen plastisch darzustellen. Für Tschechow ist Literatur Arbeit, deren Ziel das Straffen, Kondensieren und letztendlich die größtmögliche Einfachheit.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Kunst zu beschreiben besteht in der Kunst zu kürzen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ganz anders verhielt es sich mit seiner Tätigkeit als Arzt. Ursprünglich studierte er Medizin auf den Wunsch seiner Eltern und das klare Ziel war das Geldverdienen und der Unterhalt der Familie. Jedoch arbeitete er oft ehrenamtlich auf dem Land, die meisten seiner Patienten waren arme Bauern, die ihm nichts bezahlen konnten. Aber selbst später, als ihm geraten wurde, die Medizin zugunsten des Schreibens aufzugeben, hielt er daran fest, er brauchte den Ausgleich und antwortete seinem Verleger:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sie raten mir, nicht zwei Hasen nachzujagen und nicht mehr an die praktische Medizin zu denken. Ich weiß nicht, warum ich zwei Hasen nachjagen sollte &amp;hellip; ich habe ein besseres und zufriedeneres Gefühl, wenn ich mir vor Augen halte, dass ich zwei Berufe habe, nicht nur einen &amp;hellip; Die Medizin ist meine gesetzliche Ehefrau, die Literatur meine Geliebte. Wenn mir die eine auf die Nerven geht, nächtige ich bei der andern. Das ist meinetwegen unanständig, aber dafür nicht langweilig. Und darum verlieren auch beide nicht durch meinen Treuebruch. Hätte ich nicht meine Medizin, so würde ich in meinen Mußestunden meine überflüssigen Gedanken wohl kaum der Literatur widmen. Ich habe keine Disziplin.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Eine Episode aus seiner Tätigkeit als Arzt ist noch bedeutend, kommt sie doch in &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221; vor. Im Jahr 1885 brach eine Typhus-Epedimie aus, er behandelte die Mutter und drei Schwestern eines befreundeten Malers. Zwei seiner Patienten starben. Astrow, die Rolle mit der größten Nähe zu Tschechow, berichtet dann auch davon, wie ihm ein Patient wegstarb und sein Gewissen zur falschen Zeit erwacht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erste Erfolge&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Charakteristischerweise hielt Tschechow sehr wenig von seinen literarischen Werken, obwohl er immer wieder Zuspruch von Verlegern und auch namhaften Schriftstellern wie &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Dmitri_Wassiljewitsch_Grigorowitsch&#34;&gt;Dmitri Wassiljewitsch Grigorowitsch&lt;/a&gt; erhielt. Der Zuspruch von Grigorowitsch stellte dennoch einen Wendepunkt in Tschechows Leben dar, er reduzierte fortan die Auftragsarbeiten und schrieb Werke, die seinen hohen Ansprüchen gerecht werden sollten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 477px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e9/Chekhov_1898_by_Osip_Braz.jpg/467px-Chekhov_1898_by_Osip_Braz.jpg&#34; width=&#34;467px&#34; height=&#34;599px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Anton Tschechow 1898, Osip Braz, Wikimedia Commons&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In den späten 1880er Jahren entstanden seine ersten Dramen, Platonov und Ivanov. Platonov war der Prototyp des lišnij čevolek (überflüssiger Mensch) und verkörpert die seelische Abstumpfung und Lethargie der russischen Intelligenz. Nach Tschechows Weltbild können nur Arbeit und nützliche Tätigkeiten die Leute aus ihrer Apathie reißen. Dies wird auch in &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221; deutlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seine Werke haben keine politische Richtung, er verhält sich als Autor neutral und lässt seine Charaktere selbst sprechen und mit ihrem Schicksal hadern. Dies wurde von den Literaturkritikern bestraft, die ihm Tendenzlosigkeit vorwarfen. Auch das Theaterpublikum hatte anfangs wenig Verständnis für diesen damals völlig ungewohnten Stil. Zudem passte die damalige Art der theatralen Darstellung nicht zu seinen Werken. Die Stücke wurden wenig geprobt und mit großen Gesten in schauspielerirscher Eigenregie aufgeführt. Tschechows Werke verlangten einen ganz neuen Stil, den erst das &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Tschechow-K%C3%BCnstlertheater_Moskau&#34;&gt;Moskauer Kunsttheater&lt;/a&gt; um &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Konstantin_Sergejewitsch_Stanislawski&#34;&gt;Konstantin Stanislawski&lt;/a&gt; nach einiger Zeit finden sollte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schaffenskrise und Rückzug aufs Land&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach dem Tod seines Bruders Nikolaj im Jahr 1889 erlebt Tschechow eine Schaffenskrise. Er entschließt sich dann jedoch zu einer Reise zur Gefängnisinsel Sachalin weit im Osten Russlands. Dort wirkt er als Arzt, um das Leid der Häftlinge zu lindern. Tief bewegt kehrt er zurück und verfasst Berichte, um die Öffentlichkeit auf die Missstände aufmerksam zu machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Landleben war Tschechow sehr vertraut, 1892 erwarb er das Landgut Melichovo südlich von Moskau und holte seine Familie dahin. Neben der erhofften Entspannung stellten sich jedoch nach einiger Zeit Langeweile und Überdruss ein. Auch diese Erfahrung hat &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221; geprägt, aus Sicht des Professors lässt es sich auf dem Land einfach nicht aushalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dramatisches Schaffen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ab den 1890er Jahren entstanden seine dramatischen Hauptwerke, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_M%C3%B6we&#34;&gt;Die Möwe&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Onkel_Wanja&#34;&gt;Onkel Wanja&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Drei_Schwestern_(Drama)&#34;&gt;Drei Schwestern&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Der_Kirschgarten&#34;&gt;Der Kirschgarten&lt;/a&gt;. Mit diesen Stücken revolutionierte Tschechow das Theater. Entsprechend kontrovers waren anfangs die Reaktionen des Publikums und der Kritiker. Tschechow selbst war ein unerbittlicher Kritiker der Inszenierungen und der schauspielerischen Interpretationen. Es gab zu seinen Lebzeiten keine Inszenierung, die er vorbehaltlos gutgehießen hätte.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sie sagen, man hätte in meinen Stücken geweint &amp;hellip; Und nicht nur Sie &amp;hellip; Aber ich habe sie doch nicht darum geschrieben, damit &amp;hellip; so etwas Weinerliches daraus wird. Ich habe etwas anderes gewollt &amp;hellip; Ich wollte den Menschen nur ehrlich sagen: &amp;#8220;Schaut euch an, schaut, wie schlecht und langweilig ihr lebt &amp;hellip;!&amp;#8221; Die Hauptsache ist, dass die Menschen das begreifen, und wenn sie das begriffen haben, werden sie sich unbedingt ein anderes, besseres Leben einrichten &amp;hellip; Ich sehe es nicht, aber ich weiß, es wird anders sein &amp;hellip; Und solange es das nicht gibt, werde ich den Menschen wieder und wieder sagen: &amp;#8220;Begreift doch, wie schlecht und langweilig ihr lebt!&amp;#8221; Was gibt es da zu weinen?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Durch seine Tuberkulose zunehmend geschwächt, verbrachte er seine letzten Winter im warmen Jalta auf der Krim. Er lernt die Schauspielerin Olga Knipper kennen und heiratet sie 1901. Es ist eine Fernbeziehung, da er ihr die Tourneen nicht verwehren will. Im Jahr 1904 stirbt Tschechow im deutschen Kurort Badenweiler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: Anton Čechov, mit Selbstzeugnissen und Bilddokumenten, dargestellt von Elsbeth Wolffheim, 9. Auflage Dezember 2009&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arbeitsnotizen zu England um 1800</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-01-04-arbeitsnotizen-zu-england-um-1800/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2009 02:12:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-01-04-arbeitsnotizen-zu-england-um-1800/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Um unser Theaterstück &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; besser zu verstehen, möchte ich mich noch ein wenig mit der politischen, wirtschaftlichen und kulturellen Situation Englands in der frühen Zeitebene (&lt;sup&gt;1809&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;) beschäftigen. Die Gegenwart, welche als zweite Zeitebene auftaucht, ist intuitiv zugänglich und dient auch mehr der Illustration der Geschehnisse vor 200 Jahren. Um nicht in der Flut des Materials unterzugehen, seien hier ein paar Leitfragen formuliert.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Welche politische Situation herrschte damals vor?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Welchen Klassen gehören die Protagonisten an?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wovon lebten sie (wirtschaftliche Basis)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Was geschah in der Wissenschaft zu jener Zeit?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Welchen Einfluss hatten die im Stück zitierten Schriftsteller?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;1809 war Napoleon auf dem Gipfel seiner Macht. Er hatte zuvor durch militärische Siege alle wichtigen Königreiche Europas geschlagen und ihnen seine Bedingungen diktiert. Nur England war durch die Insellage ungeschoren davongekommen. Napoleon rief die &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Kontinentalsperre&#34;&gt;Kontinentalsperre&lt;/a&gt; aus, im französischen Einflussbereich war aller Handel mit England verboten. Zudem drohte eine Invasion der bis dato ungeschlagenen französischen Armee. England war also auf sich gestellt und schaffte es, dem übermächtigen Feind zu trotzen. Es war dann auch der Ausstieg Russlands aus der Kontinentalsperre, der die Beziehungen zwischen Frankreich und Russland abkühlte und zum Russlandfeldzug Napoleons 1812 führte, der Beginn seines Niedergangs. England ging aus dieser schwierigen Zeit als Sieger hervor und sollte innerhalb von 50 Jahren zur globalen Hegemonialmacht aufsteigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Theaterstück spielen die unmittelbaren politischen Ereignisse keine Rolle, da es auf einem abgelegenen Landsitz spielt. Jedoch ist der Widerwille gegen die französische Vorherrschaft an einigen Stellen spürbar, bezieht sich dann aber auf die Wissenschaft.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;HANNAH: &amp;#8220;Das Testament des Verrückten dient als eine Warnung gegen die französische Mode&amp;#8230; denn eine französisierte Mathematik hat ihn in die melancholische Gewissheit einer Welt ohne Licht und Leben versetzt&amp;#8230; die wie ein hölzerner Ofen ist, der sich selbst verzehren muss, bis Asche und Ofen wie eins sind, und die Wärme aus der Welt verschwunden ist.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Das Klassenbewusstsein war in England recht stark entwickelt, wenngleich die Klassen nicht mit Kasten zu vergleichen waren. Der Adelstitel wurde nur auf den ältesten Sohn vererbt, alle anderen Kinder gehörten rechtlich gesehen zum Bürgertum. Die im Stück vorkommenden Crooms gehören zum obersten Adel. Der Reichtum dieser obersten Schicht begründete sich auf Landbesitz und den damit verbundenen Einnahmen durch Ackerbau und Viehzucht. Aufgrund der nach Einfluss strebenden Fabrik- oder Firmenbesitzer (Großbürgertum) herrschte ein ständiger Wettbewerb um die Zugehörigkeit zur Aristokratie, Auf- und Abstieg waren gängig, wenn auch selten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neben den adeligen Crooms gehören die restlichen Protagonisten dem Bürgertum an. Septimus Hodge genoss eine wissenschaftliche Ausbildung, stammt also wahrscheinlich aus einem begüterten, bürgerlichen Elternhaus. Dann scheint er seine Zeit als Salonlöwe in London gehabt zu haben, welche er aber wohl aus finanziellen Gründen (Enterbung?) zugunsten einer Anstellung als Hauslehrer aufgab. Thomasina hat als Tochter keinen Anspruch auf den Adelstitel, dieser steht ihrem Bruder Augustus zu. Die Chaters sind wohl auch dem Bürgertum zuzuordnen, genau so wie der Landschaftsarchitekt Noakes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Wissenschaft in England war zu dieser Zeit praktisch orientiert, man überließ anderen die Mathematik und abstrakten Wissenschaften. Die wesentlichen Anstöße zur Thermodynamik, welche das Theoriegebäude Newtons zum Wanken bringen sollten, stammten von Franzosen. Im Stück ist es Thomasina, die das vorausahnt, ihr Tutor Septimus kann ihr da nicht folgen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Dichter &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/William_Wordsworth&#34;&gt;William Wordsworth&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Samuel_Taylor_Coleridge&#34;&gt;Samuel Taylor Coleridge&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Robert_Southey&#34;&gt;Robert Southey&lt;/a&gt; werden von als Seendichter (Lake Poets) bezeichnet, da sie zeitweise gemeinsam im Seendistrikt des nordwestlichen Englands lebten. Insbesondere Wordsworth und Coleridge verband über einige Zeit eine enge Freundschaft, sie regten sich gegenseitig an und gaben gemeinsam einen Gedichtband (Lyrical Ballads, 1798) heraus, welcher die englische Romantik einläutete. Wordsworth entwickelte sich zum ehrwürdigen, klassischen, etwas selbstgefälligen alten Weisen, während Coleridge zwar genialer in seiner Dichtung, dafür aber sehr wechselhaft war, er verfiel dem Opium und wandelte sich später vom Dichter zum Philosophen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber nun zu &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/George_Gordon_Byron&#34;&gt;George Gordon Byron&lt;/a&gt;, genannt Lord Byron, dem eigentlichen Helden des Stückes, der den Übergang vom Rationalen zum Irrationalen trefflich verkörpert. Bereits seine Vorfahren hatten einen Hang zum dramatischen, intensiven Leben. Sein Großonkel William wurde &amp;#8220;der böse Lord&amp;#8221; genannt, er tötete einen Verwandten in einem improvisierten Duell in einer Wirtsstube und wurde des Totschlages für schuldig befunden. Sein Großvater John Byron führte ein abenteuerliches Leben zur See, später wurde er &amp;#8220;the Nautical Lover&amp;#8221; genannt, wegen seiner Liebschaften in jedem Hafen. Lord Byrons Vater Captain John Byron handelte sich durch seinen Lebensstil den Beinamen &amp;#8220;Mad Jack&amp;#8221; ein. Seine schottische Mutter Catherine Gordon of Gight war die zweite Frau des Vaters, sie brachte ebenfalls eine edle und hektische Erbmasse mit. Bei der Geburt von George Gordon Byron wurde sein Fuß verunstaltet, zeitlebens litt er an einem hinkenden Gang. Er war sehr empfindlich, wenn er wegen seines Ganges angesprochen wurde und entwickelte einen großen Ehrgeiz, um von dieser Behinderung abzulenken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eins seiner ersten erfolgreichen Werke war &amp;#8220;English Bards and Scotch Reviewers&amp;#8221; (1809), in dem er sich über die aufkommende romantische Bewegung lustig machte. Wie in &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; berichtet, verließ er England 1809 für seine Kavalierstour, die ihn durch die Teile Europas bringen sollte, welche noch nicht unter der Herrschaft Napoleons standen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thou shalt believe in Milton, Dryden, Pope;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thou shalt not set up Wordsworth, Coleridge, Southey &amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We learn from Horace, &amp;#8220;Homer sometimes sleeps&amp;#8221;;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We feel, without him, Wordsworth sometimes wakes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Das andere im Stück zitierte Werk &amp;#8220;Childe Harold&amp;#8217;s Pilgrimage&amp;#8221; erschien 1812 und ist eine autobiografische Reisebeschreibung. Mit diesem zweiten Werk wurde Byron richtig berühmt und genoss seinen Erfolg als Londoner Salonlöwe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quelle:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Will und Ariel Durant, &lt;em&gt;Kulturgeschichte der Menschheit, Band 18, Die Napoleonische Ära&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Harry Mulisch &amp;#8211; Die Prozedur</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-09-30-harry-mulisch-die-prozedur-2/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2005 20:09:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-09-30-harry-mulisch-die-prozedur-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch immer lese ich an diesem Buch, eigentlich wollte ich (das war so gegen Anfang September) bloß schnell diese beiden schmalen Büchlein &amp;#8211; von Christina ausgeliehen &amp;#8211; durchlesen, um mich dann wieder der &lt;em&gt;Entdeckung des Himmels&lt;/em&gt; zu widmen. Gestern habe ich wieder einige Seiten geschafft und war begeistert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mulisch beschäftigt sich mit der Erschaffung von Leben und tut das in mehreren Ebenen. Zum einen schreibt er am Anfang über das Schreiben an sich, über die Erschaffung von literarischem Leben also. Es folgt die krasse Beschreibung einer Geburt, ein Ausflug ins mittelalterliche Prag um der Erschaffung des &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Golem&#34;&gt;Golem&lt;/a&gt; durch Rabbi Löw beizuwohnen, momentan schreibt ein berühmter Forscher über die chemische Erzeugung einer sich selbst reproduzierbaren &amp;ldquo;Zelle&amp;rdquo;. Ich bin gebannt und werde hoffentlich bald fertig mit dem Buch.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elias Canetti &amp;#8212; Zitat</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-05-18-elias-canetti-zitat-2/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2005 15:22:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-05-18-elias-canetti-zitat-2/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dass andere an meinem Leben herumfingern werden, erfüllt mich mit Widerwillen. Unter ihren Händen wird es ein anderes Leben werden. Ich will es aber so haben, wie es wirklich war. Ein Mittel zu finden, sein Leben so zu verbergen, dass es nur für die sichtbar wird, die klug genug sind, es nicht zu entstellen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>