<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Impro Theater on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/impro-theater/index.xml</link>
    <description>Recent content in Impro Theater on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/impro-theater/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Fear Les Fanz vs. Improsant (Theatersport)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-11-18-theatersport/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2009 23:52:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-11-18-theatersport/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Man nehme&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;eine Bühne (Stuz&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; vom &lt;a href=&#34;http://www.vseth.ethz.ch&#34;&gt;VSETH&lt;/a&gt;),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zwei Kombattanten (fear les fanz und Improsant),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;einen Moderator und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Publikum.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dann alles gut durchmischen und fertig ist ein amüsanter Abend mit vielen kurzweiligen Theatersketchen. Impro-Theater entsteht im Augenblick, die Schauspieler werden auf die Bühne geworfen und müssen recht schnell was machen. Es wäre sinnlos, die Szenen zu rekapitulieren, ich kann mich nur noch an einzelne Höhepunkte erinnern. Ein wenig Wehmut kam auf in mir, gern hätte ich auf der Bühne gestanden und das Publikum beglückt. Es war schön, einige Leute meiner alten Impro-Truppe wiederzusehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Momentan improvisiere ich eher am Arbeitsplatz. Die Grundsätze sind ähnlich. Man weiß nie, was als Nächstes passiert und muss immer offen für plötzliche Wendungen sein. Außerdem ist eine ausgeprägte positive Haltung wichtig, um auch in schwierigen Situationen das beste Resultat zu erreichen. Das Publikum ist in diesem Fall der Kunde, nächste Woche haben wir unseren ersten &amp;#8220;Auftritt&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Impro-Konzept für Dienstag (25.11.)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-11-24-impro-konzept-fur-dienstag-2511/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2008 09:05:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-11-24-impro-konzept-fur-dienstag-2511/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Herumlaufen mit Musik, Stimmungen durch Musik (siehe Podcast unten)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ohrfeigen und Küsse&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teilnehmer gehen durch den Raum und begrüßen sich. Wann immer sich 2 Personen begegnen, müssen diese sich die Hände schütteln, sich umarmen und eine Ohrfeige verpassen. Die Reihenfolge ist dabei den Teilnehmern überlassen. Wichtig dabei ist es sich Zeit zu nehmen und im Laufe der Zeit eine Körperlichkeit zu finden. So entstehen zwangsläufig kleine Geschichten zwischen den beteiligten Personen. Teilnehmer sollen reflektieren, wie sie sich fühlen, wenn sie eine Ohrfeige bekommen, herausfinden auf welch unterschiedliche Art und Weise sich Hände schütteln lassen und wie sich Umarmungen unterschiedlicher Art anfühlen und wie sich dies in der jeweiligen Körperlichkeit bemerkbar macht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Klatschen im Kreis&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rhythmus, Anschauen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zurück, Ducken, nicht nur Nachbarn, Walzertakt mit Fuß&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stimme&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sprachübungen mit Vokalen und stimmlich anstrengenden Kombinationen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beleidigungen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2 Gruppen stehen sich gegenüber und verkörpern zwei verfeindete Gangs (Namen geben!). Aus der einen Gruppe tritt eine Person hervor, pflanzt sich vor der anderen Gruppe auf und beleidigt die Gang auf der anderen Seite: Ihr Warmduscher! Die gesamte Gang wiederholt die Beleidigung (entsetzt), bevor eine Person aus dieser Gang hervor tritt und die andere Gang&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;beleidigt usw.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wichtig ist dabei, dass aus vollem Herzen und mit voller Energie beleidigt wird. Im Anschluss an diese Übung muss der gesamte Raum kurz vor dem Explodieren stehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Immer weiter auseinander&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Monolog&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vorbereiteten Text oder Gedicht vortragen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feedback, Wahrnehmung für Stimme schärfen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Worauf achten? Sitz der Stimme, Tonlage, Variation, Betonung, Endungen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hörspiel&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Drei Leute an drei Ecken des Raumes, ein Erzähler, zwei Akteure&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stimme wichtig, kurze Geschichten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auf die Bühne&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bühnenmodus mit minimaler Intervention&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Stimm&amp;uuml;bungen sollten besser f&amp;uuml;r alle ausgedruckt werden, damit die gesprochenen Texte klar sind. Die &amp;Uuml;bung mit den Monologen stie&amp;szlig; auf ein geteiltes Echo, die Energie sackte ab, einige Leute machten auch nicht so richtig mit. Bei der Reihenfolge war noch wichtig, dass vor dem Spielen auf der B&amp;uuml;hne jeweils ein Energiespiel stattfinden sollte.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>