<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bilder on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/bilder/index.xml</link>
    <description>Recent content in Bilder on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/bilder/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Üetliberg</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/02/%C3%BCetliberg/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Feb 2010 23:32:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/02/%C3%BCetliberg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der unaussprechliche Name, zumindest am Anfang, für die Neuankömmlinge aus dem Norden, Doppelvokal wie beim &lt;em&gt;Grüezi&lt;/em&gt;, man erkennt die Deutschen sofort. In der Bahn sind vor allem Familien mit Schlitten, das Wetter traumhaft sonnig heiter, aber oben die Einsicht, es gibt keine Fernsicht, dabei wollten wir doch Landschaftsfotografie trainieren heute. Es ist dunstig, die Alpenriesen verbergen sich hinter einem weißen Schleier. Was bleibt, sind Nahaufnahmen und das obligatorische Foto der Tische von oben, heute mit schönen Schatten. Ich habe alles schwarz-weiß gemacht, die Farben sind ohnehin zu vernachlässigen und würden nur stören.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4360511726/&#34; title=&#34;Eiszapfen by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4024/4360511726_9791dbd861.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Eiszapfen&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Eiszapfen am Geländer des Aussichtsturmes&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4360511638/&#34; title=&#34;Sonnenfleck by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2749/4360511638_164f173435.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;340&#34; alt=&#34;Sonnenfleck&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Sonnenfleck mit runden Tischen&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie ich meine Bilder archiviere</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/08/wie-ich-meine-bilder-archiviere/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2009 20:45:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/08/wie-ich-meine-bilder-archiviere/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wenn du ein Hobbyfotograf mit digitaler Kamera bist, kennst du das Problem &amp;#8212; im Laufe der Zeit stapeln sich Hunderte Aufnahmen auf der Festplatte, der Überblick geht verloren und ein einziger Festplatten-Crash kann alle Arbeit zunichte machen. Bei mir ist jetzt nach vier Jahren mit geschätzten 10.000 Fotos der Moment gekommen, in dem ich mich dem Thema Archivierung systematisch widmen möchte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Festplatte, DVDs oder Cloud?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu den analogen Formaten Dia und Negativ können Festplatten oder DVDs Daten nicht wirklich lange aufbewahren. Das wichtigste Prinzip ist also Redundanz, speichere deine Bilder nicht nur einmal, sondern auf mehreren Speichermedien. Nur so kannst du den Verlust wertvoller Daten wirklich garantieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich verwende mir als primäre Archivlösung eine externe Festplatte, die im RAID1-Modus arbeitet. Es sind also eigentlich zwei Festplatten, die genau die gleichen Daten enthalten. Wenn nun eins der beiden Laufwerke ausfallen sollte, sind die Daten immer noch auf dem anderen verfügbar. Und diese externe Festplatte steht nun nicht immer neben dem Rechner, wo sie durch versehentliche Fußtritte, Staub oder Temperaturschwankungen Schaden nehmen kann, sondern im Originalkarton verpackt in der Abstellkammer. Je nach Bedarf hole ich sie dann heraus und synchronisiere den Bilder-Ordner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In DVDs habe ich nicht so das Vertrauen, jedoch wäre das eigentlich auch mal eine Maßnahme. Denn bei einem Wohnungsbrand wären wohl Rechner und externe Festplatte futsch und alle Daten verloren. Dann sind bei Verwandten, Freunden oder auf Arbeit deponierte Archiv-DVDs die einzige Variante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine relativ neue Variante fürs Archivieren ist &lt;em&gt;Online-Speicher&lt;/em&gt;. In kleinen Mengen ist dieser auch kostenlos zu beziehen, aber Bilddaten nehmen leicht mehrere Gigabyte ein, so dass bei der Mehrzahl der Anbieter saftige Gebühren anfallen. Ich habe mich bei Wuala angemeldet, was momentan aber noch im Beta-Stadium ist. Da hat man 1 GB kostenlosen Online-Speicher und die Wahl zwischen dem Kauf von zusätzlichem Speicher oder dem Tausch von eigenen Festplattenplatz gegen Online-Speicher. Da alle Daten verschlüsselt sind, kann man natürlich nicht schauen, was die anderen denn da so archivieren. Bei genügend eigenem Festplattenplatz erhält man so kostenlos den ausfallsicheren Online-Speicher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schon seit längerer Zeit bin ich bei &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/&#34;&gt;flickr&lt;/a&gt;. Im Gegensatz zu Wuala kann man hier aber ausschließlich Bilder in bekannten Formaten hochladen, Rohdaten lassen sich da nicht formatieren. Aber in Bezug auf soziale Interaktion (Kommentieren von Bildern, Bewerten) ist flickr überlegen. Am Beginn wollte ich möglichst alle Fotos teilen, im Geist eines offenen Austausches. Jedoch bin ich über die Jahre selektiver geworden und stelle nur noch ausgewählte Bilder bei flickr rein, insbesondere dann, wenn ich sie in mein Weblog einbinden möchte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bildformate für die Archivierung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein anderes technisches Kapitel ist das der Bilddateiformate. Kriterien für die Beurteilung der zahlreichen existierenden Formate sind Qualitätsverluste durch Komprimierungsalgorithmen (z.B. beim JPG-Format) und ob sich Metadaten im XMP-, EXIF- und IPTC-Format einbetten lassen. Diese Formate erlauben die Erfassung zusätzlicher Informationen, also Fotograf, Kamera-Modell, Ort, Beschreibung, Stichworte, Bewertung, etc. Sehr wichtig für das Wiederfinden von Fotos ist die Vergabe von Stichworten (Tags). Diese beherrschen so ziemlich alle Bildverwaltungsprogramme, aber austauschbar sind die Bilder nur, wenn die Daten in der Bilddatei direkt gespeichert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das JPG-Format ist nach wie vor das mit der weitesten Verbreitung, da es sehr kleine Dateigrößen ermöglicht. Diese Komprimierung ist jedoch mit einem Qualitätsverlust verbunden. Je nach Einstellung der Qualität können Artefakte auftreten. In Bezug auf die Einbettung von Metadaten ist JPG sehr offen, alle Formate können eingebettet werden. Das PNG-Format, welches keinen Qualitätsverlust verursacht, ist genau an diesem Punkt schlechter, lediglich Daten im XMP-Format lassen sich einbetten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Profis werden ihre Daten im Rohformat sichern wollen, nur so ist die volle Qualität gewährleistet. Dafür sind die Dateien dann auch entsprechend größer. Außerdem halten sich die Kamerahersteller bedeckt, was die genaue Definition der Formate angeht, weshalb andere Anbieter meist keine Veränderungen an der Bilddatei direkt vornehmen, sondern lieber noch eine gleichnamige XMP-Datei erzeugen, welche alle Daten enthält. Als neuer Quasi-Standard gibt es das DNG-Format für Rohdaten, jedoch ist auch da nicht sichergestellt, ob die proprietären Formate nicht doch gewisse Extra-Informationen beinhalten, die dann verloren gehen könnten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich persönlich fände es mühsam, meine Bilder in verschiedenen Formaten zu speichern. Ich verwende JPG mit maximaler Qualität und nur in Ausnahmefällen hebe ich die Rohdaten auf.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Workflow&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich fotografiere mit meiner Nikon D200 meist im Rohformat. Nach dem Überspielen auf den heimischen PC benutze ich das Programm Adobe Bridge CS4 für das Sichten, Aussortieren, Bewerten und Taggen. Der wichtigste erste Schritt ist das Aussortieren der schlechten Bilder. Dadurch erspart man sich einen Haufen Arbeit, da sich die Anzahl schon mal deutlich reduziert. Wenn ich Zeit habe, vergebe ich Sternchen und Stichwörter. Insbesondere die Personen versuche ich immer mit Stichwörtern festzuhalten, schon einige Male brauchte ich Bilder einer bestimmten Person. Und das lässt sich mit einer einfachen Suche nach dem entsprechenden Stichwort recht elegant erledigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danach öffne ich alle Bilder eines Shootings mit Adobe Camera Raw und korrigiere ein wenig an Belichtung, Dynamik und Schärfe. Wenn eine Reihe Bilder unter ähnlichen Bedingungen entstand, lohnt es sich, sie gemeinsam zu bearbeiten. Anschließend folgt noch das Zurechtschneiden und -drehen, leider meist für jedes Bild einzeln. Dann speichere ich alle Bilder als JPG und lösche die sperrigen Originaldaten. Fertig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referenzen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anregung für meine Beschäftigung mit dem Thema Archivierung war das c&amp;#8217;t Sonderheft Digitale Fotografie.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Salon des Arts</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/12/salon-des-arts/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2006 00:54:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/12/salon-des-arts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ende vorigen Jahres veranstaltete die &lt;a href=&#34;http://www.kulturstelle.ethz.ch&#34;&gt;Kulturstelle der ETH Zürich&lt;/a&gt; ein dreitägiges Kulturfestival, damals anlässlich des 150-jährigen ETH-Bestehens. Damals las ich den Kontrabass und war auch kurzerhand bei der Literatur-Jury eingeplant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um es kurz zu machen: dieses Jahr war es genau so. Ein Unterschied ist der Name der Veranstaltung, sie heißt jetzt Salon des Arts. Mit dem &lt;a href=&#34;http://www.zuercher-brockenhaus.ch/&#34;&gt;Brockenhaus&lt;/a&gt; konnte ein Sponsor für die salonmäßige Ausstattung des Hauptraums gefunden werden. Und so bot sich dem Besucher beim Eintreten in besagten Raum der Anblick zahlreicher Couch- und Sesselecken, in denen sich Leute unterhielten oder vor sich hin dämmerten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der zweite Unterschied war das von mir gelesene Buch. Nach dem Kontrabass (Patrick Süßkind) voriges Jahr dieses Mal &amp;#8220;Mein Name sei Gantenbein&amp;#8221; von Max Frisch. Habe ich in Dresden auch schon zwei Mal gelesen, also nichts wirklich Neues. Leider waren auch nur fünf unmittelbare und weitere sieben bis zehn im großen Raum verstreute Zuhörer zugegen. Dennoch, ein kleiner Beitrag zur Salon-Stimmung war getan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute waren dann wohl die meisten Zuschauer da, als etliche Tanzaufführungen am Abend stattfanden. Ich kam leider etwas zu spät, konnte aber doch noch einige Fotos machen. Ich habe mit Langzeit-Belichtung experimentiert, um die Tanzbewegungen zumindest einigermaßen einzufangen. Aber seht selbst:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312325398/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312325398/&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312324142/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312324142/&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bachtelberg</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/10/bachtelberg/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2006 20:26:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/10/bachtelberg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Was macht man an einem grauen Samstag? Was tun mit einem Tag, an dem früh der Blick aus dem Fenster schon nach hundert Metern stecken bleibt im dichten Nebel? Kein Üetliberg zu sehen gegenüber. Eine leise Hoffnung und ein spontaner Entschluss am Vorabend lässt mich um neun am Bahnhof stehen. Mit einem Kollegen fahre ich nach Hinwil, um den dortigen Ausflugshügel &lt;em&gt;Bachtel&lt;/em&gt; zu erklimmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oben angekommen, bot sich uns dann folgendes Bild beim Aussichtsturm.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;wp-caption alignnone&#34; style=&#34;width: 510px;&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/269291166/&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/269291166/&#34;&gt;Auf dem Bachtel&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;div class=&#34;wp-caption alignnone&#34; style=&#34;width: 510px;&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/269288509/&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/269288509/&#34;&gt;Bachtelberg, Aussichtsplattform&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt; 
    
    &lt;p&gt;
      Wir haben es dann unterlassen, die vielen Stufen zu erklimmen, um oben vollends von der weißen Suppe umgeben zu sein. Eigentlich sieht man von hier aus den Züri-See, viele andere schöne Berge und sogar die fernen Alpenriesen. Heute war damit nichts. Aber zumindest etwas Bewegung.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Klettersteig Engelberg</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/07/klettersteig-engelberg/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jul 2006 23:23:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/07/klettersteig-engelberg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Faszination Klettersteig &amp;#8212; an einer steilen Wand hängen, sichere Tritte und Griffe, die schiere Höhe überwinden. Mit Matthias gönnte ich mir Ende Juni einen als &amp;#8220;herausfordernd&amp;#8221; und &amp;#8220;nichts für Anfänger&amp;#8221; eingestuften Klettersteig in der Nähe von Engelberg.  Stairway to Heaven by&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>flickr</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/02/flickr/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Feb 2006 15:45:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/02/flickr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich stelle einen Teil meiner Bilder ab sofort bei &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner&#34;&gt;flickr.com&lt;/a&gt; aus. Das löst dann auch meine bisherige Fotogalerie ab. Flickr hat viele Vorteile, die ich mir für eine kleine Jahresgebühr erkauft habe. Vor allem sehen so sehr viel mehr Leute meine Bilder und einige kommentieren vielleicht sogar, was ich da fabriziert habe. Es gibt einfach viel mehr Möglichkeiten der Interaktion und Kommunikation.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rene Burri</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/02/rene-burri/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Feb 2006 17:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/02/rene-burri/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist immer wieder schön, wenn sich Kreise schließen. Wenn Verbindungen zwischen Künstlerpersönlichkeiten offenbar werden und man vom anderen schon was gehört hat!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://www.museum-gestaltung.ch&#34;&gt;Museum für Gestaltung&lt;/a&gt; stellt zur Zeit das Lebenswerk des in Zürich geborenen Fotografen &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Ren%C3%A9_Burri&#34;&gt;Rene Burri&lt;/a&gt; aus. Ich habe darüber sogar schon einen Artikel in der AVETH-News geschrieben, und nachdem ich wahrscheinlich auf diesem Weg schon Dutzende Doktoranden in diese Ausstellung geschickt habe, musste ich mir auch selbst ein Bild machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich war beeindruckt, schöne, journalistische, ästhetische Schwarz-Weiß-Fotos. Und eben ein paar andere Fotografen, welche ich schon kannte. Zum einen natürlich &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Henri_Cartier-Bresson&#34;&gt;Henri Cartier-Bresson&lt;/a&gt;, von ihm sah ich eine Ausstellung in Berlin, kurz nach seinem Tod 2004. Dann aber auch &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Robert_Frank&#34;&gt;Robert Frank&lt;/a&gt;, von dem wir eine Ausstellung mit dem Institut (IfA) anschauten. Es gibt also doch nur eine begrenzte Gilde von extrem wichtigen Fotografen, so dass man nach einer gewissen Einarbeitungszeit rasch wieder Vertrautes sieht.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fotosession Zürich bei Nacht</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/12/fotosession-z%C3%BCrich-bei-nacht/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2005 16:34:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/12/fotosession-z%C3%BCrich-bei-nacht/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Und eine letzte Fotosession möchte ich euch nicht vorenthalten. Ist ein bisschen viel, aber ich war fleißig am Wochenende und habe einige Filme digitalisiert. Deshalb kommt das jetzt alles auf einen Schlag. Die letzte Session entstand an einem Abend in Zürich. Ich startete in der Bahnhofstraße, der edlen Einkaufsmeile mit Juwellieren, extrem teuren Bekleidungsläden und anderen ausgesuchten Geldvernichtungsorten. Heiß diskutiert wird die neue Weihnachtsbeleuchtung, welche aus weiß leuchtenden Stäben besteht, welche vertikal direkt über der Straßenbahnverkabelung angebracht sind. Jeder Stab besteht aus ganz vielen Leuchtdioden, so dass er auch teilweise leuchten kann. In der Endkonsequenz gibt es dann lustige Muster, welche auch auf die Menge der vorbeilaufenden Passanten reagieren.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;wp-caption alignnone&#34; style=&#34;width: 510px;&#34;&gt;
  Tram fährt los by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;div class=&#34;wp-caption alignnone&#34; style=&#34;width: 510px;&#34;&gt;
    Zeitungsstapel im Wind by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Robert Frank &amp;#8211; Story Lines (Fotomuseum Winterthur)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/10/robert-frank-</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2005 19:45:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/10/robert-frank-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im &lt;a href=&#34;http://www.fotomuseum.ch&#34;&gt;Fotomuseum Winterthur&lt;/a&gt; schaute ich mir mit einigen PhD-Kollegen vom &lt;a href=&#34;http://control.ee.ethz.ch&#34;&gt;IfA&lt;/a&gt; eine Ausstellung von Robert Frank (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Robert_Frank&#34;&gt;[en] Wikipedia&lt;/a&gt;) an. Es war der krönende Abschluss der &lt;strong&gt;PhD seminar&lt;/strong&gt; genannten Veranstaltung, bei der alle Doktoranden den Stand ihrer Forschungen darlegen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich fand die Bilder der zeitigen Jahre seines Schaffens sehr schön, aussagekräftige Schwarz-Weiß-Bilder mit sozialanalytischem Hintergrund. Der Höhepunkt seines Schaffens in dieser Periode ist der Fotoband &lt;em&gt;The Americans&lt;/em&gt;. Dafür reiste er in den 50ern zwei Jahre in ganz Amerika herum und wählte aus Tausenden von Fotos die 83 aus, welche dann in diesem Bildband erscheinen sollten. Er zeichnete damit ein Porträt Amerikas dieser Zeit, mit den vielen schwelenden Konflikten. Danach wurde er mehr und mehr experimentell und verschwommen, auch im Filmemachen versuchte er sich. Mich sprachen die späten Werke eher weniger an. Es kam mir so vor, als hätte er genug &amp;ldquo;klassische&amp;rdquo; Bilder gemacht und wollte etwas Neues probieren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wroclaw, Jugendaustausch beendet</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/04/wroclaw-jugendaustausch-beendet/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Apr 2005 14:30:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/04/wroclaw-jugendaustausch-beendet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im letzten Mai begann mit einem Treffen in Dresden ein einjähriges deutsch-polnisches Jugendprojekt. Auf deutscher Seite organisiert vom &lt;a href=&#34;http://riesa-efau.de/&#34;&gt;riesa efau&lt;/a&gt;, fanden insgesamt vier Treffen statt. Schön fand ich, polnische Jugendliche im Rahmen eines solchen Projektes, kennen zu lernen. Mit Polen verbinde ich jetzt vor allem die Gesichter der polnischen Teilnehmer, einige kenne ich mittlerweile recht gut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dieses Projekt war für mich auch der Anstoß, mich intensiver mit Fotografie zu beschäftigen. Beim ersten Treffen hatte ich mir noch von Arne einen Apparat ausgeliehen, mit dem ich einige ganz nette Fotos machte. Doch danach legte ich mir selbst eine analoge Spiegelreflexkamera zu und übte in Korsika fleißig. Bei den weiteren Treffen war ich dann zum Fotoexperten der deutschen Gruppe mutiert. Zahlreiche Filme wickelten sich durch den Apparat, wurden belichtet und entwickelt. Mittlerweile habe ich so eine Art Stil gefunden, kann ganz gute Fotos machen. Dennoch ist mein Repertoire eingeschränkt, es sind vor allem Nahaufnahmen und Nachtaufnahmen, welche mich am meisten begeistern. Porträts finde ich sehr schwierig.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die schönste Kletterhand</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/03/die-sch%C3%B6nste-kletterhand/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/03/die-sch%C3%B6nste-kletterhand/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eure Meinung ist gefragt! Von der Kletter-Foto-Session habe ich die schönsten Hände ausgewählt, aber es sind immer noch zu viele. An Euch ist es nun, mir zu helfen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand A&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28a.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hand &lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt; besticht durch die generelle Bildkomposition, der schöne blaue Himmel nimmt einen beträchtlichen Teil des Bildes ein. Damit ist auch das Ziel des Kletterns klar, es geht nach oben. Die Hand sieht auch etwas angestrengt aus, sie ist leicht eingeknickt und einige Knochen treten hervor, was zeigt, dass hier wirklich geklettert wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand B&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28b.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessant hier die unscharfe andere Hand, welche den Gesamtklettervorgang verdeutlicht. Markant die diagonale Bildführung entlang einer Spalte zum Himmel. Die Hand sieht aber ziemlich entspannt aus, so dass man ihr das Klettern nicht so recht abnehmen will.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand C&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28c.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hand &lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt; ist die Nah-Hand schlechthin. Einfach nur Hand an Fels, nichts sonst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand D&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28d.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etwas weiter weg, ansonsten wie zuvor. Mehr ist nun also zu sehen, der Arm bringt noch eine Gerichtetheit mit ins Bild. Schön wieder der blaue Himmel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand E&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28e.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier wurde getrickst, das Bild gedreht. Damit sieht die Situation wie ein krasser Überhang aus, was Dramatik pur verkörpert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand F&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28f.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der klassische Seitengriff, man beachte die hervortetenden Armknochen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand G&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28g.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Hand &lt;strong&gt;G&lt;/strong&gt; besticht wieder durch schöne Gesamtkomposition, sichtbare Anspannung und schöne Unterteilung in (unscharfen) Vordergrund, (scharfen) Mittelgrund und (wieder unscharfen) Hintergrund.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand H&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28h.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein spannender kleiner Knuppelgriff erzeugt diese ganz besondere Handhaltung. Die diagonale Richtung der Felswand ist auch hervorzuheben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand I&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28i.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die letzte Hand dieser Reihe ruht auf einem besonders gut sichtbar strukturierten Fels. Man könnte sagen, dass dies von der Hand ablenkt, aber urteilt selbst!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fotosession am Fels</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/03/fotosession-am-fels/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2005 01:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/03/fotosession-am-fels/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gestern erlebte ich die abgefahrenste Fotosession überhaupt. Zusammen mit Arne wollte ich für ein Austauschprojekt ein paar Kletterfotos machen. Vorstellungen hatte ich schon, in welche Richtung es gehen sollte. Denn als Nahaufnahmen-Liebhaber wollte ich die Verbindung zwischen Kletterer und Fels in Form von Händen und Füßen zeigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834975324/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834975324/&lt;/a&gt; &amp;ldquo;Schatten eines Karabiners mit Halbmast by wellnair, on Flickr&amp;rdquo;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei schönstem Frühlingswetter zogen wir also zum Thürmsdorfer Stein, denn der hat eine Südwand und zugleich eine herrliche Aussicht. Zuerst machten wir einige bodennahe Aufnahmen, ich kletterte also einfach ein Stück nach oben und Arne knipste fleißig. Am besten waren wohl die Bilder zuletzt, denn da verließen mich die Kräfte und ich griff ohne große Überlegung einfach zu. Nachdem auch Arne etliche Male fotografiert worden war, wollten wir dann doch noch den einen Weg machen. Es war eine wunderschöne Drei, also ein relativ einfacher Genuss-Weg. Arne stieg vor und nahm auch die Kamera mit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834182087/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834182087/&lt;/a&gt; &amp;ldquo;Fuss beim Klettern by wellnair, on Flickr&amp;rdquo;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oben am Pfeiler machten wir dann noch einige Fotos. Stellenweise saß ich so halb auf einem Vorsprung, eine Hand am Fels, die andere mit dem Fotoapparat belastet, Arne knipsend. Das war schon abenteuerlich. So hoch über dem Boden, auf der Jagd nach DEM Foto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834182003/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834182003/&lt;/a&gt; &amp;ldquo;Hand beim Klettern by wellnair, on Flickr&amp;rdquo;)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zürich &amp;#8212; Glanz und Verheißung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/03/z%C3%BCrich-</link>
      <pubDate>Mon, 14 Mar 2005 01:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/03/z%C3%BCrich-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein weiteres schönes Bild, welches aus der letzten Scan-Session hervorgegangen ist, habe ich im Februar in Zürich aufgenommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/spiegel_500x774.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;774&#34; alt=&#34;Schaufenster&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es zeigt die Anwendung einiger fotografischer Gestaltungsmöglichkeiten, insbesondere Rahmung und Spiegelung. Dadurch wird das eigentliche Objekt (die Kirche) sowohl indirekt abgebildet als auch gerahmt. Das spiegelnde Objekt steht nun irgendwie auch für Zürich als teures Pflaster, hat also auch noch Symbolkraft ohnesgleichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lustigerweise erinnert der Name an meinen Englischlehrer aus Gymnasialzeiten: (Jo)Hannes Bonk.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>