<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rennen on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/rennen/index.xml</link>
    <description>Recent content in Rennen on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/rennen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>SOLA-Stafette, Strecke 8</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2016/05/sola-stafette-strecke-8/</link>
      <pubDate>Sat, 21 May 2016 18:39:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2016/05/sola-stafette-strecke-8/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;attachment_6608&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/05/strecke_web.jpg&#34; alt=&#34;SOLA-Strecke 8, vom Irchel-Campus zum Zoo&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;500&#34; class=&#34;size-full wp-image-6608&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/05/strecke_web.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/05/strecke_web-350x175.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/05/strecke_web-250x125.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/05/strecke_web-150x75.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    SOLA-Strecke 8, vom Irchel-Campus zum Zoo
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bereits zum zweiten Mal nahm ich im Comparis-Team an der &lt;a href=&#34;http://portal.sola.asvz.ethz.ch&#34; title=&#34;SOLA&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;SOLA-Stafette&lt;/a&gt; teil, organisiert vom &lt;a href=&#34;http://portal.asvz.ethz.ch&#34; title=&#34;ASVZ&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ASVZ&lt;/a&gt;. Das Ausmaß dieses Sportereignisses ist gigantisch, es traten 1000 Teams mit jeweils 14 Läufern an. Pro Etappe rannten also 2000 Beine, das konnte auch mal eng werden, speziell an den drei Starts. Die beiden Neustarts gibt es vor allem, um das Feld wieder zusammenzuführen, letzteren für einen einigermaßen kompakten Zieleinlauf, damit man nicht Stunden warten muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unser Team belegte diesmal den 738. Platz. Ich hatte auch nicht so meinen allerbesten Tag und kam auf den 781. Rang für meine Etappe. Nächstes Mal werde ich mehr trainieren, das ist versprochen.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_6606&#34; style=&#34;width: 810px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/05/sola_web.jpg&#34; alt=&#34;Kurz vor dem Ziel beim Zoo&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;1200&#34; class=&#34;size-full wp-image-6606&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/05/sola_web.jpg 800w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/05/sola_web-233x350.jpg 233w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/05/sola_web-683x1024.jpg 683w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/05/sola_web-100x150.jpg 100w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Kurz vor dem Ziel beim Zoo
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>SOLA-Stafette 2015, das Rennen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/05/sola-stafette-2015-das-rennen/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2015 16:01:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/05/sola-stafette-2015-das-rennen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute bin ich zum ersten Mal bei einem großen Laufwettbewerb dabei gewesen, der &lt;a href=&#34;http://portal.sola.asvz.ethz.ch/Seiten/default.aspx&#34; title=&#34;SOLA-Stafette&#34;&gt;SOLA-Stafette&lt;/a&gt; rund um Zürich. Gemeinsam mit 13 sportlichen Arbeitskollegen von &lt;a href=&#34;http://comparis.ch&#34; title=&#34;Comparis&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Comparis&lt;/a&gt; rannten wir eine Gesamtstrecke von 116&amp;thinsp;km. Insgesamt waren 903 Teams am Start.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berichten kann ich nur von meiner Strecke, der Nummer 8. Da es ein Neustart war, sah ich meine Vorläuferin leider nicht. Statt des klassischen Staffelstabs erhielt ich ein gelbes Armband, dieses musste ich am Ziel der nächsten Läuferin übergeben. Die Zeitmessung geschah durch moderne Technik, auf dem Startnummern-Blatt waren noch zwei Chips aufgeklebt, mit denen wurde automatisch und berührungslos meine Zeit gemessen. Und die kann sich sehen lassen, mit 35:40 Minuten erreichte ich das Ziel am unteren Ende des angegebenen Bereichs. Und drei Minuten schneller als beim letzten Trainingslauf. Die Schnellsten liefen die Strecke in 21 Minuten, keine Ahnung, wie das gehen soll. Und die langsamsten brauchten eine reichliche Stunde.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5742&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola_race.jpg&#34; alt=&#34;SOLA-Stafette 2015, Strecke 8, Team 64&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;500&#34; class=&#34;size-full wp-image-5742&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola_race.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola_race-350x175.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola_race-250x125.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola_race-150x75.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    SOLA-Stafette 2015, Strecke 8, Team 64
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Meine individuelle Vorbereitung begann bereits um 11 daheim mit den Red Hot Chili Peppers. Dann umziehen, die Tasche mit Gepäck vorbereiten, die vom Veranstalter an den Zielort transportiert wurde und los zum Campus. Kaum im Park angekommen, versperrten mir Bänder den Weg, genau dort war der Zieleinlauf der Etappe 7. Zum Glück waren noch keine Läufer in Sicht, so dass eine Ordnerin mich durchließ. Immer mehr Läufer mit den obligatorischen SOLA-Startnummern liefen herum, einige bereiteten sich vor, andere saßen in den blauen Liegestühlen, Familien mit Kindern, weiße Zelte der Sponsoren und vom Veranstalter, Volksfeststimmung am Irchel. Ein Moderator kündigte das Eintreffen der ersten Läufer an, die Zielgerade war genau auf dem Promenadenweg zwischen dem Teich und den Treppen, welche zum Campus hinauf führen. Ich suchte die Gepäckabgabestation, die sich unten in der Tiefgarage befand. Es war ein begehbarer LKW mit nach Startnummernbereich sortierten Boxen. Dann noch schnell auf Toilette, die Nervosität wuchs immer mehr, ich war nicht der einzige, vor dem Männer-WC bildete sich eine Schlange. Dann schnell zum Startfeld, auf einer Wiese vor dem Bibliotheksgebäude versammelten sich alle Läufer, ich ging ungefähr in die Mitte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einstimmung durch den Moderator, eine japanische Trommelgruppe sorgte für spannende Rhythmen, wir hüpften ein wenig herum, streckten unsere Arme hoch, die Uhr zählte unerbittlich runter, dann der Startschuss. Es dauerte einige Sekunden, ehe sich das Feld in Bewegung setzte. Und so richtig flott kam ich anfangs auch nicht voran. Zu viele Leute, der Weg verengte sich, einige rannten durchs Gras, um zu überholen, ab und zu musste ich auch abbremsen, um eine Kollision zu vermeiden. Es ging ebenerdig los, Richtung Haltestelle &lt;em&gt;Universität Irchel&lt;/em&gt;, dann links hoch zum Strickhof, nicht steil, aber doch ein Anstieg. Das steilste Stück folgte dann auf der Krattenturmstrasse hoch zum Theater Rigiblick. Das Feld hatte sich schon einigermaßen sortiert. Es war schon ein wenig deprimierend, vor mir noch hunderte andere Läufer in einer langen Schlange zu sehen. Aber hinter mir waren ja auch noch viele, nur die sah ich halt nicht. Wäre wohl motivierender gewesen, rückwärts zu laufen.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5756&#34; style=&#34;width: 610px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola15_e08_mm_0219_web.jpg&#34; alt=&#34;Kurz vor dem Ziel in der Nähe vom Zoo&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;903&#34; class=&#34;size-full wp-image-5756&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola15_e08_mm_0219_web.jpg 600w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola15_e08_mm_0219_web-233x350.jpg 233w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/05/sola15_e08_mm_0219_web-100x150.jpg 100w&#34; sizes=&#34;(max-width: 600px) 100vw, 600px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Kurz vor dem Zieleinlauf an der Hochschulsportanlage Fluntern
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kurz vor dem Theater Rigiblick bogen wir links ab auf einen immer noch ansteigenden, breiten Waldweg. Langsam merkte ich meine Beine, sie fühlten sich schwer an, kein gutes Zeichen bei der zeitlichen Hälfte. Der Weg ging jetzt abwärts, rüber zum Waldhüsli und dann Richtung Zoo. Eine lange Gerade, auf der ich mir langsam vorkam, wurde einige mal überholt. Dann kurz auf die Straße, es geht wieder hoch, links rein in den Wald, mehr oder weniger der letzte Kilometer. Ich litt schon etwas, vor allem dann auf dem ASVZ-Gelände mit noch zwei kleinen Rampen hoch zur Laufbahn. Und dann erschien plötzlich &amp;ndash; wie ein Engel &amp;ndash; meine Nachfolgeläuferin Livia rechts neben mir, ich war kurz überrascht, hatte das irgendwie weiter vorn erwartet, doch dann gab ich ihr einfach das gelbe Armband und sie sprintete los. Und ich ließ mich ins Gras sinken, geschafft, einfach durchatmen. Plötzlich bleibt jemand stehen, eine vertraute Silhouette, mein Arbeitskollege Volker hielt sein Handy auf mich gerichtet und fotografierte oder filmte. So wird meine Erschöpfung der Nachwelt erhalten bleiben.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;floatleft&#34;&gt;
  &lt;h4&gt;
    Eigene Messung mit GPS-Uhr
  &lt;/h4&gt;
  
  &lt;dl&gt;
    &lt;dt&gt;
      Distanz
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      6,22&amp;thinsp;km
    &lt;/dd&gt;
    
    &lt;dt&gt;
      Zeit
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      35:40 (Minuten:Sekunden)
    &lt;/dd&gt;
    
    &lt;dt&gt;
      Durchschnittl. Geschwindigkeit
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      5:44&amp;thinsp;min/km
    &lt;/dd&gt;
    
    &lt;dt&gt;
      Positiver Höhenunterschied
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      200&amp;thinsp;m
    &lt;/dd&gt;
  &lt;/dl&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;floatleft&#34;&gt;
  &lt;h4&gt;
    Offizielle Messung
  &lt;/h4&gt;
  
  &lt;dl&gt;
    &lt;dt&gt;
      Distanz
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      6,34&amp;thinsp;km
    &lt;/dd&gt;
    
    &lt;dt&gt;
      Zeit
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      34:54 (Minuten:Sekunden)
    &lt;/dd&gt;
    
    &lt;dt&gt;
      Etappen-Rang
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      497 (von 903)
    &lt;/dd&gt;
    
    &lt;dt&gt;
      Gesamt-Team-Rang
    &lt;/dt&gt;
    
    &lt;dd&gt;
      611 (von 903)
    &lt;/dd&gt;
  &lt;/dl&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;clear: both;&#34;&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Trainingslauf für SOLA-Stafette</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/04/1.-trainingslauf-f%C3%BCr-sola-stafette/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Apr 2015 21:58:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/04/1.-trainingslauf-f%C3%BCr-sola-stafette/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch einen knappen Monat, dann werde ich diese Strecke inmitten von vielen anderen Läufern spurten. Nach der Erkundung der Strecke am 28. März wusste ich diesmal genau, wo es lang ging und verlor keine Zeit mit dem Kartenstudium. Außerdem hatte ich die Strecke in meiner GPS-Uhr und ließ mich von ihr leiten. Ist gar nicht so schwierig, sich eine Strecke zu erstellen, muss das mal bei einer Wanderung ausprobieren.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Distanz: 6.11&amp;thinsp;km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zeit: 41:45&amp;thinsp;min&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durchschnittl. Geschwindigkeit: 6:50&amp;thinsp;min/km&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Positiver Höhenunterschied: 199&amp;thinsp;m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_5690&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8.jpg&#34; alt=&#34;Trainingslauf für die 8. Strecke der SOLA-Stafette&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;499&#34; class=&#34;size-full wp-image-5690&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8-350x174.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8-250x124.jpg 250w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/04/sola8-150x74.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Trainingslauf für die 8. Strecke der SOLA-Stafette
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>