<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Heimat on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/heimat/index.xml</link>
    <description>Recent content in Heimat on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/heimat/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Dresden zu Ostern</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/04/dresden-zu-ostern/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Apr 2011 23:57:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/04/dresden-zu-ostern/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich liebe Bahnfahren. Ich kann einfach nicht genug davon bekommen. Unter der Woche fahre ich täglich weite Strecken mit der Bahn, sitze locker zwei Stunden pro Tag in irgendwelchen Zügen. Aber das sind ja mehr so kleine Hopser, verglichen mit einer Fahrt nach Dresden. Zehn Stunden in ICEs verbringen &amp;ndash; das ist die wahre Erfüllung. Und so sitze ich jetzt in meinem stillen Zimmer, das völlig antriebslos in Zürich herumsteht und vermisse das Gefühl, in Bewegung zu sein. Aber es sind ja nur wenige Stunden Schlaf, die ich durchhalten muss, dann geht es wieder los mit pendeln&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Dresden habe ich vor allem Leute besucht, Familie und Freunde. Schön war der samstägliche Kletterausflug zu den Tyssaer Wänden, mal wieder Sandstein spüren und bei schlecht gesicherten einfachen Routen Angst kriegen &amp;ndash; ich bin es einfach nicht mehr gewöhnt. In der Schweiz sind die Routen mit wesentlich mehr Bohrhaken versehen, aller zwei Meter hat man da einen Sicherungspunkt. So langsam gewöhne ich mich daran und halte die Sachsen für völlig verrückt, solche ungesicherten Routen zu klettern.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 343px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5655441124/&#34; title=&#34;klettern by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5184/5655441124_e679e74e14.jpg&#34; width=&#34;334&#34; height=&#34;500&#34; alt=&#34;klettern&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Sandstein spüren in den Tyssaer Wänden&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Am Sonntag machte ich mit anderen Leuten den Tharandter Wald in der Nähe von Dresden unsicher. Bei strahlendem Sonnenschein starteten wir von Tharandt eine Rundwanderung, die uns bis Grillenburg führen sollte. Der berühmteste Vertreter der Tharandter Forstwissenschaften ist &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Cotta&#34;&gt;Heinrich Cotta&lt;/a&gt;, er wurde nach seinem Tod unter 80 Eichen im Wald begraben. Auf jeden Fall hatte er eine schöne Arbeitsstätte und hat die moderne, nachhaltige Forstwirtschaft mit begründet. Der Begriff &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Nachhaltigkeit&#34;&gt;Nachhaltigkeit&lt;/a&gt; stammt ja ursprünglich aus der Forstwirtschaft, wo er durch nachwachsende Bäume sehr anschaulich klar ist. Und die erste offizielle Erwähnung der Grundidee geschah 1560 in der kursächsischen Forstordnung. Die Sachsen waren also die absoluten Vorreiter in Sachen Nachhaltigkeit!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So sog ich also den Stolz auf meine alte Heimat in vollen Zügen ein, um dann heute in übervollen Zügen wieder in meine Wahlheimat Schweiz zu reisen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deutschland – eine Winterreise</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/01/deutschland--eine-winterreise/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2011 23:28:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/01/deutschland--eine-winterreise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es sah nicht gut aus an den Tagen vor Weihnachten, das Verkehrschaos in Deutschland dominierte die Schlagzeilen. Der Frankfurter Flughafen musste an einem Tag alle Flüge absagen, die Deutsche Bahn empfahl allen Reisenden, lieber nicht zu reisen und auf den Autobahnen sah es auch nicht gerade rosig aus. Aber die Bahntickets waren gebucht, die Weihnachtstour geplant &amp;ndash; nichts konnte mich aufhalten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5324436211/&#34; title=&#34;schneechaos by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5170/5324436211_8332d26f3d.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;schneechaos&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Schneechaos in Deutschland, selbst Kinder halfen mit, die Autos freizuräumen.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die nächtliche Fahrt von Hamburg nach Brandenburg war die erste Prüfung. Schneetreiben auf der Autobahn, die Spuren kaum erkennbar, dichter Verkehr, wir fahren mit 50&amp;thinsp;km/h, die Scheibenwischer ratschen über die Windschutzscheibe, Konzentration, jeder Spurwechsel führt weg von den schneefreien Fahrspuren über einen rutschigen Schneehügel, nie wieder, Konzentration, Schneetreiben, wir fahren 70, immerhin, es wird Mitternacht, die Autobahn zieht sich, warum fahren immer wir zur Familie, Konzentration, nicht müde werden, könnte man eigentlich wirklich bremsen jetzt, wenn es sein müsste? Dann Landstraße, ich hasse Brandenburg, abseits von allem, in einem dieser langgezogenen Dörfer steht plötzlich ein Auto vor uns, Warnblinker, nicht weiterfahren, ein Lastwagen ist von der Straße gerutscht, es wird draußen immer kälter und Glatteis plausibel, wir drehen um, nehmen eine kleine Straße durch weitere Dörfer, vorsichtig mit 50 fahren wir, einmal rutscht es, aber nur kurz, das Auto fängt sich wieder, Konzentration, immer weiter zu einer besseren Landstraße, wir nähern uns Brandenburg von Norden, dieser Wald kommt mir bekannt vor, Konzentration, abbiegen, ankommen, das war knapp, Mama wartet auf uns, es ist zwei Uhr nachts, schlafen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5324436317/&#34; title=&#34;emdener haus by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5282/5324436317_641af12854.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;emdener haus&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gekipptes Architekturfoto in Emden.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Familiengespräche, stundenlang, eher Selbstdarstellung als Zuhören, vielleicht bin ich einfach nicht in der Stimmung, aber ich bringe mich ein, selbstdarstellerisch kann ich auch, werfe Worte in den Raum, andere werfen andere Worte in den Raum, wir leben in verschiedenen Welten, seit vielen Jahren, die gemeinsamen Jahre liegen lange zurück, es ist immer wieder Arbeit, diese Neugierde aufzubringen für das Leben der Anderen, selbst erzählen ist einfacher. Die Welt der Brandenburger Chefärzte und Krankenhausaffären, die Welt von YFU und dieser anderen Firma, groteske Charaktere und ergreifende Schicksale nehmen kurz Gestalt an, bis es zum nächsten geht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grüne Klöße &amp;ndash; der Inbegriff von Weihnachtsessen. Die Gans brauche ich eigentlich nicht, Klöße und Soße reichen aus. Vielleicht noch etwas Rotkraut als Farbtupfer. Die Klöße bestehen aus geriebenen und gekockten Kartoffeln. Es ist eine ganz spezielle Reibe, welche jedes Jahr zu Weihnachten diese feinen Kartoffelfäden hervorbringt, natürlich von Hand betrieben. Und diese Fäden geben den Klößen dann jene spezielle Konsistenz, die ich seit meiner Kindheit mit Weihnachten verbinde.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5324436497/&#34; title=&#34;wunderkerze mit händen by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5281/5324436497_ae3e02bb7c.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;416&#34; alt=&#34;wunderkerze mit händen&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Silvesterstimmung&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Emden &amp;ndash; nette Kleinstadt im absoluten Nordwesten von Deutschland, etwas weiter nördlich liegt die Insel Norderney, wo unsere erste Manos-Klassenfahrt hinging. Es wird wärmer, endlich. Ich atme auf und genieße die Wintersonne und das Wiedersehen mit anderen Dresdner Freunden. Ein ruhiges Silvester, so richtig in Feierlaune ist keiner von uns. Der harte Kern von Emden &amp;ndash; vielleicht 40 Leute &amp;ndash; ist mit uns am Hafen, Feuerwerk gibt es trotzdem reichlich, so dass schon kurz nach Mitternacht ein Pulverdampf über Emden liegt wie über den Feldern von Waterloo. Wir tragen nur mit ein paar Wunderkerzen zur Luftverschmutzung bei.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5325041714/&#34; title=&#34;weites land by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5249/5325041714_11e7a941e6.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;weites land&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Weites Land bei Greetsiel am Neujahrstag&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neues Weblog-System</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/08/neues-weblog-system/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Aug 2009 22:24:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/08/neues-weblog-system/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nachdem meine Tage an der ETH nunmehr gezählt sind, suchte ich nach einer neuen Heimat für mein Weblog, welches bisher vom &lt;a href=&#34;http://blogs.ethz.ch&#34;&gt;Weblog Service der ETH Zürich&lt;/a&gt; gehostet wurde. Es ist nun also auf dem von mir mitgenutzten Server, eine naheliegende Lösung. Das einzige Problem sind die vielen Sicherheitslücken in der Weblog-Software, welche unserem Systemadministrator Schweißperlen auf die Stirn treiben. &lt;a href=&#34;http://www.php.net&#34;&gt;PHP&lt;/a&gt;, auf dem die Software &lt;a href=&#34;http://wordpress.org&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt; basiert, scheint sehr anfällig für alle möglichen Arten von Attacken zu sein. Aber warten wir ab, ob unser Server wirklich von Spammern gekapert wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf jeden Fall ist mit diesem Weblog eine einheitliche Webpräsenz geschaffen, meine alte Homepage, die früher unter dieser Adresse zu erreichen war, hat ausgedient. Ich habe jedoch ausgewählte Inhalte übernommen, die Tagebücher aus Blacksburg findet ihr im Archiv (2002-03), eine Übersicht aller Lesungen auf den statischen Seiten (siehe &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/lesungen/&#34;&gt;Lesungen&lt;/a&gt;). Weblog und Homepage verschmelzen also zu einem Ganzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich bin auf jeden Fall gespannt, was ihr vom neuen Design haltet.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dresden</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/03/dresden/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2008 20:41:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/03/dresden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich fahre wieder in die Stadt, die einst meine Heimat war. Diesmal spontan und heimlich, mitten in der Nacht legen wir die weite Strecke zurück. Ein Kollege von mir fährt hin und ich möchte auch mal wieder unterwegs sein. Ich habe keine Nerven, vier Tage an einem Ort zu hocken, noch dazu bei schlechtem Wetter. Dann lieber in Dresden bei schlechtem Wetter hocken und die alten Freundschaften pflegen. Hauptsache unterwegs und in Bewegung bleiben. Leute treffen, Zeit zum Lesen haben, ausschlafen, die Rückreise dann am Montag. Wird Stress, sieben Stunden im kleinen Auto. Mein Kollege hat mich gewarnt, entweder ich brächte eigene CDs oder es gäbe ausschließlich Country und Hip Hop zu hören. Ich habe keine eigenen CDs dabei. Hauptsache wach bleiben beim Fahren. Munter die Autobahnen entlang sausen. Irgendwohin, weg von mir, wie ich bin.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/456901599/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Driving, Silhouette&#34; src=&#34;http://farm1.static.flickr.com/222/456901599_139d04cd4d.jpg&#34; title=&#34;Driving, Silhouette&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;375&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/456901599/&#34;&gt;Driving, Silhouette&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grenze</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/01/grenze/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 17:22:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/01/grenze/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wo ist die Grenze zwischen Deutschland und der Schweiz? Für mich ist es der Moment, wenn ich zum ersten Mal jemanden im Dialekt des Zielortes reden höre. Mit dem Zug ist das meist nach dem Umsteigen in Frankfurt der Fall, plötzlich redet jemand mit sächsischem Dialekt und ich weiß dann, wohin ich fahre. Der vertraute Klang der Sprache weckt dann die Erinnerungen an die alte oder neue Heimat. Rückzu war es dann ein Pärchen, die sich auf Scheizerdeutsch unterhielten, im ICE nach Basel weit vor der eigentlichen Grenze. Die tatsächliche Grenze bemerkt man fast gar nicht, draußen sah ich eine Zollstation vorbei huschen, zwei Zollbeamte gehen durch den Wagen, entspannt und mit desinteressiertem Blick, die Wirklichkeit mit tausenden Grenzgängern pro Tag macht die Isolation der Schweiz zur Farce. Zumindest für Zugreisende, wer Waren einführen will, wird dann wahrscheinlich mit einer anderen Grenze konfrontiert.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>