<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Virginia Tech on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/virginia-tech/index.xml</link>
    <description>Recent content in Virginia Tech on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/virginia-tech/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>The Honor System at Virginia Tech</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2002-09-14-the-honor-system/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Sep 2002 12:12:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2002-09-14-the-honor-system/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Some more details about my studies at Virginia Tech. My courses are Linear Systems Theory, Neural and Fuzzy Systems and Electronic Control of Motor Devices. The first two are on graduate level, what means, that they are a little bit more tough and tricky. The last one is undergraduate level and more relaxing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unlike Germany there are no fix hours when classes meet. The three credits are a vague expression for the time spent in class, split in two or three sections. The maximum size of students for one course is 50, and more wouldn&amp;#8217;t fit in the class rooms. When I&amp;#8217;m talking about class rooms, imagine their size like in school. Most of them do not contain desks or tables, but chairs with a writing board attached to one arm rest. Very close in front of you is sitting the next person. If you ever have the unusual desire to stretch your legs, you can only do this to the right or left of his chair. Just think of economy class seats.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The teachers work, depending on their preferences, mainly with chalk or with OHP. This is very similar to the German style. Due to the small class size the feeling is more like in school, more questions, more interaction. And also the instructors are more gentle when answering, even questions of doubtful importance (my opinion) are replied to most friendly and patiently.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;And there is homework. This means assignments that have to be turned in on due date. And don&amp;#8217;t dare to daley them! The grading of these assignments has significant impact on the overall grading of the course. And even some of the mid term exams are take-home-assignments. And this will be a lot of work &amp;mdash; I can tell you. Concerning cheating, there exists the honor code system. We were introduced to that during the introductory sessions. It simply means that whenever the instructor has two very, very similar homeworks in front of him he can pass this to the honor code system people who will investigate the case. Actually you can even volunteer for this and take part in this process. Anyway, if the charge is found to be valid the culprit is punished, from getting a &amp;#8220;0&amp;#8221; on his paper up to expelling him from VT. But as I heard these processes are very seldom.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Farbe des Campus</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2002-08-23-die-farbe-des-campus/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Aug 2002 19:53:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2002-08-23-die-farbe-des-campus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wie kann man sich den Campus der Virginia Tech vorstellen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stellt Euch vor, Ihr kommt von der &amp;#8220;Main Street&amp;#8221;, von Süden. Gerade habt Ihr den Downtown-Bereich hinter Euch gelassen und über seine lächerliche Länge von vielleicht 200 Meter gewitzelt. Sodann seht Ihr links, eingefasst von zwei runden Mauerstücken, die Campus-Straße. Sie ist zweispurig, in der Mitte durch einen Grasstreifen getrennt. Rechts und links imposante Gebäude neueren Datums, vor Euch ein Brückenbogen. Überall die Aufschrift &amp;#8220;Virginia Tech&amp;#8221; und das Wappen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stellt Euch vor, die meisten dieser Gebäude sind mit den gleichen groben, graugelben Steinen von außen versehen, Kalkstein. Es ist eine seltsame Mischung aus moderner Architektur und altem Anstrich. Von Ferne sehen einige dieser Bauten fast mittelalterlich aus, mit Türmen und Zinnen. Und so bietet sich an vielen Stellen das gleiche graugelbe Bild, was die Orientierung auf dem doch sehr ausgedehnten Campus auch nicht gerade einfacher macht. Die Quelle dieser graugelben Einheitspracht ist ein Steinbruch hier in Virginia, der wahrscheinlich ein ausgeklügeltes Rabatt-System hat. Der andere Baustil besteht aus rötlichen Klinker-Steinen, erinnert an Industrie-Gebäude, da er auch hauptsächlich an sehr uninteressanten, eckig-klotzigen Gebäuden zu finden ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stellt Euch vor, es ist verdammt heiß. Natürlich nur draußen, sobald Ihr das Innere eines Gebäudes betretet, weht Euch ein kalter Wind entgegen. Das Innere ist dann auch wieder &amp;#8211; von einigen Ausnahmen abgesehen &amp;#8211; fast mit hiesigen Verhältnissen zu vergleichen. Der vertraute Charme der Korridore und Treppenhäuser lässt ein dezentes Heimat-Gefühl aufkommen, der Mierdel-Bau lässt grüßen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stellt Euch vor, es gibt wirklich fast nur Fast-Food. Und der Grund ist auch sofort einleuchtend: alles andere ist viel teurer. Und so sind die meisten Plätze zur Nahrungsaufnahme auch im klassischen &amp;#8220;All American Food&amp;#8221;-Stil gehalten. Der Pizza-Mensch daneben ist eine willkommene Abwechslung. Aber es soll auch andere Lokalitäten geben, sogar von einer Salat-Theke habe ich gehört. (Anmerkung des Autors: diese anderen Orte existierten zwar, waren aber wirklich sauteuer &amp;mdash; da kocht man doch lieber selbst.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stellt Euch vor, in der Mitte dieses ausgedehnten, großzügig gestalteten Komplexes befindet sich ein &amp;ldquo;Drill Field&amp;rdquo;, wo gelegentlich Soldaten antreten und Zuschauer gebeten werden, doch bitte beim Anblick der Flagge mit die Hand aufs Herz zu legen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>