<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>The Real Thing on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/the-real-thing/index.xml</link>
    <description>Recent content in The Real Thing on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/the-real-thing/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Russische Rezension von &amp;#8220;Das einzig Wahre&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2016/06/russische-rezension-von-</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jun 2016 16:28:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2016/06/russische-rezension-von-</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;attachment_6520&#34; style=&#34;width: 874px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/02/3.jpg&#34; alt=&#34;Annie und Henry&#34; width=&#34;864&#34; height=&#34;1080&#34; class=&#34;size-full wp-image-6520&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/02/3.jpg 864w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/02/3-280x350.jpg 280w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/02/3-819x1024.jpg 819w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/02/3-120x150.jpg 120w&#34; sizes=&#34;(max-width: 864px) 100vw, 864px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Annie und Henry
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Auf der russischen Kultur-Seite &lt;a href=&#34;http://www.antikritika.ru/&#34; title=&#34;antikritika.ru&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;antikritika.ru&lt;/a&gt; erschien unlängst eine  &lt;a href=&#34;http://www.antikritika.ru/%D0%B8%D0%BB%D1%8C%D1%8F-%D1%81%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BD%D0%BE%D0%B2-the-real-thing&#34; title=&#34;The Real Thing&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ausführliche Rezension unseres letzten Stücks&lt;/a&gt;. Wer Russisch kann, ist klar im Vorteil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daran sieht man unsere internationale Ausstrahlung 😉 Es könnte aber auch mit persönlichen Kontakten unserer Hauptdarstellerin zusammenhängen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Das einzig Wahre &amp;ndash; Abgesang</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2016/03/das-einzig-wahre-ndash-abgesang/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2016 11:15:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2016/03/das-einzig-wahre-ndash-abgesang/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;attachment_6534&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/03/MW_20160304_2079.jpg&#34; alt=&#34;Das einzig wahre Ensemble&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;1000&#34; class=&#34;size-full wp-image-6534&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/03/MW_20160304_2079.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/03/MW_20160304_2079-150x150.jpg 150w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/03/MW_20160304_2079-350x350.jpg 350w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Das einzig wahre Ensemble
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/das-einzig-wahre/&#34; title=&#34;Das einzig Wahre&#34;&gt;Das einzig Wahre&lt;/a&gt; war eine schöne Produktion, die vor einer Woche mit der vorerst letzten Aufführung im GZ Buchegg zu Ende ging. Der anspruchsvolle Text von Tom Stoppard, der um Beziehungen, Treue, Literatur und Kompromisse kreist, hat uns seit letzten September beschäftigt. Mein persönlicher Beitrag war zum Einen die Rolle des Henry, eines gewitzten Schriftstellers, der sich im Lauf des Stückes vom arroganten Snob zum gereiften Snob entwickelt. Zum Anderen war unsere Regisseurin nicht bei allen Proben dabei, so dass einige Szenen durch mich als Co-Regisseur inszeniert wurden. Somit war ich dann doch bei allen Proben dabei und wechselte munter zwischen Schauspiel und Regie. Und neben dem Bühnengeschehen kümmerte ich mich um die Homepage, die Videos für den Fernseher, kaufte die beiden Designer-Stühle und die Sofadecken und -kissen, gestaltete das Plakat &amp;ndash; es kommt halt doch einiges zusammen bei so einer Produktion. Aber das größte Opfer war der temporäre Verlust meines Fernsehers und meiner schönen Wohnzimmer-Stehlampe, welche zum Teil des Bühnenbildes wurden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von den Zuschauerzahlen konnten wir nicht ganz an die vergangenen Erfolge mit der Biografie (Max Frisch) und dem idealen Gatten (Oscar Wilde) anknüpfen. Das liegt sicher zum großen Teil an der mangelnden Bekanntheit des Autors, was bei Max Frisch natürlich etwas ganz anderes war. Aber das ist ja der große Vorteil am Amateurtheater, wir können die Stücke machen, die uns interessieren &amp;ndash; auch wenn sie kommerziell nicht ganz so erfolgreich sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch jetzt ist alles wieder am richtigen Platz, und plötzlich ist es so ruhig. Und so werde ich mich jetzt wieder meiner Liebsten, meinen Freunden und dem Sport widmen &amp;ndash; im Mai winkt die nächste SOLA-Stafette.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Some Henry Quotes from &amp;#8220;The Real Thing&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2016/01/some-henry-quotes-from-</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jan 2016 01:20:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2016/01/some-henry-quotes-from-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Here are some nice quotes from our upcoming production &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/wordpress/produktionen/das-einzig-wahre/&#34; title=&#34;Das einzig Wahre&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;The Real Thing&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://dramateure.ch&#34; rel=&#34;attachment wp-att-6461&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/01/flyer_web.jpg&#34; alt=&#34;flyer_web&#34; width=&#34;874&#34; height=&#34;874&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-6461&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/01/flyer_web.jpg 874w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/01/flyer_web-150x150.jpg 150w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/01/flyer_web-350x350.jpg 350w&#34; sizes=&#34;(max-width: 874px) 100vw, 874px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I don&amp;#8217;t know how to write love. I try to write it properly, and it just comes out embarrassing.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Apart from relationships, literature is a major topic, and how to write &lt;em&gt;the real thing&lt;/em&gt;. But Henry fails to write a love theatre play for Annie, expressing his unability to write about love.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I can deal with idiots, and I can deal with sensible argument, but I don’t know how to deal with you.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;This quote introduces the cricket monologue, which is Henrys final attempt to make his point about good plays and bad plays.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Without you I wouldn&amp;#8217;t care. I&amp;#8217;d eat tinned spaghetti and put on yesterday&amp;#8217;s clothes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Stoppards attempt to write about love is funny and remarkable. Unfortunately, the second sentence was removed from our version of the play.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If you are curious about the play and want to see it, go to &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch&#34; title=&#34;die dramateure zürich&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;dramateure.ch&lt;/a&gt; and reserve your tickets now.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Casting-Vorbereitung für &amp;#8220;Das einzig Wahre&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/09/casting-vorbereitung-f%C3%BCr-</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2015 22:56:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/09/casting-vorbereitung-f%C3%BCr-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es tut gut, sich mal wieder in die szenische Arbeit zu stürzen. Morgen haben wir ein internes Casting bei den &lt;a href=&#34;http://www.dramateure.ch&#34; title=&#34;die dramateure zürich&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;dramateuren&lt;/a&gt;, um mal zumindest die vier Hauptrollen zu besetzen. Und ich bin aufgeregt und am Überlegen, wie ich meine Szenen umsetze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend ist vor allem ein Monolog von Henry, der sich mit dem Thema Liebe, Treue und Sex beschäftigt. Seine Tochter hat ihn vorher gebeten, von seiner ersten großen Liebe zu erzählen. Und das tut Henry.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;HENRY&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es hat was mit Erkennen und Erkanntwerden zu tun. Ich weiß noch, wie es mir nicht mehr merkwürdig vorkam, dass im biblischen Griechisch „erkennen“ das Wort für Liebe machen war. Der oder jener erkannte die so-und-so. Körperliche Erkenntnis. Darin vertrauen die Liebenden einander. Die Erkenntnis des anderen, nicht des Fleisches, aber durch das Fleisch, Erkenntnis seiner selbst, des wirklichen „Er“ und der wirklichen „Sie“, in extremer Lage, ohne Maske vor dem Gesicht. Jede andere Erscheinungsform unseres Ichs gibt sich der Öffentlichkeit preis. Wir lassen sie teilhaben an unserer Munterkeit und an unserem Leid, unserer Übellaune, unserem Zorn und unserer Freude&amp;#8230; das alles reichen wir weiter an alle, die zufällig da sind, an Freunde und Verwandte, vielleicht mit einem kurzen kleinen Schamgefühl, an Fremde ohne jedes Zögern. Unsere Liebhaber teilen uns mit jedem, der gerade daherkommt. Aber wenn wir uns paaren, bestehen wir darauf, uns einander zu schenken. Was bleibt noch vom Ich? Was ist übrig? Was gibt es sonst, das noch nicht ausgeteilt worden ist wie ein Packen Spielkarten? Eine Art von Erkenntnis. Privat, endgültig, kompromisslos. Erkennen, erkannt werden. Davor empfinde ich Ehrfurcht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;citation&#34;&gt;Tom Stoppard, Das einzig Wahre, Deutsch von Hilde Spiel, Jussenhoven &amp;amp; Fischer&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Er spricht mit seiner frühreifen Tochter Debbie, die gerade ihren Rucksack gepackt hat, um das Elternhaus auf unbestimmte Zeit zu verlassen. Emotional ist es also diese Kinder-werden-flügge-Situation, plötzlich ziehen sie los und haben ein eigenes Leben. Ich stelle mir das Ganze deshalb eher ruhig vor, vertraut und ohne theatralische Gesten. Man sitzt nebeneinander auf dem Sofa, und Henry will noch etwas loswerden, ihr mit auf den Weg geben. Er hatte nicht das engste Verhältnis zu seiner Tochter, aber jetzt nimmt er sich schon Zeit für sie. Wobei ihr Freund jeden Moment klingeln kann, es ist also auch ein bisschen Zeit totschlagen dabei.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Real Thing</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/09/the-real-thing/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Sep 2015 15:28:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/09/the-real-thing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es geht wieder los bei den &lt;a href=&#34;http://www.dramateure.ch&#34; title=&#34;die dramateure zürich&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Dramateuren&lt;/a&gt;, unser nächstes Stück steht fest. Wir spielen &lt;em&gt;Das einzig Wahre&lt;/em&gt; von Tom Stoppard. Es ist ein grandioses Stück, wahrscheinlich das autobiografischste von Stoppard. Und wie üblich gibt es mehrere Erzählebenen, Stück im Stück, spannende Charaktere und die Grundfrage, was die wahre Liebe denn nun ausmacht. Als nächstes werden wir ein internes Casting veranstalten, damit unser Regisseur dann die schwierige Entscheidung treffen kann, mit welcher Besetzung wir uns diesem anspruchsvollen Text widmen werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier noch der Trailer einer Broadway-Produktion, in der Ewan McGregor die Hauptrolle spielt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>