<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zes on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/zes/index.xml</link>
    <description>Recent content in Zes on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/zes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Impressionen von &amp;#8220;Bananen, vorne links&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/03/impressionen-von-</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2013 13:31:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/03/impressionen-von-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Generalprobe ist überstanden, am Donnerstag feiern wir die Premiere von &amp;#8220;Bananen, vorne links&amp;#8221;. Nach zweieinhalb Tagen Probe habe ich ein gutes Gefühl, es ist doch noch eine runde Sache geworden &amp;ndash; was einzig und allein unserem Regisseur zu verdanken ist. Hier noch einige Impressionen von der Hauptprobe, ein herzliches Dankeschön geht an unseren Fotografen &lt;a href=&#34;http://www.photoza.de&#34;&gt;Alexander Zipes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-6g2mQnmwOPw/UVgZ3A_DXcI/AAAAAAAAA88/SxsaJA-uOMk/s640/_DSC1586.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Die Hausbewohner erhalten einen folgenschweren Brief.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-eQqEp1eTWlQ/UVgaCbQliSI/AAAAAAAAA-M/8m8FskQzjSU/s640/_DSC1601.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Clemens studiert die Zeitung, Wohnungen sind knapp in Zürich.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-DcryBbWgdAw/UVgaHHdld6I/AAAAAAAAA-s/t9QxSGqZfzY/s640/_DSC1626.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Dennis singt sozialistische Lieder.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Endspurt bei &amp;#8220;Bananen, vorne links&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/03/endspurt-bei-</link>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2013 23:24:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/03/endspurt-bei-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jetzt geht es auch bei meiner zweiten Produktion mit dem &lt;a href=&#34;http://www.theater-frischfleisch.ch&#34;&gt;Theater Frischfleisch&lt;/a&gt; zur Sache. Am 4. April wollen wir Premiere feiern, bis dahin müssen wir aber noch einiges feilen am Stück. Jetzt gibt es aber noch die klassischen produktionstechnischen Fragen zu klären, Helfer, Getränke, Transport, Stellwände, Flyer, Endproben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width:574px&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-t6BFJNK59Pk/UUYCYrl0UWI/AAAAAAAAA60/VY9OM5XEuU0/s800/A5%2520Vorderseite.jpg&#34; height=&#34;800&#34; width=&#34;564&#34; /&gt;&lt;br /&gt; Flyervorderseite von &amp;#8220;Bananen, vorne links&amp;#8221;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    [/caption]
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Das Stück hat das Ensemble selbst geschrieben, unter tatkräftiger Unterstützung von Marco. Es ist sicher kein literarisches Meisterwerk, hat aber dennoch einiges zu bieten &amp;ndash; komische Momente, Lieder auf der Bühne, Anziehung, Abneigung und Kommunismus. Wir stellen grundsätzliche Fragen ganz neu, es gibt also sogar etwas philosophischen Tiefgang.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Drei Wochen.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Probefotos Frischfleisch-Produktion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/12/probefotos-frischfleisch-produktion/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Dec 2012 00:43:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/12/probefotos-frischfleisch-produktion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach einem etwas schleppenden Beginn nimmt die Produktion nun Fahrt auf. Wir hatten ein schönes Bergfest, sind aber eher noch im ersten Drittel. Ein paar Einblicke in die Proben möchte ich gern präsentieren.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-fdgreuD-LYE/UMUT44hB9TI/AAAAAAAAA1k/-cq1vuA5Wd4/s800/MW_20121205_0711.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Das komplette Ensemble&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-QfV3xIvD9Sk/UMUT4ykAR_I/AAAAAAAAA1g/L-pi8oTxq1o/s800/MW_20121205_0717.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Dennis und Catherine&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-8ATAbOUb8Qw/UMUT4nYMjkI/AAAAAAAAA1c/WLphmoUSX_o/s800/MW_20121205_0725.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Treppenhausgespräch mit vielen Leuten&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-7TzYEkwZOL8/UMUT5nx7IGI/AAAAAAAAA1s/3Za-lWOzGqs/s800/MW_20121205_0737.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Hanna und Clemens&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-AaTQU06PIo4/UMUT6timoII/AAAAAAAAA2E/JyS8i45pndo/s800/MW_20121205_0764.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Leila und Clemens, Hanna im Hintergrund&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-lgg_N6DsO9o/UMUT6tXiwOI/AAAAAAAAA2A/JrCcKCVYMDo/s800/MW_20121205_0772.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Jason und Clemens&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-t8K6RF9URP8/UMUT64yzenI/AAAAAAAAA2I/E6I0cBHqTqE/s800/MW_20121205_0778.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Nicole und Rose&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Frischfleisch-Projekt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/08/frischfleisch-projekt/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Aug 2012 23:11:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/08/frischfleisch-projekt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Anfang Juni begann beim &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch&#34;&gt;Zentrum für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt; ein neues Theaterprojekt. Seither entwickeln wir selbst ein Stück. Gern möchte ich einige Erfahrungen festhalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für uns hat das Mittel der Improvisation nicht so gut funktioniert. Einige Szenen hatten wir improvisiert, per Video aufgenommen und dann transkribiert. Aber die Resultate waren wenig berauschend, ein Großteil flog heute raus, als wir den momentan bestehenden Text in unseren Rollen lasen. So schrumpften 40 Seiten auf 25.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als weiteres Mittel zur Textgenerierung schreiben wir alle Dialoge. Das Ziel ist es, einen Dialog mit jeder anderen Figur im Stück zu schreiben. Das macht insgesamt acht Dialoge. Obwohl sich nicht alle im gleichen Maße beteiligen, entstanden doch einige schöne Texte. Und da das Stück ohnehin einen fragmentarischen Charakter haben wird, lässt sich das gut verweben. Die Figuren leben alle in einem Haus und begegnen sich ständig im Treppenhaus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf den weiteren Fortschritt dürft ihr gespannt sein, im Frühjahr 2013 werden wir dann unser Werk der Öffentlichkeit präsentieren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theaterarbeit</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/07/theaterarbeit/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2012 16:10:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/07/theaterarbeit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der erste Monat des neuen Theaterprojektes beim &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch&#34;&gt;Zentrum für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt; ist vorbei, Zeit für ein kleines Fazit. Im Gegensatz zu meinen &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/theater/&#34;&gt;bisherigen Theatererfahrungen&lt;/a&gt; erarbeiten wir diesmal das Stück selbst. Deshalb stand am Beginn die Ideenfindung im Mittelpunkt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zeitschriften&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der erste Auftrag war das Besorgen einer Zeitschrift, welche wir noch nie zuvor gekauft hatten. Und so lag eine illustre Mischung an Titeln auf dem Tisch. Einzelheiten darf ich nicht nennen, es würde zu viel über die teilnehmenden Schauspieler verraten. Jedenfalls tauschen wir jedesmal die Zeitschriften aus, um möglichst viele Impulse für unsere Rollenarbeit zu erhalten. Ich selbst warte nun schon mehrere Wochen sehnsüchtig auf die eine Zeitschrift mit den spannenden Interviews.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rollenarbeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um unsere Rollen zu finden, haben wir eine Reihe von Aktivitäten gestartet. Neben dem Lesen der Zeitschriften machten wir Interviews, bei denen wir aus der Rolle antworten. Dadurch erhält man auch viele Impulse und weiß, wo man noch recherchieren muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein weiteres Element sind die persönlichen Geschichten der Rollen. Bislang haben wir den größten Erfolg, die größte Verletzung und die peinlichste Situation vorbereitet, per Video aufgenommen und anschließend transkribiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Kostüm sollten wir auch schon besorgen, das hilft meistens dabei, sich der Rolle anzunähern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rahmenhandlung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am schwierigsten ist das Finden einer Rahmenhandlung für unsere nun doch recht große Gruppe. Ein Ehestreit reicht nicht, es sollte etwas sein, das möglichst alle betrifft. Falls da noch jemand Ideen hat, bitte melden. Es läuft dann wohl auf etwas hinaus, das grundsätzlich schon mal da war, aber durch uns neu interpretiert wird.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gruppe auf Insel, einer nach dem anderen stirbt (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Und_dann_gabs_keines_mehr&#34;&gt;Und dann gab&amp;#8217;s keines mehr&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gruppe wird entführt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Haus soll abgerissen werden, Bewohner wehren sich (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_Strategie_der_Schnecke&#34;&gt;Die Strategie der Schnecke&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ausbildungsgruppe (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Police_Academy&#34;&gt;Police Acadamy&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teilnahme an Experiment (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Das_Experiment_%28Film%29&#34;&gt;Das Experiment&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Resistance-Kämpfer sind gefangen (&lt;a href=&#34;http://www.rowohlt.de/buch/Jean_Paul_Sartre_Tote_ohne_Begraebnis.2581.html&#34;&gt;Tote ohne Begräbnis&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>frischfleisch2</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/06/frischfleisch2/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jun 2012 22:48:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/06/frischfleisch2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Würfel sind mal wieder gefallen, mein nächstes Theaterprojekt wird wieder eins beim &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch&#34; title=&#34;Zentrum für Entwicklung im Schauspiel&#34;&gt;Zentrum für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt; sein. Dort hatte ich in den Jahren 2010 und 2011 mehrere Kurse besucht und war bei der ersten frischfleisch-Produktion dabei. Wir spielten Halbkontakt von Lisa Stadler, ein zeitgenössisches Beziehungsdrama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das neue Projekt wird kein Literaturtheater sein, wir schreiben selbst. Damit entsteht ein ganz anderer Prozess als beim Einstudieren eines gesetzten Textes. Es entwickelt sich zu einem festen Thema ein Stück, welches dann perfekt auf die Teilnehmer zugeschnitten ist. Die üblichen Probleme bei der Rollenvergabe entfallen, es ergibt sich einfach. Dafür muss man sich natürlich selbst Gedanken zum Aufbau, Spannungsbogen, der Figurenkonstellation, Konflikten machen und die Dialoge improvisieren und festigen. Es ist für mich ein ungewohnter Prozess, aber gerade deshalb reizt es mich, das mal auszuprobieren. Und ich habe auch Vertrauen, dass wir was Gutes hinbekommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Momentan bin ich am Überlegen, welche Art von Rolle ich schon immer mal gern ausprobieren wollte. Wir sollen uns eine Zeitschrift besorgen, welche wir sonst nie kaufen würden. Es wird spannend&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ZES-Kameratraining 3 &amp;ndash; Szenenvorbereitung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-3-ndash-szenenvorbereitung/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2011 22:09:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-3-ndash-szenenvorbereitung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Morgen zählt es, wir drehen eine Dialog-Szene in verschiedenen Einstellungen mit Scheinwerfern und allem, was dazu gehört. Sicherlich kommen wir nicht an die Ausstattung eines professionellen Filmsets heran, aber für uns Kamera-Neulinge wird es trotzdem aufregend genug sein. Denn viele Versuche gibt es nicht, eine Einstellung kann aufgrund so vieler technischer Mängel rausfallen, dass es wenig Spielraum für Fehler beim Schauspieler gibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine gute Vorbereitung der Szene ist deshalb extrem wichtig. Ich habe mir die Seite ausgedruckt und die freien Ränder für meine Anmerkungen genutzt. Ich gehe dabei systematisch vor.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;inhaltliche Gliederung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;emotionale Gliederung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stichworte des Dialogpartners für Reaktionen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Betonung, Bedeutung des eigenen Textes&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Spannend an der Szene ist, dass wir zwei Interpretationen abliefern sollen. Inhaltlich geht es um den plötzlichen Tod von Mimmo, Person&amp;nbsp;2 hadert mit dem Schicksal. Meine Rolle ist Person&amp;nbsp;1, welche an größere Zusammenhänge glaubt und Person&amp;nbsp;2 tröstet. Mir selbst ist eine solche Weltsicht fremd, umso spannender, diese Sätze glaubhaft zu sprechen. Am Ende offenbart Person&amp;nbsp;1 noch, dass auch sie kürzlich den Tod ihrer Mutter verkraften musste, ein sehr emotionaler Abschluss der Szene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der ersten, naheliegenden Interpretation ist Person&amp;nbsp;1 ein strenggläubiger Pfarrer. Damit machen die Aussagen Sinn, Gott ist gemeint, wenn auch nicht direkt im Text angesprochen (&lt;em&gt;Alles ist irgendwie Teil eines größeren Ganzen.&lt;/em&gt;) Und strenggläubig sagt auch wenig über den Charakter aus, es kann ein einfühlsamer oder ein arroganter strenggläubiger Pfarrer sein. Aber einfühlsam passt besser zum Text, so dass ich es auf diese Art interpretieren werde. Gestisch sehe ich die ausgebreiteten Arme mit nach außen geöffneten Händen und einen nach oben gewandten Blick, aber im direkten Gespräch passt das nicht wirklich. Ein gelegentlicher Blick ins Weite muss genügen. Innerlich werde ich Zwiesprache mit Gott halten oder an das Vaterunser denken, da kommt mir meine katholische Kindheit zugute.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die zweite Interpretation ist deutlich anspruchsvoller, zwei Räuber unterhalten sich nach einem missglückten Überfall. Person&amp;nbsp;1 ist aggressiv, bewaffnet und frustriert. Das gibt dem Text eine ganz andere Bedeutung. Ich interpretiere es mal als arrogant, meine verwundete Kumpanin auf die großen Zusammenhänge hinzuweisen (&lt;em&gt;Ich glaube nicht an Zufälle.&lt;/em&gt;) und denke mir innerlich, dass sie es verbockt hat. Die Sache mit der toten Mutter ist dann natürlich extrem unpassend, ich versuche es mal nicht ernst gemeint. Obwohl Person&amp;nbsp;2 dann extrem naiv wirkt, wenn es ihr leid tut. Alternativ könnte Person&amp;nbsp;1 tatsächlich ihre Mutter verloren haben, dann muss der Übergang von Frustration und Aggressivität zum offenen, emotionalen Gespräch bewältigt werden. Ich bin auf Marco&amp;#8217;s Regie gespannt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ZES-Kameratraining 1 &amp;ndash; Einführung Filmschauspiel</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-1-ndash-einf%C3%BChrung-filmschauspiel/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2011 19:52:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-1-ndash-einf%C3%BChrung-filmschauspiel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute fand die erste Lektion des &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch/ZES/Kameratraining.html&#34;&gt;ZES-Kameratrainings&lt;/a&gt; statt. Ich habe mich für drei Lektionen angemeldet, wir sind zu dritt. Die heutige Auftaktveranstaltung nutzte &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch/ZES/Kursleitung.html&#34;&gt;Marco Hausammann-Gilardi&lt;/a&gt; für eine Einführung in das Thema Filmschauspiel. Denn wir alle hatten bisher eher Theatererfahrung gesammelt und die Gesetzmäßigkeiten und Gepflogenheiten der Filmbranche waren für uns neu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weniger ist mehr&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Unterschiede zwischen Theater und Film ergeben sich aus der komplett verschiedenen Zuschauerperspektive. Beim Theater sitzen die Leute im Zuschauerraum und sehen stets die gesamte Bühne. Da sich alles unmittelbar vor ihren Augen abspielt, können sie selbst entscheiden, wohin sie schauen. Eine gute Inszenierung wird natürlich versuchen, den Fokus auf eine bestimmte Handlung zu lenken und durch Lichttechnik können Teile der Bühne ausgeblendet werden, aber letztendlich entscheidet jeder Zuschauer selbst, was ihm im Moment gerade wichtig ist. Beim Film wird diese Entscheidung durch die Wahl des Bildausschnitts gefällt. Die Zuschauer sehen einen Fernseher oder eine Kinoleinwand mit einem bestimmten Ausschnitt und einem genau definierten Fokus. Bei einer Naheinstellung im Film sieht man einen Teil des Gesichts, typischerweise Augen und Mundpartie. Der Zuschauer ist also viel näher dran als beim Theater und nimmt jede Zuckung und jede Schweißperle wahr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein klassisches Beispiel für Gesichts-Nahaufnahmen ist &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Spiel_mir_das_Lied_vom_Tod&#34;&gt;Spiel mir das Lied vom Tod&lt;/a&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sergio_Leone&#34;&gt;Sergio Leone&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus diesem Unterschied in der Distanz und Wahrnehmung resultiert ein deutlich reduziertes Spiel vor der Kamera. Man spielt weniger stark, muss aber trotzdem extrem präsent und präzise sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Action!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der zweite Unterschied besteht darin, dass bei einer Filmproduktion extrem viele Leute am Drehort mit den technischen Aspekten der Aufnahme und Beleuchtung beschäftigt sind. Wenn das Licht aufgebaut ist, die Schienen und Kräne für die Kamerafahrten eingerichtet sind und das magische Wort &lt;em&gt;Action&lt;/em&gt; erklingt, muss der Schauspieler seine Leistung bringen. Da jede Minute Geld kostet und die Zeit sehr genau eingeteilt ist, bedeutet jede zusätzliche Aufnahme eine Verzögerung und damit Zusatzkosten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und viel Zeit für Proben gibt es nicht, als Schauspieler muss man sehr gut vorbereitet an die Probe kommen. Es gibt vor jeder Szene eine kurze Besprechung für alle Beteiligten, zu denen auch die Schauspieler gehören, danach gibt es einige Probedurchläufe und dann wird die Szene mehrmals mit verschiedenen Kameraeinstellungen gedreht. Je nach Regisseur werden alle Einstellungen gemacht oder nur bestimmte, es muss aber immer genau gleich aussehen, damit man dann auch schneiden kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tricks&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desweiteren gibt es etliche Tricks, um Szenen filmisch gut aussehen zu lassen, die aber ein unnatürliches Verhalten erfordern. Ein Beispiel ist Nähe. Normalerweise würden zwei Menschen, die sich unterhalten, in einem Abstand von vielleicht einem Meter sitzen. Filmisch sieht das nicht wirklich gut aus, wenn man beide Köpfe im Bild haben möchte. Deshalb verringert man den Abstand auf eine sehr nahe Distanz, dann sieht das Bild besser aus, die Köpfe nehmen einen größeren Anteil des Bildes ein und die Gesichter sind auch besser erkennbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich klang das alles doch sehr abschreckend, da lobe ich mir doch die Theaterwelt, wo sich alles um die Schauspieler dreht und die Technik eine untergeordnete Rolle spielt. Und außerdem bin ich nicht wirklich sicher, ob mich die Kamera mag. Nächste Woche legen wir dann endlich los mit dem Drehen, eine kurze Szene wird am Ende eine Filmminute ergeben. Ich bin gespannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/ov2kFu&#34;&gt;Michael Caine: Weniger ist mehr. Kleines Handbuch für Filmschauspieler&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbkontakt-​​Premiere</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/03/halbkontakt-premiere/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2011 01:34:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/03/halbkontakt-premiere/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es kommt immer. Entweder vor dem ersten Auftritt oder währenddessen. Meine Hand mit dem Buch zittert leicht. Lampenfieber. Ich lese, die &amp;#8220;Schöne Neue Welt&amp;#8221; gibt mir Halt. Aber nicht für lange, Buch ablegen, Mac aufklappen, Rotweinglas und -flasche holen, Molly. Was für eine Frau. Viel spannender als meine Bühnengattin Marion. Ich bin in der Rolle, spüre die Spannung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein verhaltenes Lachen beim Unterhosenauftritt. Das Publikum hält sich zurück. Jetzt nicht nervös werden und überzeichnen. Einige sagten später, sie seien zu nah gewesen, zu dicht am intimen Geschehen. Es fehlte Distanz, die ein Lachen erst möglich macht.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5564607465/&#34; title=&#34;szenenfoto (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5227/5564607465_779db475cf.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;406&#34; alt=&#34;szenenfoto (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Szenenfoto &amp;#8220;halbkontakt&amp;#8221; mit allen vier Schauspielern&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Solide Leistung, aber ausbaufähig &amp;ndash; das war das Fazit unseres Regisseurs. Morgen folgt die zweite Vorstellung, dann können wir das beweisen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbkontakt-​​Durchlauf</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/03/halbkontakt-durchlauf/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Mar 2011 23:39:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/03/halbkontakt-durchlauf/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gestern abend haben wir den ersten vollständigen Durchlauf gemacht, er dauerte eine knappe Stunde. Marco meinte dann, wir hätten das Stück einfach nur technisch runtergespielt, es fehlte die Spannung und die Emotionalität, vor allem am Beginn. Aber ich denke, das ist normal für so einen ersten Durchlauf, ich war froh, dass der Text saß und ich immer in die richtige Richtung unterwegs war, da blieb wenig Kapazität für den emotionalen Gehalt.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5532739791/&#34; title=&#34;molly und andreas (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5292/5532739791_88b9f51c29.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;molly und andreas (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Molly und Andreas (Probenfoto Halbkontakt)&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das Stück fühlte sich schnell an und ein wenig banal. In der zweiten Hälfte wurde es dann besser, aber dann eskaliert die Handlung ohnehin, ich bin völlig am Ende, mein Leben bricht zusammen, ich hyperventiliere und schreie nur noch. Und dann dieses pikante Bild, das Anja mir gibt. Da musste ich lachen, aber eigentlich erkenne ich das Ausmaß der Katastrophe und bin vollends zerstört. Das wird schwierig, da ernst und in der Rolle zu bleiben. Die Zuschauer werden das Bild sehen. Dagegen ist mein Unterhosen-Auftritt regelrecht harmlos. Ich muss das Wort Peinlichkeit aus meinem Wortschatz streichen, auf der Bühne darf mich das nicht beeinträchtigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute proben wir nochmals ohne Marco, vor allem die Übergänge im zweiten Teil. Die sind doch noch relativ neu und das Stück darf nicht durch zu langes Warten absacken. Fließende Übergänge sind unser Konzept&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbkontakt@ErzählnachtEglisau</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/01/halbkontakterz%C3%A4hlnachteglisau/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jan 2011 12:23:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/01/halbkontakterz%C3%A4hlnachteglisau/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eglisau ist eine kleine Stadt am Rhein im Norden von Zürich. Und da wir im März ganz in der Nähe eine Aufführung planen (&lt;a href=&#34;http://www.rorboz.ch/&#34;&gt;Cafe Rorboz&lt;/a&gt; in Rorbas), nutzten wir die Gelegenheit, mit drei kurzen Szenen unserer aktuellen Produktion an der Erzählnacht teilzunehmen. Diese findet einmal pro Jahr statt, ungefähr ein Dutzend Teilnehmer lesen oder erzählen etwas, in zehn Minuten. Mit unserem Theaterstück fielen wir da schon etwas aus dem Rahmen, mit unserem Hochdeutsch sowieso. Aber zumindest die jüngeren Zuschauer fanden es toll, einige wollten sogar in Rorbas vorbei kommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Beiträge waren recht verschieden, aber es waren doch einige Hobby-Autoren mit Auszügen aus ihren Werken da. Den Beginn machte Ursula Fehr, die Gemeindepräsidentin und Mitglied der SVP. Wir alle durften uns glücklich schätzen, dass sie nicht am Albisgüetli zur Tagung ihrer Partei war. Ihr Mann Hans Fehr war dort Opfer einer Gewalttat geworden, linksautonome Demonstranten hatten ihn zusammengeschlagen. So tragisch dieses Ereignis war, so unangemessen ist dessen Platzierung in einer kulturellen Veranstaltung. Die literarische Qualität ihrer selbst verfassten Geschichte war nicht überzeugend, diese hatte sie als ironische Beschäftigung mit der Politik angekündigt. Aber sie verlor sich bei der selbstgefälligen Beschreibung eines Konflikts um den Bau eines Einkaufszentrums in den Gängen eines Baumarkts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei den weiteren Darstellern überzeugte eine alte Dame mit der plastischen Beschreibung eines Häkelnadelunfalls beim Kippeln. Mich selbst beeindruckte noch die Erinnerung an eine &amp;#8220;Frau Holle&amp;#8221;-Theaterproduktion, welche die Erzählerin im zarten Alter von sieben Jahren als permanenten Ausnahmezustand erlebt hatte. Den Sog des Theaters kann man nicht besser beschreiben, das Drama der Antagonistin Pech-Marie, deren Vater sich nirgends mehr sehen lassen konnte, die Einbeziehung des gesamten Dorfes bei Orchesterproben, Kostümkreation und Bühnenbild, der große Erfolg der Aufführung mit Unterstützung eines Kinderhilfswerkes &amp;ndash; Theater bewegt.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5377679426/&#34; title=&#34;flyer halbkontakt by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5243/5377679426_f835fea6ef.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;355&#34; alt=&#34;flyer halbkontakt&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Flyervorderseite unserer Produktion&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nach der Pause begann uns dann so langsam die Nervosität zu packen, ich musste einfach aufstehen und gemeinsam gingen wir raus in die kalte Januarnacht und wärmten uns ein wenig auf. Wir mussten uns ja an die Bühnensituation anpassen, letzte Details mit Auf- und Abgängen festlegen und auch einfach etwas tun. Vor uns trat eine Frau mit wunderbaren selbstgebastelten Figuren auf, die Geschichte eines Apfelbaums gestaltete sich als wahre Requisitenschlacht. Dann waren wir dran, bauten um, und es ging los. Das Publikum war gebannt und applaudierte großzügig. Wir waren schon ein Kontrastprogramm. Aber so konnten wir zum ersten Mal in dieser Formation vor Publikum spielen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am 31. Januar steht uns dann beim &lt;a href=&#34;http://www.boesermontag.ch/&#34;&gt;Bösen Montag&lt;/a&gt; im Theater am Hechtplatz ein ähnlicher Auftritt bevor. Auch zehn Minuten, aber da kann das Publikum ihm nicht genehme Künstler vorzeitig von der Bühne schicken. Hoffentlich müssen wir so eine Schlappe nicht einstecken.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flyermotiv für Halbkontakt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/01/flyermotiv-f%C3%BCr-halbkontakt/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jan 2011 14:00:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/01/flyermotiv-f%C3%BCr-halbkontakt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bereits im März werden wir das Theaterstück Halbkontakt aufführen, es geht langsam in die heiße Phase. Und da wir schon bald erste Demo-Vorführungen machen (&lt;a href=&#34;http://www.nordagenda.ch/Erzaehlnacht-Eglisau-nordagenda-44070-21.01.2011-2011.html&#34;&gt;Erzählnacht Eglisau am 21. Januar&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.boesermontag.ch/&#34;&gt;Böser Montag&lt;/a&gt;), brauchen wir sehr rasch einen Flyer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück besteht hauptsächlich aus Zweierszenen, die einzige gemeinsame Szene wurde gestrichen. Deshalb ist es schwierig, das Stück auf ein Bild festzunageln. Alle vier Protagonisten sind für die Handlung wichtig, Marion ist mit Andreas verheiratet, dieser hat eine Affäre mit Molly, der alten Band-Freundin von Marion, Anja arbeitet für Andreas und bittet Marion um Hilfe, da sie von Andreas belästigt würde. Die Motividee bestand nun darin, diese Konstellation darzustellen, also alle vier Protagonisten durch Anordnung und Blickrichtung zueinander in Beziehung zu setzen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5338913596/&#34; title=&#34;halbkontakt - motiv by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5086/5338913596_ec0e3243c8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;191&#34; alt=&#34;halbkontakt - motiv&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ausgangsfoto&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5338913544/&#34; title=&#34;halbkontakt - motiv by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5168/5338913544_f6f2c76442.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;191&#34; alt=&#34;halbkontakt - motiv&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Schwarzer Hintergrund und farblich verfremdet&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Auf jeden Fall geht es gut voran, aber wir haben auch noch eine ganze Menge Arbeit vor uns. Das Stück ist erst zur Hälfte gestellt, wobei wir schon relativ viel an den Szenen geprobt haben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mein Name sei Alboury</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/07/mein-name-sei-alboury/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jul 2010 22:26:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/07/mein-name-sei-alboury/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gestatten, mein Name ist Alboury. Ich lebe in Westafrika, welches früher von den Franzosen besetzt war. Jetzt sind wir frei, aber die Weißen sind immer noch da und führen sich auf wie einst. Sie verstehen nichts von diesem Land, von unserer Kultur und vom Leben überhaupt. Ich möchte die Leiche meines Bruders abholen, er wollte heute von der Baustelle zurück kommen und man erzählte mir, er sei bei einem Unfall gestorben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width: 450px;&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4793803975/&#34; title=&#34;Being Alboury by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4114/4793803975_b035939df5.jpg&#34; width=&#34;440&#34; height=&#34;500&#34; alt=&#34;Being Alboury&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Schauspielerische Verwandlung als Alboury in &amp;#8220;Kampf des Negers und der Hunde&amp;#8221; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Bernard-Marie_Kolt%C3%A8s&#34;&gt;Bernhard-Marie Koltés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    [/caption]
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Heute war der letzte Termin des Monolog-Kurses, um 19:40 ging mein persönlicher Vorhang auf und ich war für ein paar Minuten Alboury. Es war der Monolog, an dem ich seit ein paar Wochen arbeite. Heute war ich zufrieden mit dem Resultat. Es ist eine künstliche Figur entstanden, formal nannte sie Marco. Aber bei der schwierigen Verwandlung in einen Schwarzen ist das ein gutes Mittel.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Ich rasselte wohldosiert mit dem Caxixi, sprach ein wohldosiertes Sächsisch, bewegte mich selten, aber ruckartig, ließ den Affen einfließen, spürte die Kälte unter der Wolke und die familiäre Verbundenheit. Ich war Alboury.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Auf dem Weg zum Monolog</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/06/auf-dem-weg-zum-monolog/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jun 2010 23:40:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/06/auf-dem-weg-zum-monolog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Theater-Monolog kann zur Sternstunde eines Schauspielers werden. Du hast die Bühne ganz für dich allein und an dir allein liegt es auch, ob sich die Zuschauer prächtig amüsieren oder zu Tode langweilen. Was macht einen guten Monolog aus? Wie bereitest du dich optimal darauf vor?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gute Monologe, schlechte Monologe&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei einem guten Monolog schaffst du es, deine Gedanken und Erinnerungen lebendig werden zu lassen. Die Zuschauer sehen, was du siehst, hören, was du hörst und spüren, was du spürst. Und das, obwohl das alles nicht real ist, sondern der Feder eines Autors entsprang. Das wichtigste an einem guten Monolog ist also Lebendigkeit und Authentizität.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leider kann man auf der Bühne oft das Gegenteil beobachten. Die Schauspieler rattern den Text runter, man langweilt sich und schaltet nach ein paar Sätzen ab. Es fehlt die Lebendigkeit, der Text ist dem Darsteller fremd geblieben, man sieht keine Bilder, hört keine Klänge, spürt nichts außer dem Wunsch, dass der Monolog bald ein Ende haben möge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vorbereitung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine spannende Vorübung ist das Erzählen einer persönlichen Geschichte auf der Bühne. Diese wirken meist sehr lebendig, da du direkt aus deinem Leben erzählst und echt berührt bist. Und du wirst die Geschichte auch nicht streng chronologisch erzählen, immer wieder springst du hin und her zu den Bildern, welche die Erinnerung gerade hergibt. Es ist auch nicht perfekt gesprochen, du stockst, suchst nach Worten, verhaspelst dich, lässt Sätze unvollendet &amp;ndash; all das trägt zum lebendigen und authentischen Charakter bei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei einem Theater-Monolog versuchst du nun, möglichst viel von deiner persönlichen Erzählweise zu retten, ganz wird es dir nicht gelingen. Es bleibt einfach ein Riesen-Unterschied, ob du dich an etwas erinnerst, was du wirklich erlebt hast oder ob du einen dir fremden Text verwendest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weitere Techniken sind die sensorische Erarbeitung von Emotionen (Sinnesreise, Auslöser für Emotionen finden und kultivieren) und Rollenmodelle (wir probieren das gerade mit Tieren, Menschen gehen natürlich auch). Denn selbst wenn es dir gelingt, den Monolog lebendig zu gestalten, musst du immer noch in der Rolle sein und den Charakter plastisch darzustellen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aufbaukurs Stanislawski-Strasberg, 3. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/05/aufbaukurs-stanislawski-strasberg-3.-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 12 May 2010 23:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/05/aufbaukurs-stanislawski-strasberg-3.-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen, Sinneserinnerung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es begann wie immer, körperliches Aufwärmen, Stimme trainieren, Zazen. Aber die Sinneserinnerung orientierte sich am Stück. Wir hatten als Hausaufgabe das zweite Bild analysiert und sollten die Emotionen von dort mit Hilfe von Sinneserinnerungen erarbeiten. Leider hatte ich wenig Zeit gehabt, ich wollte das Gefühl äußerster Sattheit und Müdigkeit reproduzieren und erinnerte mich an einen lange zurückliegenden Besuch im chinesischen Restaurant, nach dem ich mich extrem unwohl fühlte und den Rest des Tages im Bett verbrachte. Es war aber keine kurze, heftige Emotion sondern eher ein Körpergefühl, eine Stimmung, in die ich mich dadurch hineinversetzte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unser Leiter versuchte diesmal sehr eindringlich, uns aus dem Konzept zu bringen. Wir sollten ihn ansprechen, er schubste uns, ließ laute Musik laufen &amp;ndash; ich kam einige Male aus dem Konzept. Außerdem sollten wir in der Emotion herumlaufen und die anderen Teilnehmer ansprechen, auch das war nicht ganz einfach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Arbeit am Stück&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diesmal analysierten wir ein Bild näher, indem wir Abschnitte oder Sinnpakete identifizierten. Einfach Striche gezogen und Überschriften formuliert. Es ist jedoch eine Kunst für sich, diese Überschriften zu finden, es gibt da naturgemäß keine &amp;#8220;richtige&amp;#8221; Lösung. Nach dieser inhaltlichen Aufteilung suchten wir nach den Emotionen der Figuren in der Szene. Auch da ergeben sich Abschnitte und Umbrüche. Die Emotionen sind eine wichtige Basis, wir sollten auch aktive und reaktive Emotionen unterscheiden. Wichtig ist, dass die aktiven Emotionen gut erarbeitet werden, bei den reaktiven kann man ja immer noch auf den Partner hoffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zur Überprüfung der Emotionen setzten wir das Mittel der emotionalen Lesung ein. Wir lasen das Stück wieder mit verteilten Rollen und versuchten die Emotionen mit anklingen zu lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Hausaufgabe sollen wir weiter an den Hauptemotionen der Szene arbeiten. Vor allem die aktiven und die frühen Emotionen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>