<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Podcast on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/categories/podcast/index.xml</link>
    <description>Recent content in Podcast on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/categories/podcast/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 5. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/04/grundkurs-stanislawski-strasberg-5.-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Apr 2010 23:17:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/04/grundkurs-stanislawski-strasberg-5.-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen, Sinneserinnerung mit neutralem Text&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das körperliche Aufwärmen und das Zazen waren wir immer. Ich war heute körperlich fitter als letztes Mal aber leichter ablenkbar. Bei der Sinneserinnerung (drei Stoffe mit allen Sinnen entdecken) sollten wir den neutralen Text gleichzeitig aufsagen. Das war eine immense Herausforderung, bei mir saß der Text dafür nicht gut genug.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte mir den Anfang von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Ulysses&#34;&gt;Ulysses&lt;/a&gt; (James Joyce) gewählt. Okay, es mag kein Buch sein, das mir absolut egal ist, aber wenn ich schon einen Text lerne, dann einen von hoher literarischer Qualität. Beim Lesen war mir dieser Text noch recht unverständlich vorgekommen, die deutsche Premium-Ausgabe ist mit tausenden erklärenden Fußzeilen durchsetzt, die den Textfluss unterbrechen. Aber durch das Lernen konnte ich mich auf einen kurzen Abschnitt konzentrieren und dessen ganze Schönheit entdecken. Es ist so dicht geschrieben, jedes Wort sitzt. Hut ab vor dem Übersetzer (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Hans_Wollschl%C3%A4ger&#34;&gt;Hans Wollschläger&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stattlich und feist erschien Buck Mulligan am Treppenaustritt, ein Seifenbecken in Händen, auf dem gekreuzt ein Spiegel und ein Rasiermesser lagen. Ein gelber Schlafrock mit offenem Gürtel bauschte sich leicht hinter ihm in der milden Morgenluft. Er hielt das Becken in die Höhe und intonierte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– &lt;em&gt;Introibo ad altare Dei.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Innehaltend spähte er die dunkle Wendeltreppe hinunter und kommandierte grob:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Komm rauf, Kinch! Komm rauf, du feiger Jesuit!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feierlich schritt er weiter und erstieg das runde Geschützlager. Dort machte er kehrt und segnete würdevoll dreimal den Turm, das umliegende Land und die erwachenden Berge. Dann gewahrte er Stephen Dedalus, verneigte sich vor ihm und schlug rasche Kreuze in die Luft, kehlig glucksend dabei und den Kopf schüttelnd. Stephen Dedalus, mißlaunig und schläfrig, lehnte die Arme auf den Rand der Treppenmündung und betrachtete kalt das sich schüttelnde, glucksende, in seiner Länge pferdehafte Gesicht, das ihn segnete, und das helle untonsurierte Haar, das fleckig getönt war wie matte Eiche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: James Joyce, Ulyssus, übersetzt von Hans Wollschläger, Suhrkamp-Verlag, 2004&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jedenfalls versuchte ich diesen Text zu sprechen und mir dabei die Eindrücke von der Sinnes-Übung vorzustellen. Eigentlich geht das nicht, man kann sich nur auf eine Sache konzentrieren. So hatte ich zumindest in meiner &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2009/03/11/this/&#34;&gt;Dissertation&lt;/a&gt; argumentiert, welche sich mit der Präsenz in virtuellen Umgebungen befasste. Dabei kann es zu Widersprüchen zwischen den Sinneseindrücken kommen. Zum Beispiel sieht man sich visuell um eine Kurve biegen (Rennsimulation), jedoch fehlt die Zentrifugalkraft. Virtuelle und reale Umgebung streiten um die Hoheit, aber der Mensch kann sich nur für eine entscheiden. Auf die Übung bezogen bedeutet das, dass man den Text so gut auswendig kennen muss, dass er völlig automatisch abrufbar ist. Ich musste mich jedenfalls stark konzentrieren und die Intensität der Sinneserinnerung nahm auch ab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lernen von Text&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um einen Text wirklich gut zu beherrschen, muss man ihn sehr oft wiederholen. In verschiedensten Alltagssituationen aufsagen, einen Zettel im WC aufhängen, iPod damit füttern, etc. Mir kommt mein tägliches Pendeln da zugute, so habe ich jeden Tag zweimal die Möglichkeit, den Text zu repetieren. Beim ersten Lernen mit Zettel kommt es auch auf die Einsätze an, nur seine eigenen Sätze zu beherrschen reicht nicht (siehe Weblog-Eintrag &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2008/02/04/lernen-von-theatertext/&#34;&gt;Lernen von Theatertext(en)&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zurzeit habe ich reichlich Gelegenheit zum Textlernen. Im Kurs brauchten wir den neutralen Text und einen emotionalen Dialog zwischen Selbstmörder(in) und Kommissar(in). Für das &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt;-Minidrama muss ich mindestens meinen eigenen Text beherrschen, besser wäre der ganze. Und für die &lt;em&gt;Top Dogs&lt;/em&gt;-Produktion gilt es auch, einen längeren Monolog auswendig zu beherrschen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wiederholungs-Übungen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basierend auf der Methode von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sanford_Meisner&#34;&gt;Sandy Meisner&lt;/a&gt; trainierten wir das gegenseitige Zuhören. Zwei Leute saßen sich gegenüber, das einzige zugelassene Wort war &lt;em&gt;Butter&lt;/em&gt;. Danach gab es etliche Kombinationen, wobei meist gegensätzliche Instruktionen vorgegeben waren (dem anderen schmeicheln, Geld leihen, zum Gebet überreden, aufregen).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aktives Zuhören ist schon im normalen Leben eine seltene Fähigkeit, auf der Bühne ist es durch die Anspannung noch schwieriger (siehe Weblog-Eintrag &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2009/01/10/gute-gesprache-schlechte-gesprache/&#34;&gt;Gute Gespräche, schlechte Gespräche, Bühnengespräche&lt;/a&gt;). Bei der Fenstersturz-Szene sollte sich das sehr deutlich zeigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fenstersturz-Szene&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir hatten eine knappe halbe Stunde zur Vorbereitung, ein Großteil der Zeit ging für Textproben drauf. Ich spielte den Kommissar, der eine potenzielle Selbstmörderin von ihrem Vorhaben abbringen will. Für mich war klar, dass ich die Distanz zu ihr verringern wollte. Immer dann, wenn sie nicht schaut, wollte ich mich langsam anpirschen, Millimeter für Millimeter. Und dabei ruhig wirken, mir aber des Ernstes der Situation voll bewusst zu sein. Wir schauten uns den Text auch wegen Bewegungs-Impulsen an. Am Anfang wollte ich nichtsahnend den Raum betreten, dann erst die Frau auf dem Fenstersims sehen und die Selbstmord-Absicht realisieren. Mit meinen ersten Sätzen wollte ich auf sie zugehen, werde jedoch von ihren klaren Stopp-Aussagen geblockt. Beim Ende hatten wir uns nicht wirklich was überlegt, weswegen ich bei ihrem Sturz dann einfach in einem Freeze erstarrte.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4524143612/&#34; title=&#34;Blick auf Siena by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2761/4524143612_2a52c76e89.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;339&#34; alt=&#34;Blick auf Siena&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Wie kann man auf der Bühne Höhe glaubhaft darstellen?&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Als Feedback kamen dann lobende Worte für die Feinheit meiner Rolle, aber negativ war die Anspannung gewesen. Als Polizei-Psychologe würde man geschult auf Deeskalation, Zuhören und das Ausstrahlen von Ruhe sein, anstatt sich verkrampft anzuschleichen. Und das Ende war natürlich nicht optimal, nach dem Sturz geht die Szene weiter, da hätte ich mir noch was überlegen sollen. Aber es schaffte eigentlich keiner der Kommissare in der Gruppe, vollständig zu überzeugen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nächste Woche bin ich dann der Selbstmörder, das wird spannend. Ein wichtiger Punkt ist die Höhe, ich stehe auf einem Fenstersims und es geht 20 Meter runter auf die Straße. Als Kletterer habe ich ja nicht so enorme Probleme mit Höhe, aber Respekt schon. Und den gilt es authentisch darzustellen. Aber der viel größere Knackpunkt ist die psychologische Situation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;In Badewanne oder Dusche klebrige Substanz mit allen Sinnen erforschen. Das wird eklig.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eine ausgewählte Person beobachten, möglichst viele Aspekte zusammentragen. Zusätzlich kann man in der Stadt einer unbekannten Person unauffällig folgen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Andere Rolle der &lt;em&gt;Fenstersturz&lt;/em&gt;-Szene vorbereiten (Selbstmörder).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;[contentblock id=audio source=&amp;#8221;&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/sound/2010-04-15.mp3&amp;amp;#8243&#34;&gt;http://www.mwellner.de/sound/2010-04-15.mp3&amp;amp;#8243&lt;/a&gt;; type=&amp;#8221;audio/mp3&amp;#8243;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Phantasy and Theatre</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/10/phantasy-and-theatre/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Oct 2009 12:36:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/10/phantasy-and-theatre/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Imagine, you would have absolutely no phantasy &amp;#8212; wouldn&amp;#8217;t that be a dreadful existence? Because only the evocation of images and ideas beyond existing ones enables you to solve unknown problems and to put yourself in the position of fellow people, thus facilitating interpersonal relations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In acting, you also need a strongly developed phantasy. If you are participating in a topic-centred production, you need phantasy to create scenes. But you need phantasy also with a given text, because the text determines your role only seemingly. There are many gaps, which need to be filled by your imagination. Only then will you act vividly and affect the audience.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In this post I will explicate the role of phantasy in the creative process of acting and also show exercises to fire your imagination.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Phantasy in Everyday Life &amp;#8212; The Power of Thoughts&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Everybody has phantasy, but most people use it to launch into negative spirals. It is fascinating how quickly you can envision the negative outcome of an action, be it a resolving conversation, an application or a difficult hiking tour. Because of this swirl of negative thoughts you will not put full effort and determination in your action, thus limiting the actual chances of success. The power of the &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Self-fulfilling_prophecy&#34;&gt;self-fulfilling prophecy&lt;/a&gt; is well-known.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It is much better if you direct your imagination on the positive outcome and envision the marvelous consequences. Equally important is the conscious and positive phrasing of your own wishes, which can open unexpected doors and let your wish come true.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konstantin Stanislawski and Phantasy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stanislawski defined the goal of an actor as executing an action on stage, which is internally justified, logic, consistent, and possible in reality. So you should never put an emotion first, but rather a tangible action, which evokes emotions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To find such a tangible action, Stanislawski introduced the terms &lt;em&gt;if&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;suggested situation&lt;/em&gt;. Using the word &lt;em&gt;if&lt;/em&gt; transforms immediate reality into a theatre scene. The question &lt;em&gt;If I had a letter in my hand, what would you do?&lt;/em&gt; activates your phantasy and imagination, you conceive an action. Considering the letter, you would most probably take it and look, if it was addressed to you. The &lt;em&gt;suggested situation&lt;/em&gt; is an aggregation of all circumstances, as they are given by the text and production, time, place, living conditions, props, costumes, etc. It is fully fictional and is created by the imagination of everybody involved.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2573847522/&#34; title=&#34;Laurant by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3052/2573847522_a2f89b9077.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;366&#34; alt=&#34;Laurant&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Imagine you are a lawyer &amp;#8211; the character Laurant in &amp;#8220;And then there were none&amp;#8221;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A play text has always gaps. Usually only the place of action is described, let&amp;#8217;s say the parlour. Where are you coming from, when you enter through the right door into the parlour? What have you done before? Was it cold or warm, pleasant or unpleasant? Did you talk to other people? Why are you entering at all? What happened before the actual play starts? Every character has had his or her own life until this moment of play onset, but usually there are very few clues in the text. There are endless opportunities for you to use your imagination and create a unique character.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Your goal as an actor is to perceive throughout the play the outer fictional circumstances and also your inner associations and images. The result is something like a movie, which triggers emotions. This movie is the product of your phantasy and is continuously verified and improved throughout the creative process, because every action needs to be logic and consistent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Michael Chekhov and Imagination&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The actor genius &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Michael_Chekhov&#34;&gt;Michael Chekhov&lt;/a&gt; had a very vivid phantasy. He suggests to relax after a long day, then memories appear, mingled with completely unknown forms. As an artist you need to learn to control these forms and use them to create your character. This approach is different from that of Stanislawski, Chekhov relies on his subconscious mind to let his characters mature.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There are two ways to make use of your subconscious mind. One is to analyze the text, but after some time you will encounter a lack of emotions. The other way is to ask questions to the subconscious forms and await their answers with patience and concentration. Therefore you need to train your ability to concentrate. Then you can do your everyday routine and in parallel your subconscious mind is working for you. With enough practice and experience you can use this subconscious process to create and elaborate your character.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exercise for concentration:&lt;/strong&gt; Practice the four phases of concentration with a simple object. I started with a yellow pepper and tried to imagine as much detail as possible.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Hold&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Draw closer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Approach&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Penetrate&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Your senses should be relaxed. You can continue with more complex objects, sounds, persons, fictional objects, characters from literature.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As a further step you should train your imagination. Take a well-known scene from a play and imagine it over and over again. You can vary certain aspects, for example emphasizing one character trait. With this skill you can work on a theatre scene alone and be more efficient while practicing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conclusion&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Phantasy and imagination are essention for actors and benificial for all. Life is more intersting and training phantasy is worthwile.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fantasie im Theater</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/10/fantasie-im-theater/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Oct 2009 22:13:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/10/fantasie-im-theater/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Stellen Sie sich vor, Sie hätten absolut keine Fantasie &amp;#8212; wäre das nicht ein trostloses Dasein? Denn erst das Hervorrufen von Bildern und Ideen jenseits des Existierenden lässt Sie unbekannte Probleme lösen und ermöglicht es Ihnen, sich in andere Menschen hineinzuversetzen und somit zwischenmenschliche Beziehungen aufzubauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine ganz große Portion Fantasie brauchen Sie beim Theaterspielen. Wenn Sie in einer thematisch arbeitenden Gruppe sind, die anhand eines Grundthemas Szenen improvisiert und festigt, versteht sich Fantasie von selbst. Aber auch bei einem festen Stück brauchen Sie Fantasie, denn der Text legt Ihre Rolle nur scheinbar fest. Es gibt extrem viele Lücken, die Sie mit Ihrer eigenen Vorstellungskraft füllen müssen. Nur dann werden Sie Ihre Rolle plastisch spielen und die Zuschauer bewegen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In diesem Beitrag möchte ich die besondere Rolle der Fantasie beim kreativen Theaterprozess beleuchten und Übungen zeigen, welche Ihre Fantasie zu beflügeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Phantasie im Alltag &amp;#8212; Die Macht der Gedanken&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein jeder Mensch hat Fantasie, die meisten nutzen sie aber, um sich in negative Spiralen zu stürzen. Wie schnell und plastisch kann man sich den schlechten Ausgang einer Handlung ausmalen, sei es nun der ein klärendes Gespräch, die Bewerbung bei der Traumfirma oder eine schwierige Wandertour. Durch diesen Strudel negativer Gedanken legt man in die Handlung nicht die volle Kraft und Entschlossenheit hinein, es wird ja ohnehin schief gehen. Und meist bewahrheitet es sich, die Macht der &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Selbsterf%C3%BCllende_Prophezeiung&#34;&gt;selbsterfüllenden Prophezeiung&lt;/a&gt; ist bekannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schöner ist es, wenn Sie Ihre Fantasie auf den positiven Ausgang lenken und sich die wunderbaren Folgen ausmalen. Genauso wichtig ist die bewusste und positive Formulierung der eigenen Wünsche, welche oft unerwartete Türen öffnen und den Wunsch Wirklichkeit werden lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Konstantin Stanislawski und Fantasie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Konstantin_Sergejewitsch_Stanislawski&#34;&gt;Stanislawski&lt;/a&gt; ist das Ziel des Schauspielers, auf der Bühne eine Handlung auszuführen, die innerlich begründet, logisch, folgerichtig und in der Wirklichkeit möglich sein muss. Man geht also nicht von einem Gefühl aus, in das man sich hineinsteigert, sondern konzentriert sich auf eine konkrete Handlung. Diese erweckt dann die Gefühle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um eine solche Handlung zu finden, benutzt Stanislawski die Begriffe &lt;em&gt;Wenn&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;vorgeschlagene Situation&lt;/em&gt;. Durch das &lt;em&gt;Wenn&lt;/em&gt; wird aus der unmittelbaren Wirklichkeit eine Theaterszene. Die Frage &lt;em&gt;Wenn ich einen Brief in der Hand hätte, was würden Sie dann tun?&lt;/em&gt; regt Ihre Fantasie und Vorstellungskraft an, Sie überlegen sich eine Handlung. Im Fall des Briefes würden Sie ihn wahrscheinlich nehmen und nachschauen, ob er an Sie adressiert ist. Die &lt;em&gt;vorgeschlagene Situation&lt;/em&gt; ist eine Zusammenfassung aller Umstände, wie sie durch Stück und Inszenierung vorgegeben sind, also Zeit, Ort, Lebensumstände, Requisiten, Kostüme, etc. Sie ist völlig fiktiv und entsteht durch die Fantasie der Beteiligten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2573847522/&#34; title=&#34;Laurant by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3052/2573847522_a2f89b9077.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;366&#34; alt=&#34;Laurant&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Stellen Sie sich vor, Sie sind ein Staatsanwalt &amp;#8212; die Figur des Laurant in &amp;#8220;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&amp;#8221;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ein Theatertext hat immer Lücken. Es ist zum Beispiel meist nur der Ort der Handlung beschrieben, sagen wir ein Salon. Woher kommen Sie, wenn Sie durch die rechte Tür in den Salon eintreten? Was haben Sie vorher draußen gemacht? War es da kalt oder warm, angenehm oder unangenehm? Haben Sie mit anderen Leuten gesprochen? Warum treten Sie überhaupt ein? Was geschah vorher, bevor das Stück beginnt? Jede Rolle hat ein eigenes Leben gelebt bis zu diesem Zeitpunkt, darüber gibt es meist nur wenig Anhaltspunkte im Text. An unendlich vielen Stellen ist Ihre Fantasie als Schauspieler gefragt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Ziel des Schauspielers ist es, während des ganzen Stückes sowohl die äußeren (fiktiven) Umstände wahrzunehmen als auch seine inneren Assoziationen und Bilder. Es entsteht dann eine Art Film, der den Schauspieler zu jedem Zeitpunkt in die richtige Stimmung versetzt. Dieser Film ist das Kunstprodukt des Schauspielers, es entspringt seiner Fantasie und wird während des kreativen Prozesses fortlaufend überprüft und verfeinert, schließlich muss jede Handlung logisch und folgerichtig sein.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn Sie auf der Bühne ein Wort mechanisch sagen oder etwas mechanisch tun ohne zu wissen, wer Sie sind, woher und warum Sie kommen, was Sie hier brauchen, wohin Sie gehen und was Sie dort tun werden, dann haben Sie phantasielos gehandelt, und Ihr Aufenthalt auf der Bühne, ob kurz oder lang, war für Sie keine Wahrheit &amp;#8212; Sie handelten wie ein aufgezogener Mechanismus, wie ein Automat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;[1] S. 50&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Michael Tschechow und Imagination&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das schauspielerische Genie &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Michael_Tschechow&#34;&gt;Michael Tschechow&lt;/a&gt; hatte ohne Zweifel eine sehr lebhafte Fantasie. Er regt an, sich nach einem langen Tag zu entspannen, dann träten Erinnerungen in Erscheinung, durchmischt auch von völlig unbekannten Gestalten, an deren Schicksal man mehr und mehr Anteil nähme. Als Künstler sollten Sie lernen, diese Gestalten zu beherrschen, um sie für das Heranbilden der eigenen Rolle zu nutzen. Ganz anders als Stanislawski verlässt sich Tschechow auf seine Intuition und lässt im Unterbewusstsein seine Figuren reifen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um sich dieser Figuren zu bedienen, können Sie den Text zum einen verstandesmäßig analysieren. Aber mit der Zeit stellt sich dann eine Gefühllosigkeit ein. Der andere Weg ist, Fragen an die auftauchenden Gestalten zu stellen und mit Geduld und Konzentration deren Antwort abzuwarten. Tschechow betont die Notwendigkeit, die Konzentrationsfähigkeit zu trainieren. Dann liefe neben dem Alltagsleben noch ein weiterer Prozess parallel, im Unterbewussten. Und mit ausreichend Übung können Sie diesen unterbewussten Prozess für die Erschaffung künstlerischer Figuren benutzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Übung zur Konzentrationsfähigkeit:&lt;/strong&gt; Üben Sie mit einem simplen Gegenstand die vier Phasen des Konzentrationsprozesses. Ich habe mit einer gelben Paprikaschote angefangen und versucht, mir möglichst viele Details daran vorzustellen.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Festhalten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Heranziehen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auf ihn zu gehen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eindringen&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Die Sinne sollten dabei entspannt sein, dann mit komplexeren Gegenständen, Geräuschen, Menschen, fiktiven Gegenständen, literarischen Gestalten fortsetzen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Wenn Sie die Technik der Konzentration einmal beherrschen, wird Ihnen auffallen, wie Ihr &lt;em&gt;ganzes&lt;/em&gt; Wesen auflebt, erstarkt und an Harmonie und Tatkraft dazugewinnt. Beim Spielen werden diese Eigenschaften auch auf der Bühne sichtbar. Das Formlose und Diffuse verschwindet, und Ihr Spiel wird viel überzeugender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;[2] S. 21&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Als weiteren Schritt sollten Sie Ihre Vorstellungskraft trainieren. Nehmen Sie eine Szene aus einem Theaterstück, welches Sie gut kennen und lassen Sie diese immer wieder ablaufen. Dabei können Sie bestimmte Aspekte variieren, zum Beispiel die Betonung eines Charakterzuges. Mit dieser Fähigkeit können Sie im Probenprozess auch allein an einer Szene arbeiten, indem Sie sie vor Ihrem inneren Auge ablaufen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fantasie ist essenziell für Schauspieler und nützlich für alle. Mit Fantasie lebt es sich schöner und ihr Training sollte deshalb einen großen Raum einnehmen. Probieren Sie es aus!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quellen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[1] Stanislawski-Reader &amp;#8212; Die Arbeit des Schauspielers an sich selbst und an der Rolle, ausgewählt und herausgegeben von Bernd Stegemann, Henschel Verlag&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] Michail A. &amp;#x010C;echov, Die Kunst des Schauspierlers, Moskauer Ausgabe, Verlag Urachhaus&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[contentblock id=audio source=&amp;#8221;&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/sound/2009-10-16.mp3&amp;amp;#8243&#34;&gt;http://www.mwellner.de/sound/2009-10-16.mp3&amp;amp;#8243&lt;/a&gt;; type=&amp;#8221;audio/mp3&amp;#8243;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The four qualities of an artwork</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/10/the-four-qualities-of-an-artwork/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2009 20:10:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/10/the-four-qualities-of-an-artwork/</guid>
      <description>&lt;p&gt;There are these moments in life, when I am contemplating a painting, reading a book, or experiencing a dance performance, when I am struck by the genius of the artwork. It is difficult to say what it is exactly, something resonates in me, hits on a nerve. The Russion actor and director &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Michael_Chekhov&#34;&gt;Michael Chekhov&lt;/a&gt; got to the point by differentiating four factors, ease, shape, integrity, and beauty. I would like to comment on this enumeration, taking into account my own experiences with theatre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ease&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When you go in a climbing hall, it&amp;#8217;s easy to recognize the advanced climbers. Seemingly relaxed he is hanging at the overhang, pondering how to move on. Then a few well-dosed movements and the difficult part was overcome. For me, climbing &amp;#8212; like any movement &amp;#8212; relates to art. And especially climbing is a symbol for human aspiration to higher things, in this case the deflexion carabiner just below the roof. You need ease while climbing, otherwise you will be hanging like a heavy bag and not make much way. Elegance seems a similar word for the same phenomenon, efficiency alike. The key to success is to use only the muscles which are needed for the task ahead and to make use of physics. But ease does not mean feebleness, it rather appears to be easy but is not. If you go on a climbing route that is too difficult you will experience the opposite, cramping and moving jerkily, using much more effort than needed.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 590px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3987674382/&#34; title=&#34;Klettern by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2630/3987674382_74ae8d408f_o.jpg&#34; width=&#34;580&#34; height=&#34;397&#34; alt=&#34;Klettern&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Climbing&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;At theatre ease is equally important. But instead of gravity, which pulls you down while climbing, tension is created by the stage situation, aggravating ease in acting. You are cramping, but not in arms and legs, moreover in your movements and your facial expression. In this state you are not very sensitive towards fellow actors and you also can&amp;#8217;t imagine the inner struggle of your role.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 590px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3986891633/&#34; title=&#34;Jonglieren by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2649/3986891633_fa62f90f36_o.jpg&#34; width=&#34;580&#34; height=&#34;388&#34; alt=&#34;Jonglieren&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Juggling with ease&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;There is one very impressive exercise, introduced by Stanislawski. You are asked to lift or drag a heavy object (grand piano). While doing so you are instructed to imagine your last dinner or the interior of a church. But it&amp;#8217;s almost impossible to do this while pushing hard. What you need &amp;#8212; on stage and while climbing &amp;#8212; is a state of relaxed convergence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Shape&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When rowing I try to imagine the trajectory of my blade. Physics dictates the ideal shape of this trajectory. The blade should make a long way in the water and rolling back should be slow and gentle, to make the best use of the sliding phase. Therefore, shape is governed by movement efficiency.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 590px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3987644626/&#34; title=&#34;Performance by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2631/3987644626_e87a237c6a_o.jpg&#34; width=&#34;580&#34; height=&#34;388&#34; alt=&#34;Performance&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Shape and ease&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The stage allows more freedom, the body of the actor is an alterable shape. Thus, it is more difficult to distinguish between good and bad movement shapes. Ideally actors should have a lithe gait and their movements should be nice to observe. Basically you should do some yoga or ballet in parallel to remain lithe and fit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I tend to have a very controlled way of walking, owing to hiking, volleyball, and anatomy. That&amp;#8217;s why I have great difficulties to walk easily on the stage. This will possibly remain my big challenge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Integrity&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When I take a picture, I need to consider the entire image. It&amp;#8217;s like a puzzle with a number of 3D objects, which are put in relation on the 2D photo. What makes a good composition? In my opinion, photos that tell a story are best.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A theatre play is not primarily characterized by a spacial relationship, but rather by a temporal one. Characters are introduced, live through things, and leave the stage, changed forever. As actor, you need to create your role by understanding the suspense between beginning and ending. Thus, the artwork of your role is enhanced.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beauty&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pure beauty comes from the inside, if beauty is only external, it is nothing more than attractiveness. Especially in Zurich, many persons of stunning external beauty stroll along, investing heavily in clothes and make-up. But their movements are awkward and their language crude. They are not beautiful but rather nice to look at.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As an actor you have to develop a sense for that inner beauty. Because of the special situation on stage, every movement and sentence is important, obliging you to beautiful movements and elaborated language. Even when playing a disgusting character, your play should be beautiful, while the motive may be ugly.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die vier Qualitäten eines Kunstwerks</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/10/die-vier-qualit%C3%A4ten-eines-kunstwerks/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2009 09:41:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/10/die-vier-qualit%C3%A4ten-eines-kunstwerks/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es gibt diese Momente, in denen ich beim Anblick eines Gemäldes, beim Lesen eines Buches oder beim Erleben einer Tanzvorführung die Genialität des Künstlers spüre. Es ist schwer zu sagen, was es genau ist, etwas resoniert in mir, trifft einen Nerv. Der russische Schauspieler und Regisseur &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Michael_Tschechow&#34;&gt;Michael Tschechow&lt;/a&gt; brachte diese Qualitäten in seinem Buch &amp;#8220;Die Kunst des Schauspielers&amp;#8221; auf den Punkt, für ihn sind es Leichtigkeit, Form, Ganzheitlichkeit und Schönheit. Ich möchte diese Aufzählung gern kommentieren, auch in Bezug auf meine eigenen Theatererfahrungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Leichtigkeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leicht erkennt man den Kletterprofi in der Halle, scheinbar entspannt hängt er da am Überhang und überlegt, wie es weiter geht. Dann ein paar wohldosierte Bewegungen und die schwierige Stelle ist überwunden, die nächste Ruheposition erreicht. Für mich hat Klettern &amp;#8212; wie jede Bewegung &amp;#8212; etwas mit Kunst zu tun. Und gerade Klettern ist ein Symbol für das menschliche Streben nach Höherem, in diesem Fall nach dem Umlenkkarabiner unter dem Dach der Kletterhalle. Leichtigkeit braucht man an der Wand, sonst hängt man an den Griffen wie ein schwerer Sack und kommt nicht weit. Eleganz erscheint mir wie ein anderes Wort für das gleiche Phänomen, auch Effizienz kommt mir in den Sinn. Auf jeden Fall spannt man genau die Muskeln an, die für die Aufgabe gebraucht werden und nutzt die physikalischen Gegebenheiten (Dynamik) bestmöglich aus. Wobei Leichtigkeit nicht Kraftlosigkeit bedeutet, es wirkt nur nach außen leicht. Wenn man diesen Bereich verlässt und einen zu schweren Weg klettert, verkrampft man, klammert sich fest, bewegt sich eckig und mit wesentlich mehr Aufwand als notwendig.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 590px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3987674382/&#34; title=&#34;Klettern by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2630/3987674382_74ae8d408f_o.jpg&#34; width=&#34;580&#34; height=&#34;397&#34; alt=&#34;Klettern&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Kletterhand&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Beim Theater ist diese Leichtigkeit genau so wichtig. Statt der beständig nach unten ziehenden Schwerkraft beim Klettern ist es die besondere Anspannung durch die Bühnensituation, die dem leichten Spiel entgegen wirkt. Man verkrampft, weniger mit den Armen und Beinen als vielmehr in seinen Bewegungen und vor allem in der Mimik. In diesem Zustand ist man auch nicht mehr so wirklich empfänglich für die Mitspielenden und kann sich das Seelenleben der verkörperten Figur nur noch schlecht vorstellen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 590px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3986891633/&#34; title=&#34;Jonglieren by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2649/3986891633_fa62f90f36_o.jpg&#34; width=&#34;580&#34; height=&#34;388&#34; alt=&#34;Jonglieren&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Jonglieren gelingt nur in einer Atmosphäre der Leichtigkeit&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Um diesen Effekt zu zeigen, gibt es eine sehr eindrucksvolle Übung, die auf Konstantin Stanislawski zurück geht. Man soll einen schweren Gegenstand anheben oder ziehen und sich dabei an das letzte Mittagessen erinnern oder sich das Innere einer Kirche vorstellen. Es geht schlichweg nicht, in diesem Zustand der Verkrampfung kriegt man das nicht hin. Man braucht auf der Bühne wie an der Kletterwand eine entspannte Angespanntheit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Form&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn ich rudere, versuche ich mir immer die Bewegung des Ruderblattes vorzustellen. Die Physik gibt eine ideale Form vor. Das Ruderblatt soll im Wasser einen möglichst weiten Weg zurück legen, andererseits möchte ich beim Zurückrollen langsam und ruhig sein, um die Gleitphase auszunützen. In diesem Fall ist die Form durch Bewegungseffizienz bestimmt.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 590px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3987644626/&#34; title=&#34;Performance by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2631/3987644626_e87a237c6a_o.jpg&#34; width=&#34;580&#34; height=&#34;388&#34; alt=&#34;Performance&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Form und Leichtigkeit&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Beim Theater herrscht da größere Freiheit, der Körper des Schauspielers ist eine veränderliche Form. Umso schwieriger ist es deshalb, gute von schlechten (Bewegungs-)Formen zu unterscheiden. Idealerweise sollten Schauspieler einen geschmeidigen, schönen Gang haben und ihre Bewegungen sollten schön anzuschauen sein. Im Grunde muss man parallel zum Theater noch Yoga, Ballett oder sowas machen, um geschmeidig und fit zu bleiben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe wohl eine sehr kontrollierte Art mich zu bewegen, das kommt vom Wandern im unwegsamen Gelände, vom Volleyball und von meiner Anatomie. Deshalb fällt es mir schwer, auf der Bühne locker zu gehen. Es wird wahrscheinlich Zeit meines Lebens eine Herausforderung für mich bleiben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gesamtheit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Fotografieren brauche ich einen Sinn für das ganze Bild. Es ist für mich wie ein Puzzle mit einer Anzahl dreidimensionaler Objekte, welche auf dem Foto in einen zweidimensionalen Zusammenhang gebracht werden. Was ist eine gute Komposition? Ich denke, dass die Fotos am besten sind, die eine kleine Geschichte erzählen, welche durch die Komposition angedeutet wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Theaterstück ist nun weniger durch räumliche als vielmehr durch zeitliche Ausdehnung definiert. Charaktere werden eingeführt, erleben Dinge und verlassen verändert die Bühne. Als Schauspieler entsteht die Rolle als Ganzes nur dann, wenn man den Bogen zwischen Beginn und Schluss schlagen kann. Damit gewinnt das Kunstwerk der eigenen Rolle. Im Zusammenhang des ganzen Stückes entsteht natürlich eine andere Ebene der Gesamtheit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schönheit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wahre Schönheit kommt von innen, eine rein äußerliche Schönheit verkommt zur Attraktivität. Gerade in Zürich laufen sehr viele äußerlich schöne Menschen herum, die viel Zeit und Geld in Kleidung und Make-Up investieren. Aber ihre Bewegungen sind ungelenk und ihre Sprache ebenso. Sie sind nicht wirklich schön, sondern eben nur nett anzuschauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Schauspieler ist es wichtig, einen Sinn für innere Schönheit zu entwickeln. Durch die Bühnensituation kommt jeder Bewegung und jedem Satz eine besondere Bedeutung zu, man ist zu schönen Bewegungen und zu schöner Sprache verpflichtet. Auch bei der Darstellung von abstoßenden Charakteren ist das der Fall, wenn das Motiv zwar mit Schönheit wenig gemein hat, die Darstellung hingegen schon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[contentblock id=audio source=&amp;#8221;podcast]&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/sound/2009-10-06.mp3&amp;amp;#8243&#34;&gt;http://www.mwellner.de/sound/2009-10-06.mp3&amp;amp;#8243&lt;/a&gt;; type=&amp;#8221;audio/mp3&amp;#8243;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Richard David Precht – &amp;quot;Wer bin ich, und wenn ja, wie viele?&amp;quot;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/08/richard-david-precht--quotwer-bin-ich-und-wenn-ja-wie-vielequot/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Aug 2009 13:26:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/08/richard-david-precht--quotwer-bin-ich-und-wenn-ja-wie-vielequot/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wie kurzweilig und interessant die Beschäftigung mit philosophischen Themen sein kann, zeigt &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Richard_David_Precht&#34;&gt;Richard David Precht&lt;/a&gt; in seinem Buch &amp;#8220;Wer bin ich, und wenn ja, wie viele?&amp;#8221; Schon die Wahl der Überschrift zeigt seine unorthodoxe Herangehensweise an Philosophie, die sich dann auch durch das gesamte Buch zieht. Denn anstatt von den wichtigen Philosophen auszugehen und deren Werke zusammenzufassen, steht für ihn stets eine konkrete Frage im Mittelpunkt eines Kapitels, welche er gekonnt mit einem Philosophen und seinem Wirkungsort verknüpft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Beispiel ist &amp;#8220;Darf man Menschen töten?&amp;#8221;, was ihn nach London führt und damit zum Hauptvertreter des &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Utilitarismus&#34;&gt;Utilitarismus&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Jeremy_Bentham&#34;&gt;Jeremy Bentham&lt;/a&gt;. Und um es vorwegzunehmen &amp;#8212; das Töten von Menschen ist nicht gestattet. Zwar bietet der Utlitarismus eine Begründung an, indem er Nützlichkeit als alleinigen Maßstab für das Tun definiert. Somit könnte das Töten eines bösen Menschen, der viel Leid verursacht, legitimiert werden. Aber die Konsequenz wäre eine Gesellschaft, in der jeder nach eigenem Abwägen der Nützlichkeit einen anderen umbringen könnte. Und das wollte Bentham dann doch nicht verantworten und klammerte das Töten von Menschen explizit aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In allen Kapiteln vermittelt er in seiner humorvollen Art einen anekdotischen Einblick in das Leben des Philosophen oder Wissenschaftlers, um schließlich zur Ausgangsfrage zurückzukehren und diese zu diskutieren. Dabei vereinfacht er bewusst die komplexe Thematik, um eine klare Antwort auf die Kapitelfrage zu finden. Auf jeden Fall erschienen mir die Giganten der Geisteswelt jetzt in einem sehr menschlichen Licht und ich sehe die Unzulänglichkeiten ihrer Werke klarer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einen Ausschnitt habe ich für euch gelesen und stelle ihn als Podcast zur Verfügung. Es geht um die berühmten Worte &amp;#8220;Ich denke, also bin ich&amp;#8221; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Descartes&#34;&gt;René Descartes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[contentblock id=audio source=&amp;#8221;&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/sound/20090827.mp3&amp;amp;#8243&#34;&gt;http://www.mwellner.de/sound/20090827.mp3&amp;amp;#8243&lt;/a&gt;; type=&amp;#8221;audio/mp3&amp;#8243;]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt kann ich dieses Buch absolut empfehlen, es gefällt mir deutlich besser als &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sofies_Welt&#34;&gt;Sofies Welt&lt;/a&gt;, was eine ähnliche Zielstellung besitzt. Und außerdem gibt es etliche Bezüge zu aktuellen Forschungsthemen, insbesondere zur Hirnforschung, die mich sehr angesprochen haben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>