<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Impro on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/impro/index.xml</link>
    <description>Recent content in Impro on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/impro/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Rollenarbeit Frischfleisch</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-07-30-rollenarbeit-frischfleisch/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2012 22:57:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-07-30-rollenarbeit-frischfleisch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es geht voran in unserem selbsterstellten Stück. Wir versuchen zurzeit, durch Improvisationen Szenen zu erarbeiten. Es sind einige gute Sachen dabei, aber vieles funktioniert auch nicht so wirklich. Unsere Haussitzung hat nur gähnende Langeweile produziert. Es liegt vermutlich daran, dass die meisten in der Gruppe noch nicht viel Impro-Erfahrung haben und die Rollen noch nicht so klar definiert sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Improvisieren gibt es nur ganz wenige Regeln, das Wichtigste ist es, sich auf die Angebote der anderen einzulassen. Tut man das nicht, &lt;em&gt;blockiert&lt;/em&gt; man den Spielfluss. Alles annehmen, was draus machen &amp;ndash; das ist die Devise. Dann können auch schöne Szenen entstehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich arbeite weiterhin an meiner körperbetonten Rolle, war heute sogar wieder Basketball spielen. Als Anfänger fühle ich mich dort, meine Treffsicherheit lässt zu wünschen übrig. Dafür verteidige ich engagiert bis giftig. Aber das größte Problem ist die Kondition, nach einer halben Stunde Herumrennen lässt auch meine Konzentration beim Werfen nach. Wichtig für meine Rolle ist das Körperbetonte des Spiels, ich bin am Gegner dran, entweder beim Verteidigen oder auch im Angriff. Es gehört Wille und Selbstbewusstsein dazu, sich durchzusetzen in diesem Spiel. Das ist der wesentliche Unterschied zum Volleyball. Und genau das möchte ich für meine Rolle lernen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Habe ach! studiert (Studententheater Zürich)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-10-20-habe-ach-studiert-studententheater-zurich/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2011 23:18:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-10-20-habe-ach-studiert-studententheater-zurich/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://stuthe.ch/&#34;&gt;StuThe&lt;/a&gt; versprach einen Abend frei nach Faust, der sich aber doch nur sehr sporadisch in die freien Szenen aus dem Studentenleben hineingeschlichen hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den roten Faden durch den Abend verkörperte der stets präsente Teufel (Lukas Wallimann), der als Universitätsprofesser einführte und dann auch mal in diesen und mal in jenen Studenten schlüpfte. Der Teufel wollte die Studenten von ihrem geraden Weg des Lernens abbringen, säte Zwietracht in der Bibliothek, weckte den Wunsch nach dem spontanen Wechsel des Studiums, vergällte die Freude an der Forschung, am Arbeits- und Liebesleben und sogar an der Gründung eines eigenen Unternehmens. Und am Ende lockte er jeden Einzelnen mit dem, was ihm am meisten bedeutete, als Gegenwert wollte er nur die Seele in Form eines blauen Ballons. Doch irgendwie entdeckten sie ihn dann doch, verjagten ihn und waren so schlau wie zuvor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Szenen waren durch Improvisation entstanden und wirkten dadurch recht natürlich. Für die Darsteller war das sicher eine große Erleichterung, konnten sie so mit eigenen Worten und im Schweizer Dialekt reden. Die Szenen waren ein Spagat zwischen Improvisation und einstudierter Aufführung. Und ganz so wie bei Impro-Abenden üblich gelangen einige recht gut und andere wollten einfach nicht so recht zünden. Aber die richtig guten Szenen kamen eher zum Ende hin, so dass der Spannungsbogen insgesamt stimmte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ließe sich verbessern? Ich sah vor allem Potenzial bei der schauspielerischen Leistung. Die Emotionen saßen an einigen Stellen nicht richtig, die Wut der Studienberaterin wirkte künstlich und auch an anderen Stellen fehlte mir das Feine und Nuancierte. Konzeptionell inkonsequent war die Sichtbarkeit des Teufels, erst in der Rolle des Universitätsprofessors quasi als reale Person eingeführt, war er dann unsichtbar und wirkte als böse innere Stimme, um später dann plötzlich doch wieder zunehmend sichtbar zu werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Immer wieder schön der Einsatz theatralischer Mittel. Die Ikea-Regale machten zahlreiche Verwandlungen durch, vom Tisch einer Alphütte bis zu Bäumen im Park und einer gemalten Mauer. Das ist die Macht des Theaters &amp;ndash; mit kindlicher Vorstellungskraft verwandelt sich alles und es reichen minimalste Andeutungen zum Kreieren einer Szene.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Alles von Max Frisch (Theater Neumarkt)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-02-20-alles-von-max-frisch-theater-neumarkt-2/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Feb 2011 14:40:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-02-20-alles-von-max-frisch-theater-neumarkt-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Zu Ehren des bekannten Schweizer Schriftstellers &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Max_Frisch&#34;&gt;Max Frisch&lt;/a&gt; konzipierte das Theater Neumarkt einen Abend mit improvisierten Szenen aus dem Werk Frischs. Das Konzept ging nicht auf, abgesehen von einigen wenigen geglückten Szenen war der Großteil langweilig und unspektakulär.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schuster, bleib bei deinen Leisten! Das möchte ich dem Theater Neumarkt zurufen. Warum um Gottes Willen lasst ihr genau die Leute spielen, die keine Schauspieler sind? Die nicht die Ausbildung haben, nicht die Stimme, nicht die Erfahrung, die es einfach braucht, um diese Szenen schnell und wirkungsvoll zu improvisieren? Sie klebten an den Textblättern, kaum Blickkontakt zum Publikum, dilettantisches Spiel, kaum Verständnis für die Emotionalität der Szene. Wie auch, waren es doch all jene Angestellten, die am Theater jenseits der Bühne wirken, angefangen von der Direktorin Barbara Weber, über den Technischen Direktor Andreas Bögel bis hin zu aktuellen und ehemaligen Praktikanten im kaufmännischen Bereich. Sicher tolle Leute, die in ihren Disziplinen Wunderdinge vollbringen, aber aben keine Darsteller.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dabei waren durchaus interessante Texte dabei, zwei Szenen aus &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Mein_Name_sei_Gantenbein&#34;&gt;Mein Name sei Gantenbein&lt;/a&gt; &amp;ndash; einem meiner Lieblingsbücher. Auch &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Don_Juan_oder_Die_Liebe_zur_Geometrie&#34;&gt;Don Juan&lt;/a&gt; war vertreten, sogar mit den fechtenden Vettern, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Montauk_%28Erz%C3%A4hlung%29&#34;&gt;Montauk&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Biografie:_Ein_Spiel&#34;&gt;Biografie: Ein Spiel&lt;/a&gt;. Schöne gehaltvolle Texte, die für das Improvisieren aber etwas zu komplex sind. Der Spagat zwischen Improvisation und Reproduktionstheater gelang einfach nicht. Und irgendwie merkte man es auch den Darstellern an, sie probierten sich aus, aber es wollte einfach nicht so recht zünden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber so war dieser Abend ein gutes Beispiel für die Verdeutlichung und Würdigung des künstlerischen Prozesses, denn von der ersten Leseprobe zur spielfertigen Szene ist es ein weiter Weg. So vieles muss zusammen kommen, damit eine stimmige Szene entsteht. Der Text ist nicht mehr als ein Gerüst, innerhalb dessen so vieles nötig und möglich ist.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fear Les Fanz vs. Improsant (Theatersport)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-11-18-theatersport/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2009 23:52:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-11-18-theatersport/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Man nehme&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;eine Bühne (Stuz&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; vom &lt;a href=&#34;http://www.vseth.ethz.ch&#34;&gt;VSETH&lt;/a&gt;),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zwei Kombattanten (fear les fanz und Improsant),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;einen Moderator und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Publikum.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dann alles gut durchmischen und fertig ist ein amüsanter Abend mit vielen kurzweiligen Theatersketchen. Impro-Theater entsteht im Augenblick, die Schauspieler werden auf die Bühne geworfen und müssen recht schnell was machen. Es wäre sinnlos, die Szenen zu rekapitulieren, ich kann mich nur noch an einzelne Höhepunkte erinnern. Ein wenig Wehmut kam auf in mir, gern hätte ich auf der Bühne gestanden und das Publikum beglückt. Es war schön, einige Leute meiner alten Impro-Truppe wiederzusehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Momentan improvisiere ich eher am Arbeitsplatz. Die Grundsätze sind ähnlich. Man weiß nie, was als Nächstes passiert und muss immer offen für plötzliche Wendungen sein. Außerdem ist eine ausgeprägte positive Haltung wichtig, um auch in schwierigen Situationen das beste Resultat zu erreichen. Das Publikum ist in diesem Fall der Kunde, nächste Woche haben wir unseren ersten &amp;#8220;Auftritt&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Improtheater = Theater light</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-03-01-improtheater-verlockung-und-fluch/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Mar 2009 19:26:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-03-01-improtheater-verlockung-und-fluch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach unserem ersten Auftritt als Improtheatergruppe (siehe &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2009/02/26/impromatch-in-uster/&#34;&gt;Weblog-Eintrag&lt;/a&gt;) möchte ich reflektieren, wie es sich angefühlt hat, auf der Bühne vor Publikum zu improvisieren und welche Art Spiel dadurch begünstigt wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Publikum honoriert Energie beim Spielen, witzige Ideen und wenn man sich geschickt aus einer Falle befreit. Und dies verlockt zum schnellen Hineingehen in Emotionen, zum clownesken Spiel. Wenn das Publikum einmal warm ist und an einigen Stellen laut lacht, wächst der Druck, dies zu wiederholen. Wenn das Publikum lange Zeit ruhig ist, kriegt man das Gefühl, dass die Szene langweilig sei und versucht mit brachialen Mitteln, diese zu beleben. Doch genau das ist gefährlich, mit Wutausbrüchen, plötzlichen Liebesbekundungen und Morddrohungen fesselt man die Aufmerksamkeit eben nur kurz. Nach einer solchen Einlage ist eine Steigerung meist nicht mehr möglich, die Szene gestorben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich denke, dass zwei Fehleinschätzungen des Schauspielers für diesen Effekt verantwortlich sind. Zum Einen bemerkt man nur laute Äußerungen des Publikums, das grelle Scheinwerferlicht verhindert das Wahrnehmen von subtileren Bekundungen von Wohlgefallen. Es ist auch nicht ratsam, ständig ins Publikum hineinzuschielen, muss man sich doch gerade bei der Improvisation voll und ganz auf die Szene konzentrieren. So kann bei einer sehr bewegenden Szene, bei der alle gebannt mit offenen Mündern lauschen, bei den Schauspielern der Eindruck entstehen, sie käme nicht gut an. Die zweite Fehleinschätzung ist die, dass nur lustige, energetische Szenen vom Publikum gewollt seien. Es ist leichter, damit Beifall zu bekommen, aber damit verbaut man sich die Chance auf längere Szenen mit allmählicher Entwicklung und mitreißender Dramatik.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img alt=&#34;Gruppenbild&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3532/3312609900_f00f0960f5.jpg&#34; title=&#34;Gruppenbild&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;336&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gruppenbild beim Impro-Match by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;An dieser Stelle ein Beispiel vom letzten Mittwoch, Richard und ich standen beim Spiel &lt;em&gt;Erster Satz, letzter Satz&lt;/em&gt; auf der Bühne. Unser Einstiegssatz war sinngemäß &amp;#8220;Manchmal muss man die Regeln halt brechen.&amp;#8221; Als Ort war ein Atomkraftwerk vorgegeben. Richard begann mit dem Satz und ging sehr schnell in die Rolle des Irren hinein, der das Kanton Aargau dem Erdboden gleichmachen wollte. Damit erntete er den ersten Lacher, aber ich musste recht krass reingehen, als dümmlicher, stammelnder Gehilfe. Damit wurde es eine Slapstick-Nummer, Richard überzeugte mich, dass wir das Aargau wirklich sprengen wollten, ich verwandelte mich sichtlich in einen Bösewicht. Das kam gut an, keine Frage, war aber eine clowneske Nummer mit wenig dramatischem Potenzial. Denn außer den Hebel umzulegen blieben nicht wirklich viele Alternativen, da wir nun beide böse und zerstörungswillig waren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Fazit kann ich festhalten, dass Improtheater sehr lustig und unterhaltsam ist, jedoch aufgrund der Umstände selten sein dramatisches Potenzial voll entfalten kann. Schnell angespielte, schräge Charaktere kommen zusammen, eskalieren einen Konflikt und lösen ihn. Dafür braucht man nicht allzu viel Übung, ein gewisses Bühnentalent vorausgesetzt. Zum Anderen ist die Weiterentwicklung beim Impro auch schwierig, da außer gewissen Grundregeln nichts wirklich geübt werden kann. Denn die gleiche Szene wird in der Form nicht wieder auftreten, so dass eine intensive Beschäftigung damit wenig Sinn macht. Von daher ist Improtheater ideal für die Leute, die nicht genug Zeit und Motivation für eine Theaterproduktion haben oder nebenher noch ein wenig Bühnenerfahrung sammeln möchten.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Impromatch in Uster</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-02-26-impromatch-in-uster/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2009 23:46:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-02-26-impromatch-in-uster/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der erste öffentliche Auftritt unserer &lt;a href=&#34;http://improzuerich.blogspot.de/&#34;&gt;Improtheatergruppe&lt;/a&gt; im &lt;a href=&#34;http://www.frjz.ch/&#34;&gt;Freizeit- und Jugendzentrum Uster&lt;/a&gt; war ein voller Erfolg! Wir konnten uns in einem Impro-Match sogar knapp gegen die Gruppe &lt;em&gt;Taramtamtam&lt;/em&gt; &amp;ndash; den Lokalmatador &amp;ndash; durchsetzen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img alt=&#34;Gruppenbild&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3581/3311779931_1107e5ca99.jpg&#34; title=&#34;Gruppenbild&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;318&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gruppenbild by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Was ist Improvisationstheater?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Improvisationstheater (siehe &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Improvisationstheater&#34;&gt;Wikipedia-Eintrag&lt;/a&gt;) ist eine Theaterform, bei der vorher nicht einstudierte Szenen gespielt werden, meist nach Vorgaben aus dem Publikum. Es gibt diverse Spielformen, welche allesamt einschränkende Regeln hinzufügen, zum Beispiel dürfen nur Sätze mit zwei Worten gebildet werden oder eine Szene muss stumm gespielt werden. Beim Impromatch treten zwei Gruppen gegeneinander an, ein Moderator legt fest, welche Spiele gespielt werden und ob die Gruppen abwechselnd oder gemischt auftreten. Das Publikum darf nach jeder Szene abstimmen, welche Gruppe besser war, der Gesamtsieger ist dann die Gruppe mit mehr Punkten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Persönliche Eindrücke vom Abend&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uster ist eine kleine Stadt im Speckgürtel Zürichs, sie liegt am Greifensee und damit im Nordosten der Limmatmetropole. Ich war bislang nur einmal dort, im Dienste der Wissenschaft besorgte ich zwei Linearlager bei der Firma Bachofen. An deren Gebäude fuhr die S-Bahn vorbei, die mich nach Uster brachte. Nicht weit entfernt vom Bahnhof fand ich dann den Freizeit- und Jugendtreff, ein modernes, zweistöckiges Gebäude an der vielbefahrenen Züricher Straße. Im Erdgeschoss waren meine Improkollegen und die lokalen Leute dann auch schon dabei, im großen Mehrzweckraum mit Bühne, Scheinwerfern und Bar alles für unseren Auftritt vorzubereiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte ein mulmiges Gefühl an diesem Tag, am Vorabend hatten wir geprobt &amp;ndash; sofern man beim Improvisationstheater von Proben sprechen kann &amp;ndash; und es war so richtig grottenschlecht gelaufen. Keine Energie, die Szenen schleppten sich so dahin, es fehlte alles, was Improtheater eigentlich spannend und unterhaltsam macht. In dieser Form, da war ich mir ganz sicher, würde uns das andere Team von der Bühne fegen, die Zuschauer würden eventuell höflich klatschen, wenn nicht sogar durch Buhrufe ihrem Unmut Ausdruck verleihen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da wir schon zwei Stunden vor Beginn da waren, hatten wir noch ausreichend Zeit unsere Gegner zu beschnuppern. Im Gegensatz zu unserer reinen Männertruppe mit drei Deutschen und einem Schweizer war Taramtamtam ein ausschließlich Schweizer Team mit drei Frauen. Die Sympathie des zum Großteil lokalen Schweizer Publikums war uns also auch nicht unbedingt sicher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich wurde langsam nervös, wollte mich so aufwärmen, wie ich es von unserer letzten Theaterproduktion gewöhnt war, also erst den Körper aufwärmen, dann die Stimme mit Sprachübungen und zuletzt im Kreis stehen und mit einem Abschlussritual die Götter der Bühne gnädig stimmen. Mir ist eine gute Aufwärmung sehr wichtig, denn nur mit einem lockeren Körper und einer aufgewärmten Stimme kann man auf der Bühne ausreichend laut reden und sich gut bewegen. Es ist auch eine Verantwortung dem Publikum gegenüber, welches sonst das Gesprochene nicht so gut versteht.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img alt=&#34;Moderatorin und Schauspieler&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3545/3311781077_f164e687d8.jpg&#34; title=&#34;Moderatorin und Schauspieler&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Moderatorin und Schauspieler by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Später kam dann die Moderatorin des Abends, Amrei. Es war auch ihr erster Auftritt in dieser Funktion. Mit ihr besprachen wir vorher, welche Spiele in Frage kämen und wie sie sich den Ablauf vorstelle. Eine Liste mit möglichen Spielen hatten beide Mannschaften vorher erhalten. Damit war alles klar und wir wärmten uns gemeinsam auf. Endlich! Ein bisschen rumlaufen, ein paar andere Bewegungen, dann noch ein Improvisationsspiel zum Aufwärmen und Reinkommen. Da nun auch die ersten Gäste eintrafen, zogen wir uns in einen separaten Raum zurück. Noch dreißig Minuten. Ich wurde recht nervös, rannte noch ein wenig durch den Raum und machte noch Sprachübungen für mich. Denn die waren etwas kurz gekommen für meinen Geschmack.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auf der Bühne&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um 20:00 ging es dann los, der Raum war mit fünfzig Leuten gut gefüllt und Amrei bat uns auf die Bühne. Jedes Team wurde mit Beifall empfangen, dann setzten wir uns auf die Stühle und harrten der Dinge, die da kommen würden.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img alt=&#34;Gruppenbild&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3606/3311779995_7495bbed51.jpg&#34; title=&#34;Gruppenbild&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;359&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Wir sitzen links by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Es begann mit &lt;strong&gt;Stop and Go&lt;/strong&gt;, also zwei Leute beginnen eine Szene und alle anderen können jederzeit durch Klatschen unterbrechen. In diesem Fallen versteinern die beiden auf der Bühne, der Klatschende ersetzt einen der beiden und nimmt genau seine Haltung ein. Dann setzt er die Szene ganz anders fort, er lässt sich lediglich durch die eingefrorene Konstellation inspirieren. Das ist ein Klassiker unter den Improspielen und war auch mehr zum Gewöhnen an die Bühne und das Publikum gedacht. Danach folgte das &lt;strong&gt;Alphabetspiel&lt;/strong&gt;. In einer Zweierszene beginnt jeder Satz mit dem jeweils nächsten Buchstaben im Alphabet, angefangen wird mit einem willkürlichen Buchstaben. Schwierig wird das bei X, Y und C, aber wir schafften das ganze Alphabet mit unserer Darbietung zum &lt;em&gt;Fenchel&lt;/em&gt;. Als nächstes folgte &lt;strong&gt;Sitzen, Stehen, Liegen&lt;/strong&gt;. Drei Leute auf der Bühne spielen eine Szene und jeweils einer muss sitzen, stehen und liegen. Sobald einer die Haltung wechselt, muss ein anderer einspringen. Unsere Vorgabe war Simbabwe.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img alt=&#34;SitzenStehenLiegen&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3515/3312609298_96abe55d50.jpg&#34; title=&#34;SitzenStehenLiegen&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Sitzen Stehen Liegen by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die &lt;strong&gt;Pyramide&lt;/strong&gt; ist eine Spielform mit vielen Leuten. Es beginnt einer mit einem Monolog, dann kommt ein zweiter dazu und fängt eine neue Szene an. So geht das immer weiter, wir hatten am Ende sechs Leute auf der Bühne. Der zuletzt Hinzugekommene geht als erster. Nun müssen die Leute zu der Szene zurück wechseln, welche sie zu fünft gespielt hatten. Der Fünfte geht als Nächster und so geht es weiter, bis der Erste wieder allein auf der Bühne steht und seinen Monolog fortsetzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim &lt;strong&gt;Zettelspiel&lt;/strong&gt; werden auf der Bühne vorher vom Publikum beschriebene Zettel verteilt, die beiden Protagonisten müssen nun gelegentlich einen Zettel aufnehmen und in ihr Spiel einbauen. Das mir vorher unbekannte Spiel &lt;strong&gt;Drei Tote Reden&lt;/strong&gt; lässt drei Leute abwechselnd erzählen, wie sie gemeinsam zu Tode kamen. Vorgegeben waren bei uns die Berufe Hebamme, Elefantenpfleger und Fahrscheinkontrolleur bei den Zürcher Verkehrsbetrieben. Dementsprechend kam es zur Tragödie, als Tierpfleger und Hebamme eine hochschwangere Elefantendame mit der Straßenbahn ins Elefantenkrankenhaus transportierten und von einem Kontrolleur gestört wurden. Beim Spiel &lt;strong&gt;Erster Satz, Letzter Satz&lt;/strong&gt; sind Anfangs- und/oder Schlusssatz der Szene vorgegeben. Mit Richard spielte ich eine sehr lustige Szene im Kernkraftwerk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie so oft gab es am Ende einen Gleichstand, ein abschließendes Spiel musste die Entscheidung bringen. Alle waren auf der Bühne und mussten abwechselnd eine Geschichte erzählen. Sobald einer den Anschluss nicht hinkriegte oder sich verhaspelte, flog er raus. Nachdem unser Markus als Sieger feststand, durfte er mit allen noch ein Lied singen. Nachdem ihm der Text ausging, ergriff ich die Gelegenheit beim Schopf und sang über das &lt;em&gt;Violettgestreifte Nichts&lt;/em&gt;. Ein schöner Abschluss.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>