<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Autor on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/autor/index.xml</link>
    <description>Recent content in Autor on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/autor/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Julinarisches</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/07/julinarisches/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jul 2012 11:50:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/07/julinarisches/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Titel verrät es schon &amp;ndash; Wortjongleure laden ein, verbinden gastronomischen Genuss mit dem Sommermonat Juli. &lt;a href=&#34;http://die-aus-zuerich.ch/mediawiki/index.php/Die_aus_z%C3%BCrich&#34;&gt;die aus zürich&lt;/a&gt; sind eine Gruppe von Autorinnen und Autoren, die sich regelmäßig treffen, um ihre selbst verfassten Text zu diskutieren und in Schreibübungen neuen Ideen eine Form zu geben. Und gelegentlich stellen sie ihre Werke der Öffentlichkeit vor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Autoren trugen ihre Texte in zwei Blöcken vor, Lyrisches wurde zwei mal gelesen. Das Thema der meisten Texte war Essen, das Programm in Form einer Speisekarte formuliert. Ich habe ein schlechtes Gedächtnis für lyrische Texte, es rauscht vorbei, ist schön anzuhören, weckte Assoziationen, um schon dem nächsten Text Platz zu machen. Ich genoss den Abend und hoffe, dass es nicht die letzte Lesung der Autorengruppe war.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-O431zXwA5mw/T_f_j1T4eRI/AAAAAAAAAbU/uNGOOitswGc/s800/MW_20120705_2842.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ein kulinarischer Höhepunkt war das Himbeermischgetränk.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-uT1HYZal-8o/T_f_j1tAqHI/AAAAAAAAAbY/RMgZMukkoVk/s800/MW_20120705_2845.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Wegen Regens fand die Lesung im Kellertheater statt.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-YZv5gIkCF-A/T_f_ma68EcI/AAAAAAAAAbw/1ohv893LH0Q/s800/MW_20120705_2858.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://die-aus-zuerich.ch/mediawiki/index.php/Susanne_Mathies&#34;&gt;Susanne Mathies&lt;/a&gt; trägt ein Gedicht vor.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-P1Rtq1QZcv0/T_f_j3PG6HI/AAAAAAAAAbQ/pB6kkACxkNc/s800/MW_20120705_2852.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://die-aus-zuerich.ch/mediawiki/index.php/Ja%C3%ABl_Lohri&#34;&gt;Jaël Lohri&lt;/a&gt; liest.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anton Pawlowitsch Tschechow (Čechov)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/12/anton-pawlowitsch-tschechow-%C4%8Dechov/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2011 19:33:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/12/anton-pawlowitsch-tschechow-%C4%8Dechov/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Für die aktuelle &lt;a href=&#34;http://www.dramateure.ch&#34;&gt;dramateure&lt;/a&gt;-Theaterproduktion &lt;em&gt;Onkel Wanja&lt;/em&gt; möchte ich mehr über den Autor &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Anton_Pawlowitsch_Tschechow&#34;&gt;Anton Tschechow&lt;/a&gt; erfahren. Es ist ein naheliegender Schritt zum Verständnis des Textes. Und es ist auch der große Vorteil des Literaturtheaters, dass es einen großen Reichtum an vorhandenem Material gibt, den man studieren kann. Dieses Material ist Teil des Eisberges, den man als Regisseur oder Schauspieler aufbaut. Am Ende wird nur ein kleiner Teil oben schwimmen, aber ohne den großen unsichtbaren Anteil könnte dieser kleine sichtbare Anteil nicht schwimmen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 339px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/95/Chekhov_1903_ArM.jpg/329px-Chekhov_1903_ArM.jpg&#34; alt=&#34;Anton Tschechow&#34; width=&#34;329&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Anton Tschechow, Fotografie um 1903, Wikimedia Commons&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kurzbiografie in eigenen Worten&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Geboren wurde ich 1860 in Taganrog. 1879 beendete ich das Gymnasium in Taganrog. 1884 beendete ich das Studium an der Medizinischen Fakultät Moskau. 1888 bekam ich den Puschkinpreis. 1890 unternahm ich eine Reise nach Sachalin durch Sibirien und zurück übers Meer. 1891 unternahm ich eine Tournee durch Europa, wo ich sehr guten Wein getrunken und Austern gegessen habe &amp;hellip; Zu schreiben bekann ich 1879 in der &amp;#8220;Strekoza&amp;#8221; &amp;hellip; Ich habe auch im dramatischen Fach gesündigt, wenn auch mit Maßen &amp;hellip; In die Mysterien der Liebe eingeweiht wurde ich, als ich 13 Jahre alt war. Mit meinen Kollegen &amp;mdash; Medizinern wie Literaten &amp;mdash; pflege ich ausgezeichnete Beziehungen. Junggeselle.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Diese lapidare Biografie schrieb Tschechow 1892. Was fehlt, ist seine Erkrankung an Tuberkulose, einer damals unheilbaren Lungenkrankheit. Seit 1884 litt er daran und sollte 1904 daran sterben. Aber in seiner typischen Zurückhaltung wollte er andere Menschen nichts davon wissen lassen, vielleicht wollte er es sich selbst auch nicht eingestehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kindheit und Jugend in Taganrog&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die ersten 19 Jahre seines Lebens verbrachte Tschechow in der ukrainischen Hafenstadt &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Taganrog&#34;&gt;Taganrog&lt;/a&gt; am Schwarzen Meer. Sein Vater betrieb einen Krämerladen, in dem alle Kinder aushelfen mussten. Die Familie lebte in bitterster Armut und Tschechow war schon früh mit illustren Kunden im Laden konfrontiert, im dem abends auch Wodka ausgeschenkt wurde. Tschechow wollte ein Gegenbild zu seinem despotischen Vater sein, unter dem alle Familienmitglieder sehr litten.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich bitte Dich, Dich daran zu erinnern, dass Despotismus und Lüge die Jugend Deiner Mutter zugrundegerichtet haben. Despotismus und Lüge haben unsere Kindheit dermaßen vergällt, dass einem schlecht wird und man Angst hat, sich daran zu erinnern. Erinnere Dich an das Entsetzen und den Ekel, die wir empfanden, wenn Vater damals beim Essen einen Aufstand machte wegen einer versalzenen Suppe oder Mutter eine dumme Kuh nannte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Schon früh entdeckte Tschechow sein Interesse fürs Theater. Er hatte ohnehin einen Hang zur Maskierung und ließ selten sein Innerstes nach außen durchscheinen. Es war vermutlich seine Art, mit einer ihm feindlich gesinnten Umgebung fertig zu werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als er 17 Jahre alt war, floh der überschuldete Vater mit fast der ganzen Familie nach Moskau, Anton blieb allein zurück. Er gab Nachhilfe und beendete die Schule. Er schickte sogar Geld an seine Familie in Moskau, die dort in bitterer Armut lebte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Medizinstudium und schriftstellerische Anfänge&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit 19 begann er das Medizinstudium in Moskau. Gleichzeitig begann er, humoristische Geschichten für mehrere Zeitschriften zu schreiben, um Geld für die Familie zu verdienen. Obwohl er sich später von diesen Erstlingswerken distanzierte, konnte er so seinen meisterhaften Stil entwickeln. Oft waren ihm 100 Zeilen als Obergrenze gesetzt, was er als lähmendes Limit beim Schreiben empfand. Er musste alles Überflüssige streichen und lernte, das Wesen einer Person mit wenigen präzisen Charakterzügen plastisch darzustellen. Für Tschechow ist Literatur Arbeit, deren Ziel das Straffen, Kondensieren und letztendlich die größtmögliche Einfachheit.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Kunst zu beschreiben besteht in der Kunst zu kürzen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ganz anders verhielt es sich mit seiner Tätigkeit als Arzt. Ursprünglich studierte er Medizin auf den Wunsch seiner Eltern und das klare Ziel war das Geldverdienen und der Unterhalt der Familie. Jedoch arbeitete er oft ehrenamtlich auf dem Land, die meisten seiner Patienten waren arme Bauern, die ihm nichts bezahlen konnten. Aber selbst später, als ihm geraten wurde, die Medizin zugunsten des Schreibens aufzugeben, hielt er daran fest, er brauchte den Ausgleich und antwortete seinem Verleger:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sie raten mir, nicht zwei Hasen nachzujagen und nicht mehr an die praktische Medizin zu denken. Ich weiß nicht, warum ich zwei Hasen nachjagen sollte &amp;hellip; ich habe ein besseres und zufriedeneres Gefühl, wenn ich mir vor Augen halte, dass ich zwei Berufe habe, nicht nur einen &amp;hellip; Die Medizin ist meine gesetzliche Ehefrau, die Literatur meine Geliebte. Wenn mir die eine auf die Nerven geht, nächtige ich bei der andern. Das ist meinetwegen unanständig, aber dafür nicht langweilig. Und darum verlieren auch beide nicht durch meinen Treuebruch. Hätte ich nicht meine Medizin, so würde ich in meinen Mußestunden meine überflüssigen Gedanken wohl kaum der Literatur widmen. Ich habe keine Disziplin.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Eine Episode aus seiner Tätigkeit als Arzt ist noch bedeutend, kommt sie doch in &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221; vor. Im Jahr 1885 brach eine Typhus-Epedimie aus, er behandelte die Mutter und drei Schwestern eines befreundeten Malers. Zwei seiner Patienten starben. Astrow, die Rolle mit der größten Nähe zu Tschechow, berichtet dann auch davon, wie ihm ein Patient wegstarb und sein Gewissen zur falschen Zeit erwacht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erste Erfolge&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Charakteristischerweise hielt Tschechow sehr wenig von seinen literarischen Werken, obwohl er immer wieder Zuspruch von Verlegern und auch namhaften Schriftstellern wie &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Dmitri_Wassiljewitsch_Grigorowitsch&#34;&gt;Dmitri Wassiljewitsch Grigorowitsch&lt;/a&gt; erhielt. Der Zuspruch von Grigorowitsch stellte dennoch einen Wendepunkt in Tschechows Leben dar, er reduzierte fortan die Auftragsarbeiten und schrieb Werke, die seinen hohen Ansprüchen gerecht werden sollten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 477px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e9/Chekhov_1898_by_Osip_Braz.jpg/467px-Chekhov_1898_by_Osip_Braz.jpg&#34; width=&#34;467px&#34; height=&#34;599px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Anton Tschechow 1898, Osip Braz, Wikimedia Commons&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In den späten 1880er Jahren entstanden seine ersten Dramen, Platonov und Ivanov. Platonov war der Prototyp des lišnij čevolek (überflüssiger Mensch) und verkörpert die seelische Abstumpfung und Lethargie der russischen Intelligenz. Nach Tschechows Weltbild können nur Arbeit und nützliche Tätigkeiten die Leute aus ihrer Apathie reißen. Dies wird auch in &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221; deutlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seine Werke haben keine politische Richtung, er verhält sich als Autor neutral und lässt seine Charaktere selbst sprechen und mit ihrem Schicksal hadern. Dies wurde von den Literaturkritikern bestraft, die ihm Tendenzlosigkeit vorwarfen. Auch das Theaterpublikum hatte anfangs wenig Verständnis für diesen damals völlig ungewohnten Stil. Zudem passte die damalige Art der theatralen Darstellung nicht zu seinen Werken. Die Stücke wurden wenig geprobt und mit großen Gesten in schauspielerirscher Eigenregie aufgeführt. Tschechows Werke verlangten einen ganz neuen Stil, den erst das &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Tschechow-K%C3%BCnstlertheater_Moskau&#34;&gt;Moskauer Kunsttheater&lt;/a&gt; um &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Konstantin_Sergejewitsch_Stanislawski&#34;&gt;Konstantin Stanislawski&lt;/a&gt; nach einiger Zeit finden sollte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schaffenskrise und Rückzug aufs Land&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach dem Tod seines Bruders Nikolaj im Jahr 1889 erlebt Tschechow eine Schaffenskrise. Er entschließt sich dann jedoch zu einer Reise zur Gefängnisinsel Sachalin weit im Osten Russlands. Dort wirkt er als Arzt, um das Leid der Häftlinge zu lindern. Tief bewegt kehrt er zurück und verfasst Berichte, um die Öffentlichkeit auf die Missstände aufmerksam zu machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Landleben war Tschechow sehr vertraut, 1892 erwarb er das Landgut Melichovo südlich von Moskau und holte seine Familie dahin. Neben der erhofften Entspannung stellten sich jedoch nach einiger Zeit Langeweile und Überdruss ein. Auch diese Erfahrung hat &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221; geprägt, aus Sicht des Professors lässt es sich auf dem Land einfach nicht aushalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dramatisches Schaffen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ab den 1890er Jahren entstanden seine dramatischen Hauptwerke, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_M%C3%B6we&#34;&gt;Die Möwe&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Onkel_Wanja&#34;&gt;Onkel Wanja&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Drei_Schwestern_(Drama)&#34;&gt;Drei Schwestern&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Der_Kirschgarten&#34;&gt;Der Kirschgarten&lt;/a&gt;. Mit diesen Stücken revolutionierte Tschechow das Theater. Entsprechend kontrovers waren anfangs die Reaktionen des Publikums und der Kritiker. Tschechow selbst war ein unerbittlicher Kritiker der Inszenierungen und der schauspielerischen Interpretationen. Es gab zu seinen Lebzeiten keine Inszenierung, die er vorbehaltlos gutgehießen hätte.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sie sagen, man hätte in meinen Stücken geweint &amp;hellip; Und nicht nur Sie &amp;hellip; Aber ich habe sie doch nicht darum geschrieben, damit &amp;hellip; so etwas Weinerliches daraus wird. Ich habe etwas anderes gewollt &amp;hellip; Ich wollte den Menschen nur ehrlich sagen: &amp;#8220;Schaut euch an, schaut, wie schlecht und langweilig ihr lebt &amp;hellip;!&amp;#8221; Die Hauptsache ist, dass die Menschen das begreifen, und wenn sie das begriffen haben, werden sie sich unbedingt ein anderes, besseres Leben einrichten &amp;hellip; Ich sehe es nicht, aber ich weiß, es wird anders sein &amp;hellip; Und solange es das nicht gibt, werde ich den Menschen wieder und wieder sagen: &amp;#8220;Begreift doch, wie schlecht und langweilig ihr lebt!&amp;#8221; Was gibt es da zu weinen?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Durch seine Tuberkulose zunehmend geschwächt, verbrachte er seine letzten Winter im warmen Jalta auf der Krim. Er lernt die Schauspielerin Olga Knipper kennen und heiratet sie 1901. Es ist eine Fernbeziehung, da er ihr die Tourneen nicht verwehren will. Im Jahr 1904 stirbt Tschechow im deutschen Kurort Badenweiler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: Anton Čechov, mit Selbstzeugnissen und Bilddokumenten, dargestellt von Elsbeth Wolffheim, 9. Auflage Dezember 2009&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>F. Scott Fitzgerald</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/05/f.-scott-fitzgerald/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2006 19:41:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/05/f.-scott-fitzgerald/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vernetzte intellektuelle Welt, Zufälle treiben uns zu Inseln, welche unser Gedächtnis nicht loslässt, da es sich an diesen Inseln orientieren kann und jubiliert, wenn neue Zufälle einen vertrauten Inselumriss hervorzaubern. Wir waren schon einmal auf dieser Insel, sind schon einmal auf diesen höchsten Berg geklettert, von dem aus man die anderen Berge und vielleicht sogar die anderen Inseln erahnen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor einiger Zeit im Literaturzirkel besprachen wir F. Scott Fitzgerald: The Great Gatsby, wobei ich eigentlich gar nicht dabei war. Aber dennoch hatte ich das Buch gelesen, war eingedrungen in diesen einmaligen Stil Fitzgeralds und hatte mich von ihm verzaubern lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese bekannte Insel sah ich nun Gestalt annehmen in diesem &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2006/22/L-Fitzgerald_xml&#34;&gt;ZEIT-Artikel&lt;/a&gt; wird der Schriftsteller in den Mittelpunkt gerückt. Und auch wenn ich die anderen Romane nie gelesen habe, gibt es doch einige Zitate aus dem großen Gatsby, erklärende Zusammenhänge, Geschichten, Hintergründe, wunderbar verwoben in diesem schönen Essay. Schon der Beginn ist ein Genuss:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dieser Mann hat die Götter herausgefordert. Er hat mit ihnen gerungen, er hat mit ihnen getrunken, er hat sich vor ihnen in den Staub geworfen und vor ihnen ausgespuckt. Er war kein mutiger Mann, er war verloren und verzweifelt. Eine Weile gefiel das den Göttern, sie schauten ihm zu und waren mal amüsiert und mal verärgert. Dann warfen sie ihn fort, und er starb, jämmerlich und allein, wie sein großer Held, jener Gatsby, der nachts immer über die Bucht starrte zu einem grünen Licht, das er nur sehnsuchtsvoll aus der Ferne betrachten konnte, und als er sich ihm näherte, da zerbrach alles, nicht nur das Licht, sondern auch das Leben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Harry Mulisch &amp;#8211; Die Prozedur</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/09/harry-mulisch-</link>
      <pubDate>Sun, 18 Sep 2005 17:37:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/09/harry-mulisch-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vom niederländischen Autor &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Harry_Mulisch&#34;&gt;Harry Mulisch&lt;/a&gt; lese ich jetzt schon das dritte Buch, obwohl ich mit der &lt;em&gt;Entdeckung des Himmels&lt;/em&gt; zugegebenermaßen noch nicht ganz durch bin. Im nun vor mir auf dem Schreibtisch liegenden Buch &lt;strong&gt;Die Prozedur&lt;/strong&gt; fand ich gleich am Anfang ein paar faszinierende Gedanken, die das Besondere an Mulischs Stil hervorheben. Es ist vor allem die Art des Dialoges mit dem Leser, was Mulischs Stil auszeichnet. Wenn er &lt;em&gt;ICH&lt;/em&gt; schreibt, meint er wirklich sich selbst. Die klassische Ich-Perspektive beschreibt er als &lt;em&gt;verkrampft&lt;/em&gt;. Dazu ein Auszug:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hundert Jahre lang durfte eine Erzählung nicht einer Erzählung ähneln, sondern nur der sogenannten Wirklichkeit; während dieses Jahrhunderts musste folglich der Erzähler genauso unsichtbar sein wie der Zuhörer. Diese Vorschrift kam aus dem Mantel von Flaubert. &amp;#8230; Wenn der Erzähler &amp;raquo;ich&amp;laquo; sagte, dann durfte er damit nicht sich selbst meinen, &lt;em&gt;ich&lt;/em&gt; musste jemand anders sein: &lt;em&gt;der Erzähler&lt;/em&gt;, eine erzählende Figur. Das nannte man &lt;em&gt;Realismus&lt;/em&gt;, aber das war es nun gerade nicht. Diese Verkramfheit haben wir inzwischen hinter uns, denn eine Erzählung, so entdeckten die Erzähler, als sie sich wieder entspannt hatten, existiert schließlich doch nur auf eine einzige Weise, nämlich als Erzählung eines Erzählers. Ich selbst habe mir aus dieser Flaubertschen Tarnung nie etwas gemacht.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Für mich als Weblog-Schreiber ist das ein spannender, wenn auch eigentlich nahe liegender Stil. Ich sehe mich auch weniger als Erzähler, sondern eher als Kommentator (gibt es dieses Wort?), der seinen Senf zu bestimmten Dingen gibt. Und dabei kann ich auch direkt dich als Leser ansprechen. Ich habe das auch schon gemacht, einige Weblog-Einträge sind ganz klar in diesem Stil der direkten Auseinandersetzung geschrieben. Folglich fühle ich mich bestätigt durch einen berühmten Autor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>