<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sonne on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/sonne/index.xml</link>
    <description>Recent content in Sonne on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/sonne/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Darmstadt, Sonnenuntergang</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2017/01/darmstadt-sonnenuntergang/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Jan 2017 16:37:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2017/01/darmstadt-sonnenuntergang/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a data-flickr-embed=&#34;true&#34; href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/32262014843/in/dateposted-public/&#34; title=&#34;MW_20170113_0005&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://c1.staticflickr.com/3/2822/32262014843_6fe41131cd_c.jpg&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;400&#34; alt=&#34;MW_20170113_0005&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;script async src=&#34;//embedr.flickr.com/assets/client-code.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freitag nachmittag, &lt;a href=&#34;http://www.conweaver.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;ConWeaver&lt;/a&gt;-Büro. Während sich vor meinen Augen ein IT-Drama abspielt, in dem Angular, C# und Visual Studio die Hauptrollen spielen, erblüht hinter mir der abendliche Himmel zu ungeahnter Farbenpracht. Gern lasse ich mich ablenken und mache dieses Foto direkt durchs Bürofenster. Die Statue links im Bild ist der obere Teil des &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Ludwigsmonument&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ludwigsmonuments&lt;/a&gt; am &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Luisenplatz_(Darmstadt)&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Luisenplatz&lt;/a&gt;, dem zentralen Umsteigepunkt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zürich im November</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/11/z%C3%BCrich-im-november/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Nov 2013 13:22:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/11/z%C3%BCrich-im-november/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein letzter Sonnensamstag, ich habe Besuch und zeige die schönen Seiten dieser Stadt. Ein Spaziergang in der Altstadt, Peterskirche, die Chagallfenster im Fraumünster, die enge Wendeltreppe im Großmünsterturm, Touristentrauben, Niederdorfstraße, die Steinway-Flügel im Musik-Hug, Lindenhof, Bahnhofstraße, Strauhof-Museum, Polybahn und ETH-Hauptgebäude. Und immer Sonnenschein, entspannte Menschen, die draußen Kaffee genießen &amp;ndash; einfach schön.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/10643318116/&#34; title=&#34;MW_20131102_4114.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.staticflickr.com/3807/10643318116_0738b8d09b.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20131102_4114.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Blick zum Zürichsee vom Großmünster-Turm&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/10643509143/&#34; title=&#34;MW_20131102_4111.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.staticflickr.com/2840/10643509143_d0c7ab42b9.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20131102_4111.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Blick zum Fraumünster vom Großmünster-Turm&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/10643266364/&#34; title=&#34;MW_20131102_4103.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm8.staticflickr.com/7456/10643266364_0302e0a764.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20131102_4103.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Auf dem Großmünster-Turm&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Langlauf am Schwedentritt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/01/langlauf-am-schwedentritt/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jan 2013 22:09:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/01/langlauf-am-schwedentritt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Winter in Zürich sind hart. Nicht so sehr wegen der Kälte oder des Schnees, aber oft liegt eine graue Decke über der Stadt, die aufs Gemüt drückt. Das Beste ist dann, in die Berge zu gehen, wenige Hundert Meter höher sieht die Welt meist ganz anders aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute verließ ich meine ausgetretenen Pfade, sonst war ich immer auf der &lt;a href=&#34;http://www.loipe-bolzberg.ch/&#34;&gt;Loipe nach Trachslau&lt;/a&gt; unterwegs. Auf der anderen Seite von Einsiedeln, gleich am Klosterplatz beginnt der &lt;a href=&#34;http://www.schwedentritt.ch/&#34;&gt;Schwedentritt&lt;/a&gt;. Je nach Kondition und Motivation kann man dort zwischen 3&amp;nbsp;km und einem Halbmarathon verschiedene Streckenlängen wählen. Wir probierten den Halbmarathon, kürzten dann aber kurz vor der Mitte etwas ab und sparten einen Kilometer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Strecke ist abwechslungsreich, es geht ständig leicht hoch und runter, übers Feld, am Seeufer entlang, durch Wald. Ich hatte schon etwas Mühe mit der langen Strecke, war eine Weile nicht mehr geskatet.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-Z1IDxIn9X_U/UPxIUTqUmMI/AAAAAAAAA5E/17uS-TgBm4s/s800/MW_20130120_0795.jpg&#34; height=&#34;299&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Meine rote Radfahrjacke muss auch im Winter ran.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maxim Gorki &amp;ndash; Kinder der Sonne</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/12/maxim-gorki-ndash-kinder-der-sonne/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Dec 2012 01:06:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/12/maxim-gorki-ndash-kinder-der-sonne/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Spontan entschied ich mich, an die Premiere von &lt;strong&gt;Kinder der Sonne&lt;/strong&gt; zu gehen. Es war das erste Stück von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Maxim_Gorki&#34;&gt;Maxim Gorki&lt;/a&gt;, welches ich sah. Der Name war mir als in der DDR aufgewachsener ein Begriff, aber gelesen hatte ich bislang noch nichts von ihm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zum Stück&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Stück geht es um die Bewohner und Besucher eines Stadthauses, allesamt Wissenschaftler, Künstler und Intellektuelle. Sie philosophieren über das Wesen des Menschen und träumen von einer glorreichen Zukunft, symbolisiert durch das Gemälde eines Schiffes, auf dem entschlossene, kühn dreinblickende Leute gen untergehende Sonne fahren. Diesen Kindern der Sonne gehöre die Zukunft, für alle anderen ist kein Platz auf diesem Gemälde. Zugleich wütet draußen die Cholera und es gibt Unruhen. Die markanteste Figur ist die des Chemikers Páwel Fjódorowitsch Protássow, der das Geheimnis des Lebens verstehen und im Reagenzglas nachbilden will. Für seine Frau Jeléna Nikolájewna hat er keine Zeit, er vertröstet sie stets auf die Abendstunden. Und so bleibt er das ganze Stück auf seine Arbeit fixiert und nimmt beinahe amüsiert zur Kenntnis, dass ihm die reiche Witwe Melánija ihre Liebe gesteht und mit dem Maler Dimítrij Sergéjewitsch Wágin ein Mann auftaucht, der ihm mitteilt, dass er seine Frau liebt. Er versteht von diesen Dingen nichts und hält sie für überflüssig. Eine weitere unglückliche Liebe spielt sich zwischen Páwels Schwester Lísa und dem Tierarzt Bóris Nikolájewitsch Tschepurnói ab. Obwohl sich beide eigentlich zugetan sind, können sie doch nicht zueinander finden, Bóris bringt sich schließlich um.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt erinnerte mich das Stück sehr stark an &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Onkel_Wanja&#34;&gt;Onkel Wanja&lt;/a&gt; von Anton Tschechow. Dort wie hier intelligente, selbstbezogene, unglücklich verliebte Menschen und die sich nicht auflösende Verstrickung. Es bleibt alles, wie es war, während sich gleichzeitig eine Umwälzung andeutet, die das Ende dieser Gesellschaftsschicht bedeutet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inszenierung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daniela Löffler inszeniert das Stück als stellenweise überzeichnete Tragikkomödie. Die Bühne wurde von gelben Bienenwabenwänden begrenzt, durch Wechsel der Beleuchtung wurde gelegentlich die Sonne sichtbar. Am Ende schmolzen die Bienenwaben durch die Sonne dahin, die Revolution frisst ihre Kinder. Als Amateurtheater kann man von sowas nur träumen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bühne selbst war leer zu Beginn, die Schauspieler brachten alles mit, was sie brauchten. Überhaupt saßen die Schauspieler alle in der ersten Reihe, damit gab es keinerlei seitliche Auf- und Abgänge. Eine tolle Idee für Bühnen ohne seitliche Zugänge! Schön war auch die musikalische Untermalung, russische Lieder mit Gitarrenbegleitung sind einfach wunderbar und geben dem Zuschauer Atempausen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Klettern Säli</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/10/klettern-s%C3%A4li/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Oct 2008 22:52:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/10/klettern-s%C3%A4li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Herbst hat begonnen, aber es gibt halt dieses allerletzte schöne Wochenende, das man noch nutzen muss, ein bisschen Sonne einfangen, draußen sein, klettern. Und dann gibt es noch ein wirklich allerletztes schönes Wochenende, und noch eins. Wird der Winter jemals kommen?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width: 344px;&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2960149745/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Climbing&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3204/2960149745_217ca4e3fe.jpg&#34; title=&#34;Climbing&#34; width=&#34;334&#34; height=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2960149745/&#34;&gt;Climbing&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieder klettern</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/04/wieder-klettern/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2005 21:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/04/wieder-klettern/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es war einfach zu verlockend! Wieder Sonnenschein, wieder lockten die Felsen. Und so fuhr ich &amp;#8211; diesmal mit einer sehr großen Truppe &amp;#8211; erneut hinaus, um auf seltsam geformte Steine zu klettern. Die Bilanz des heutigen Tages kann sich sehen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;table cellpadding=&#39;5&#39;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Honigsteinscheibe
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Alter Weg
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      IV
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Vorstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Honigsteinscheibe
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Südwand
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      VI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Nachstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Maiturm
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Alter Weg
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      III
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Nachstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Honigsteinkopf
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Juniweg
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      II
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Nachstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Es waren jedoch eher kleinere Felsen mit nicht ganz so spektakulären Wegen, auf die wir uns heute wagten. Doch auch dies gehört dazu, man kann halt nicht immer nur die absoluten Perlen machen. Einige Wege heute waren auch sehr bröckelig und sandig, was vor allem beim Vorsteigen eine gewisse Nervosität aufkommen lässt. Aber ich hielt mich nach der ersten Heldentat (drei andere Leute hatten sich schon am Alten Weg der Honigsteinscheibe ausprobiert) auch etwas zurück und ließ die &amp;ldquo;jungen Wilden&amp;rdquo; vor. Das markanteste Zeichen meiner Frischluftaktivitäten des Wochenendes ist wohl das Gefühl eines leichten Sonnenbrandes in Gesicht und Nacken.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>