<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Berg on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/berg/index.xml</link>
    <description>Recent content in Berg on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/berg/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Masada</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-11-26-masada/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2012 23:35:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-11-26-masada/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unser letzter Ausflug in Israel führte uns in den Südosten des Landes, zur Festung &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Masada&#34;&gt;Masada&lt;/a&gt;. Hier verschanzten sich im 1. Jahrhundert einige Hundert Juden im &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/J%C3%BCdischer_Krieg&#34;&gt;Jüdischen Krieg&lt;/a&gt; gegen die Römer. Als die Römer kurz vor der Erstürmung der Festung standen, entschieden die Eingeschlossenen, sich lieber selbst zu töten als in Gefangenschaft zu geraten. Somit ist dieser Ort ein Symbol des jüdischen Freiheitswillens und wird rege besucht.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-UgkWu-D6zH8/ULHiW4DQ_sI/AAAAAAAAAyg/itM--eOy86w/s800/MW_20121123_3333.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Von wegen trockene Wüste, es regnete ausgiebig an diesem Tag.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-IWRWrufDM_E/ULHiXoBvVzI/AAAAAAAAAyw/2ADfAG26nxw/s800/MW_20121123_3339.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Eine Seilbahn bringt auch fußfaule Besucher auf die Festung.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-nkfCvDNyll8/ULHiYubiTjI/AAAAAAAAAzI/RFQrbDYhMXE/s800/MW_20121123_3349.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ein Lagerraum, hier wurden Getreide, Trockenfrüchte und Öl gelagert.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-G3aNT6IhrrE/ULHiZvEGNcI/AAAAAAAAAzk/LnL3u1J_-OU/s800/MW_20121123_3355.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Viel steht nicht mehr, man braucht Phantasie.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pilatus</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-07-11-pilatus/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jul 2010 23:34:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-07-11-pilatus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alpnachstad (464&amp;thinsp;m) &amp;ndash; Pilatus Kulm (2132&amp;thinsp;m)&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4790318123/&#34; title=&#34;Landschaft by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4074/4790318123_a272d91de8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Landschaft&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Blick vom Pilatus auf den Vierwaldstättersee&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ein heißer Sommertag im Juli, was liegt näher als den Pilatus zu bezwingen und anschließend im Vierwaldstättersee schwimmen zu gehen? Gesagt, getan. Wir entschieden uns für die &amp;#8220;Rückseite&amp;#8221; des Pilatus, welche angenehmer zu wandern und weniger begangen ist. Von Alpnachstad aus wanderten wir entlang der Strecke der weltweit steilsten Zahnradbahn hoch auf den Pilatus. Am Anfang spendeten uns Wälder ausreichend Schatten, ungefähr ab der Mittelstation hörte das auf und wir waren der sengenden Sonne direkt ausgeliefert.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4790318413/&#34; title=&#34;Silhouetten by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4075/4790318413_d33fe05ecb.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;323&#34; alt=&#34;Silhouetten&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Eine Bank lädt zum Rasten ein&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Weiter oben erinnerte ich mich auch an eine Nachtwanderung, bei der wir zwar von woanders gestartet waren aber dann letztendlich auf dem gleichen Weg zum Gipfel tapsten. Der Anblick des Gipfels mit Hotels, Gastronomie und Großbaustelle für noch mehr Beton, Stahl und Glas wirkte dann wie so oft verstörend. Übergewichtige Amerikaner lassen sich in die roten Liegestühle plumpsen, Inder knipsen wild in alle Richtungen, am Selbstbedienungsrestaurant stehe ich eine gefühlte Stunde in der Schlange &amp;ndash; es muss noch andere Gipfel geben mit weniger Komfort und mehr gleichgesinnten Wanderenthusiasten. Dafür konnten wir uns den beschwerlichen Abstieg ersparen und fuhren mit der Zahnradbahn zurück nach Alpnachstad.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4790950950/&#34; title=&#34;Nahaufnahme by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4139/4790950950_c7963be5fb_o.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;346&#34; alt=&#34;Nahaufnahme&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Farbenpracht auf der Bergwiese&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skitouren im Safiental</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-03-06-skitouren-im-safiental/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2010 19:49:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-03-06-skitouren-im-safiental/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alles hatte ich probiert: Snowboard, Abfahrtski, Schneeschuhlaufen, Langlauf, mal mehr, öfter weniger erfolgreich. Aber eine Wintersportart fehlte mir noch in meiner Erfahrungssammlung &amp;ndash; Skitouren. In den Prospekten stellen sich Skitouren immer als einsame Aufstiege und rasante Abfahrten durch unberührten Pulverschnee dar, beides natürlich unter strahlend-blauem Himmel.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4411535244/&#34; title=&#34;Skitour by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4006/4411535244_dce7a7bafb.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Skitour&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; &lt;em&gt;Im Gänsemarsch zum Gipfel.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In der breiten Palette der Wintersportarten kann man Skitouren irgendwo zwischen Abfahrt und Schneeschuhlaufen einordnen. Die verwendeten Skier sehen ungefähr so aus wie Abfahrsskier, jedoch sind sie meist leichter. Die Bindungen erlauben die beidseitige Fixierung des Skischuhs zur Abfahrt oder die einseitige Fixierung vorn zum Aufstieg. Zusätzlich klebt man beim Aufstieg noch Steighilfen (Felle) dran. Dafür gibt es an den Fellen eine Leimschicht und Einhängbügel. Mit diesen Vorrichtungen kann man problemlos Hänge hochlaufen, die Rutschfähigkeit hält sich aber stark in Grenzen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4397827026/&#34; title=&#34;Winterlandschaft by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2714/4397827026_3520ddd8a1.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Winterlandschaft&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; &lt;em&gt;Blick zurück ins Safiental.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Am letzten Wochenende war ich zum ersten Mal auf einer Skitour dabei, organisiert von &lt;a href=&#34;http://www.hoehenfieber.ch/&#34;&gt;Höhenfieber&lt;/a&gt;. Im Safiental waren wir unterwegs, der Höhepunkt war die Bezwingung des Strätscherhorns (2575&amp;thinsp;m) am Samstag. Die Bedingungen waren alles andere als optimal. Die Lawinenwarnstufe war erheblich, eine Woche zuvor waren sogar im gleichen Tal zwei Tourengänger bei einem Lawinenunfall ums Leben gekommen. Der Fön wehte sehr stark und es war an den Vortagen recht warm gewesen, wodurch sich an einigen Stellen eine harte Schneeschicht bildete. Darauf ließ sich schlecht abfahren, im Falle eines Falles sank man tief ein und musste sich mühsam befreien. Mir ging das recht häufig so, ich war auch eine Weile nicht mehr Abfahrtsski gefahren. Manchmal verschwand eine Skispitze auch unter der harten Harschschicht, dann musste ich den Ski mühevoll hangaufwärts rausziehen. Aber am Ende war es ein spannendes Erlebnis und alle kamen heil unten an.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4397826974/&#34; title=&#34;Morgenstimmung by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2750/4397826974_5e503d9303.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Morgenstimmung&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; &lt;em&gt;Aufbruch im Morgengrauen vom Turrahus.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Einen Verlust musste ich jedoch verkraften &amp;ndash; meine heißgeliebte Thermosflasche blieb am Berg, bei der Abfahrt vom Strätscherhorn und einem meiner zahlreichen Stürze muss ich sie verloren haben. Ich hätte sie nicht außen am Rucksack anbringen sollen. Jetzt liegt sie irgendwo unter einer dichten Schneedecke, es müsste sich sogar noch der Aufkleber mit &amp;#8220;mathias&amp;#8221; darauf befinden, ihn hatte ich am Vortag angebracht, zur Unterscheidung von Dutzenden anderen Thermoskannen im bis auf den letzten Platz gefüllten &lt;a href=&#34;http://www.turrahus.ch/&#34;&gt;Turrahus&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vorderer Glärnisch</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-08-16-vorderer-glarnisch/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2009 22:27:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-08-16-vorderer-glarnisch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die wesentlichen Wegpunkte unserer Wanderung waren&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Schwanden, Glarus, 520&amp;thinsp;m, 8:30&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schwändi, 701&amp;thinsp;m&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sienentobel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Furggle, 2086&amp;thinsp;m&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vorderer Glärnisch, 2327&amp;thinsp;m, 14:30&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vorderes Schlattalpli&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rhodannenberg am Klöntaler See, 851&amp;thinsp;m, 17:00&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3833280966/&#34; title=&#34;Ausblick zum Klöntaler See by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3528/3833280966_814832f53a.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Ausblick zum Klöntaler See&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ausblick zum Klöntaler See&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Es war die bislang anstrengendste Bergwanderung. Von Schwanden aus bestiegen wir den Vorderen Glärnisch und anschließend ging es runter zum Klöntaler See, also 1800 Meter rauf und 1500 Meter runter. Der Aufstieg war zudem kein gut markierter Wanderweg, stellenweise gab es zwar Wegzeichen und einen ausgetretenen Pfad, aber an anderen Stellen mussten wir uns selbst einen Weg durchs knietiefe Gras oder über rutschige Geröllhalden bahnen. Einmal haben wir uns sogar verlaufen und mussten zurück. Höhepunkt des Aufstieges war sicherlich die Chirchli-Felsgruppe.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3832486879/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Eagle&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3582/3832486879_e12c73a5bc.jpg&#34; title=&#34;Eagle&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;362&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Steinadler&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bachtelberg</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2006-10-14-bachtelberg/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2006 20:26:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2006-10-14-bachtelberg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Was macht man an einem grauen Samstag? Was tun mit einem Tag, an dem früh der Blick aus dem Fenster schon nach hundert Metern stecken bleibt im dichten Nebel? Kein Üetliberg zu sehen gegenüber. Eine leise Hoffnung und ein spontaner Entschluss am Vorabend lässt mich um neun am Bahnhof stehen. Mit einem Kollegen fahre ich nach Hinwil, um den dortigen Ausflugshügel &lt;em&gt;Bachtel&lt;/em&gt; zu erklimmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oben angekommen, bot sich uns dann folgendes Bild beim Aussichtsturm.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;wp-caption alignnone&#34; style=&#34;width: 510px;&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/269291166/&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/269291166/&#34;&gt;Auf dem Bachtel&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;div class=&#34;wp-caption alignnone&#34; style=&#34;width: 510px;&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/269288509/&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/269288509/&#34;&gt;Bachtelberg, Aussichtsplattform&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt; 
    
    &lt;p&gt;
      Wir haben es dann unterlassen, die vielen Stufen zu erklimmen, um oben vollends von der weißen Suppe umgeben zu sein. Eigentlich sieht man von hier aus den Züri-See, viele andere schöne Berge und sogar die fernen Alpenriesen. Heute war damit nichts. Aber zumindest etwas Bewegung.
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bicycle Race</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-03-26-bicycle-race/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2005 01:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-03-26-bicycle-race/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das nachmittägliche schöne Wetter nutzte ich für die erste Rennrad-Tour in diesem Jahr. Die Sonne schien zeitweise und weckte in mir den Drang nach frischer Luft. Genug vom Rumsitzen! Also schwang ich mich aufs grüne Radl und machte mich auf den Weg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So ziemlich alle Wege aus &lt;a href=&#34;http://www.dresden.de:80/index_de.php&#34;&gt;Dresden&lt;/a&gt; hinaus führen bergan, so auch meiner. Also kann man sich schon am Anfang verausgaben und am &lt;a href=&#34;http://www.dasendedesinternet.de/&#34;&gt;Ende&lt;/a&gt; geht&amp;#8217;s dann auf jeden Fall bergab. Die Tour war ziemlich lang und trainingstechnisch sicherlich suboptimal. Man soll ja seinen Puls immer unten halten und sich nicht zu sehr anstrengen. Aber die letzten Kilometer waren definitiv sehr anstrengend. Es ging noch mal steil bergauf, durch eine &lt;a href=&#34;http://www.thorstenbroenner.de:80/error/404/&#34;&gt;wunderschöne Landschaft&lt;/a&gt;, ich keuchte ganz schön. Und der Berg wurde immer steiler! Aber ich dachte mir, jetzt nochmal alles geben und dann richtig erschöpft sein. Besser als nur halb erschöpft sein. Oder irgendwie so.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;War auf jeden Fall wunderbar, wieder mal den Körper zu fordern. Nur jetzt ist er ziemlich erschöpft. Meine Sätze sind auch so kurz und meine Wortwahl so einfach, weil ich einfach nicht mehr mentale Kapazität habe. Naja, &lt;a href=&#34;http://www.morgenundmorgen.com/&#34;&gt;morgen&lt;/a&gt; wieder&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;PS: Die Links haben keinen wirklichen Sinn. Aber Weblogs müssen Links haben, sonst stehen sie so alleine im Netz herum. Man kann diesen Eintrag also auch als Manifest gegen die Verlinkungswut sehen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>