<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Diskussion on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/diskussion/index.xml</link>
    <description>Recent content in Diskussion on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/diskussion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Die Plakatwürfel sind gefallen!</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-02-21-die-plakatwrfel-sind-gefallen/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Feb 2008 20:52:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-02-21-die-plakatwrfel-sind-gefallen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;War es Demokratie? Oder doch eher eine schleichende Resignation, wie sie bei Motiv-Diskussionen allzu oft auftritt. Denn aktiv an der Diskussion beteiligt haben sich nicht wirklich alle Theaterspieler, das Interesse am Diskurs ließ immer mehr nach im Laufe der Zeit. Und auch mein Interesse, neu aufgekommene Ideen in Entwürfe umzusetzen. Hier ist es also, das Gewinnermotiv, welches ganz Zürich in unsere Aufführungen bringen wird.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659449/&#34; title=&#34;akitiv-Flyer, Vorderseite by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2051/2391659449_5603ec8030.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;354&#34; alt=&#34;akitiv-Flyer, Vorderseite&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Das Resultat der Diskussion war unter anderem dieser Flyer&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Und nun stellen sich andere Fragen: Wie mache ich daraus ein Plakat? Wo setze ich die Schriftzüge, in welcher Schriftart und Größe? Es gilt ja schließlich, unser schon recht gelungenes Plakat vom letzten Jahr zu toppen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Thomas Rosenlöcher zur Waldschlösschenbrücke</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-02-11-thomas-rosenlocher-zur-waldschlosschenbrucke/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Feb 2008 23:07:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-02-11-thomas-rosenlocher-zur-waldschlosschenbrucke/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist schon eine Weile her, dass ich Thomas Rosenlöcher (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Rosenl%C3%B6cher&#34;&gt;Wikipedia-Eintrag&lt;/a&gt;) bei uns in der Schule zum ersten Mal sah. Er saß vor der teilweise versammelten Schüler- und Lehrerschaft in der Aula und las aus einem seiner Bücher. Ich weiß gar nicht mehr, welches es war, vielleicht &lt;em&gt;Ostgezeter&lt;/em&gt;. Das könnte auch vom Erscheinungsjahr 1997 gut hinkommen. Ein bärtiger, gutmütiger, leicht kauziger Mann mit Brille &amp;#8211; und ein Dresdner Schriftsteller. Wenn ich ehrlich bin, ist es der einzige noch lebende Dresdner Schriftsteller, den ich kenne. So viele bekannte gibt es ja auch nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und natürlich darf diese ursächsische Stimme nicht fehlen, wenn es um die geplante Waldschlösschenbrücke geht. Sein in der ZEIT erschienener &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2008/07/Dresdner-Waldschloesschenbruecke&#34;&gt;Beitrag &amp;#8220;Ihr zersägt eure Enkel!&amp;#8221;&lt;/a&gt; ist schön zum Lesen und spiegelt die Meinung vieler besorgter Dresdner wieder, leider aber nicht der abstimmungsberechtigten und autofahrenden Mehrheit. Und so werden jetzt jeden Tag Bäume gefällt und weitere Vorbereitungsarbeiten erledigt. Der einzige Silberstreifen am Horizont ist die grassierende Stahlknappheit, aber auch die wird das Projekt nicht auf ewig aufhalten.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>