<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Literatur on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/categories/literatur/index.xml</link>
    <description>Recent content in Literatur on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/categories/literatur/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Bodo Kirchhoff: Widerfahrnis</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2017-01-01-bodo-kirchhoff-widerfahrnis/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 14:03:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2017-01-01-bodo-kirchhoff-widerfahrnis/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Ein frühpensionierter Buchverleger namens Reither ist der Erzähler der Novelle Widerfahrnis. Nachdem sein kleiner Verlag nicht mehr so recht lief, hat er sich in einem idyllischen Alpental niedergelassen, in einem Wohnkomplex mit Empfang. Dort entdeckt er in der Bibliothek ein Buch ohne Titel, nur mit dem Namen der Autorin. Und während er so darüber nachdenkt, abends in seiner Wohnung, ist da plötzlich jemand vor der Tür, klingelt schließlich. Es ist Leonie Palm, die den lokalen Literaturzirkel leitet, sie kommen ins Gespräch, brechen dann unerwartet auf zu einer Tour, die schließlich bis nach Sizilien führt. Unterwegs immer wieder Flüchtlinge, am Brenner-Bahnhof, auf einem Parkplatz, auf Sizilien ein Mädchen im Fetzenkleid, das sich an sie heftet. Reither plötzlich in einer Art Kleinfamilie, auf der Suche nach seinem im Leben verpassten Glück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend auch der Stil, die Suche nach dem passenden Wort, der Verleger in ihm, der unpassendes anstreicht, aber dann trotzdem stehen lässt. Und es zog mich auch in seinen Bann, las es in wenigen Tagen durch. Ich kann es sehr empfehlen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Diese Geschichte, die ihm noch immer das Herz zerreißt, wie man sagt, auch wenn er es nicht sagen würde, nur hier ausnahmsweise, womit hätte er sie begonnen? Vielleicht mir den Schritten vor seiner Tür und den Zweifeln, ob das überhaupt Schritte waren oder nur wieder etwas aus seiner Unruhe in ihm, seit er nicht mehr das Chaos von anderen verbesserte, bis daraus ein Buch wurde.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id=&#34;rezensionen&#34;&gt;Rezensionen&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.perlentaucher.de/buch/bodo-kirchhoff/widerfahrnis.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;perlentaucher.de&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/buecher/rezensionen/belletristik/rezension-zu-bodo-kirchhoffs-widerfahrnis-14432276.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Frankfurter Allgemeine&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mdr.de/kultur/themen/bodo-kirchhoff-widerfahrnis-100.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MDR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theater als Wahrheit des Augenblicks</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2016-04-26-theater-als-wahrheit-des-augenblicks/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2016 21:20:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2016-04-26-theater-als-wahrheit-des-augenblicks/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;div id=&#34;attachment_6590&#34; style=&#34;width: 383px&#34; class=&#34;wp-caption alignleft&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/04/CHANDOS3.jpg&#34; alt=&#34;Porträt von William Shakespeare&#34; width=&#34;373&#34; height=&#34;480&#34; class=&#34;size-full wp-image-6590&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/04/CHANDOS3.jpg 373w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/04/CHANDOS3-272x350.jpg 272w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/04/CHANDOS3-117x150.jpg 117w&#34; sizes=&#34;(max-width: 373px) 100vw, 373px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    William Shakespeare (Chandos-Porträt)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt; Derzeit gedenken viele Theaterenthusiasten des wirkungsmächtigsten Dramatikers aller Zeiten,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/William_Shakespeare&#34; title=&#34;William Shakespeare&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;William Shakespeare&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spiegel Online geht der Frage nach, &lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/kultur/literatur/william-shakespeare-zum-400-todestag-die-besten-szenen-a-1088735.html&#34; title=&#34;Die besten Szenen von Shakespeare&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Was uns Shakespeares Worte heute noch sagen&lt;/a&gt;, mit seinen besten Szenen und einer kurzen Analyse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch die ZEIT darf nicht fehlen im Reigen der Erinnerung, mit &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2016/18/theater-shakespeare-inszenierungen-400-todestag&#34; title=&#34;Theater: Die Nusschalenkönige&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Die Nussschalenkönige&lt;/a&gt;. Aus diesem Artikel stammt auch das Brooke-Zitat, welches sehr gut die Doppelbödigkeit des Theaters beschreibt, und auch die Herausforderung als Schauspieler, völlig aufzugehen im Augenblick, obwohl man genau weiß, was kommt und dass es Fiktion ist.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich glaube, wir leben von den Wahrheiten des Augenblicks. Und das ist dem Theater eingeprägt: die Möglichkeit, im selben Augenblick zu glauben und nicht zu glauben. Echtes Theater verfügt über diese Qualität. Der Schauspieler glaubt absolut an das, was er da auf der Bühne tut – und zugleich glaubt er nicht im Mindesten daran. Glauben und Nichtglauben im selben Moment – darum dreht sich das Theater. Deshalb kann es für Momente ein wahreres Bild des menschlichen Lebens geben als das Leben selbst. Theater versetzt uns in die Lage, die Dinge genauer zu sehen mittels seiner Doppelbelichtung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;cite&gt;&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Peter_Brook&#34; title=&#34;Peter Brook&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Peter Brook&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Grand Budapest Hotel</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2016-04-03-the-grand-budapest-hotel/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2016 00:26:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2016-04-03-the-grand-budapest-hotel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein wunderbarer Film über die Abenteuer des legendären Concierge Gustav H, mit den herrlich schrägen Charakteren, die &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Wes_Anderson&#34; title=&#34;Wes Anderson&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Wes Anderson&lt;/a&gt; in all seinen Filmen liebevoll in Szene setzt. Ganz am Ende folgte noch der Hinweis, dass dieser Film von den Novellen &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Stefan_Zweig&#34; title=&#34;Stefan Zweig&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Stefan Zweigs&lt;/a&gt; inspiriert sei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und das stimmt, zuallererst für die verschachtelte Struktur, ganz ähnlich einer Novelle. Die äußerste Hülle bildet in der Gegenwart der Besuch einer Frau am Denkmal eines Schriftstellers, sie hält das Buch &lt;em&gt;The Grand Budapest Hotel&lt;/em&gt; in Händen. Darauf kommt der alte Schriftsteller zu Wort, der als junger Mann während einer Schreibblockade das besagte Hotel besuchte und dort den Besitzer Zéro Moustafa zu einem Abendessen traf. Und dieser erzählt von seiner Zeit als Page und Schützling des besagten Monsieur Gustave H.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Zweiten spielt es auch in der Zeit von Zweig, zwischen den Weltkriegen, als der alte Habsburger Glanz noch spürbar war, aber bereits im Vergehen begriffen. Gustav H ist ein Vertreter einer alten Epoche, er erzieht die anderen Hotelangestellten zum beflissenen Dienst an den Kunden, ihre Wünsche zu erahnen, bevor sie ausgesprochen sind, Heerscharen wuseln in den Hallen, unsichtbar, aber doch stets zur Stelle, wenn man sie braucht. Und auch selbst kümmert er sich liebevoll um ältere blonde Damen, was ihm dann eine Erbschaft, aber auch erheblichen Ärger einbringt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und zuletzt ist da natürlich der Anderson-Stil, groteske Bilder und Gestalten, markante Farben und surreale Wendungen. Köstlich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Weltliteratur to go</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2016-03-30-weltliteratur-to-go/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2016 22:49:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2016-03-30-weltliteratur-to-go/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Für alle gestressten Zeitgenossen gibt es lustig umgesetzte Zusammenfassungen vieler berühmter Werke. Der Literaturwissenschaftler Michael Sommer stellt seine Videos auf YouTube und auch auf der Seite &lt;a href=&#34;http://sommers-weltliteratur.de/&#34; title=&#34;Sommers Weltliteratur&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;sommers-weltliteratur.de&lt;/a&gt; bereit. Er verwendet Playmobil-Figuren, um die wesentliche Handlung anschaulich darzustellen. Ein ganz besonders schwerer Brocken ist Ulysses von James Joyce. Er schafft es in 18 Minuten. Aber seht selbst&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cortesi-Lesungen bei der KulTour in Baden</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-06-06-cortesi-lesungen-bei-der-kultour-in-baden/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2015 23:00:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-06-06-cortesi-lesungen-bei-der-kultour-in-baden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die beschauliche Kleinstadt Baden, die nur 20 Bahnminuten von Zürich entfernt liegt, hat in diesem Jahr ein Kulturfestival der besonderen Art auf die Beine gestellt &amp;ndash; die KulTour. Das Motto ist bestechend einfach, es gibt Veranstaltungen jede halbe Stunde, die jeweils 15 Minuten dauern. Danach kann man gemütlich zum nächsten Veranstaltungsort gehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für den gerade entstehenden zweiten Kriminalroman der &lt;a href=&#34;http://www.cortesisfaelle.ch&#34; title=&#34;Cortesis Fälle&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Cortesi-Reihe&lt;/a&gt;. Der Roman spielt in Baden, die erste Leiche wird in einem verlassenen Kurhotel gefunden, genau wie es sich am Kurplatz befindet. Was lag da also näher, als Kurzlesungen anzubieten. Es gab Auftritte um 13, 15, 17, 19 und 21 Uhr. War nicht so ganz einfach, die Spannung jedes Mal aufzubauen, auch angesichts der hochsommerlichen Temperaturen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es waren überraschend viele Leute, die sich alle zwei Stunden auf dem Kurplatz versammelten, mit einem solchen Andrang hatte ich nicht gerechnet. Und so las ich immer wieder in verschiedenen Räumlichkeiten des verlassenen Kurhotels. Wir waren unten in den alten Bädern, später mit noch mehr Leuten im großen Festsaal. Bei der letzten Lesung war es schon fast dunkel, ich musste mit dem Handy leuchten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegenzug besuchten wir auch einige Veranstaltungen, Chöre, eine Poetry-Slam-Künstlerin, Live-Stadtgeschichte und ein Orgelkonzert. War ein schöner Tag, und am schönsten war die Thermalbank ganz in der Nähe des Kurplatzes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Videoausschnitte aus szenischer Lesung &amp;#8220;Über dem Wasser&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-03-28-videoausschnitte-aus-szenischer-lesung-ueber-dem-wasser/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Mar 2015 10:31:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-03-28-videoausschnitte-aus-szenischer-lesung-ueber-dem-wasser/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine theologische Abschlussarbeit kann auch unterhaltsam sein &amp;ndash; vor allem, wenn sie als Dialogstück geschrieben ist. Dieses Kunststück gelang Tobias Grimbacher, mit dem ich schon oft gemeinsam auf der Bühne stand. Und nebenbei hat er auch noch Theologie studiert und jetzt eben diese Abschlussarbeit verfasst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neugierig? Dann holt euch das Buch, welches im &lt;a href=&#34;http://www.tvz-verlag.ch/tvz/&#34; title=&#34;Theologischer Verlag Zürich&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Theologischen Verlag Zürich&lt;/a&gt; erschienen ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.weltbild.ch/artikel/ebook/ueber-dem-wasser_20183899-1&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;E-Book bei Weltbild&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gott ist tot?</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-03-06-gott-ist-tot/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2015 23:19:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-03-06-gott-ist-tot/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;attachment_5176&#34; style=&#34;width: 270px&#34; class=&#34;wp-caption alignleft&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/260px-Über_dem_Wasser.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/260px-Über_dem_Wasser.jpg&#34; alt=&#34;Buchcover &amp;quot;Über dem Wasser&amp;quot; - Gottesfrage in zwei Akten (Tobias Grimbacher)&#34; width=&#34;260&#34; height=&#34;419&#34; class=&#34;size-full wp-image-5176&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/260px-Über_dem_Wasser.jpg 260w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/260px-Über_dem_Wasser-186x300.jpg 186w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/03/260px-Über_dem_Wasser-93x150.jpg 93w&#34; sizes=&#34;(max-width: 260px) 100vw, 260px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Buchcover &amp;#8220;Über dem Wasser&amp;#8221; &amp;#8211; Gottesfrage in zwei Akten (Tobias Grimbacher)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Gibt es Gott? Oder nicht? Diese Frage treibt die Menschen schon seit langer Zeit. Ein Freund von mir, Tobias Grimbacher, hat sich dieser Frage ausführlicher gewidmet als ich es je tun werde und daraus ein Buch gemacht. Sechs Figuren treffen sich an der Bar und diskutieren über Gott. Und ich werde bei der Buchvernissage und -präsentation eine dieser Rollen lesen, ironischerweise einen Bischof. Denn ich bin schon vor einiger Zeit aus der Kirche ausgetreten. Aber Weihrauch katholischer Prägung umwehte mich in meiner Kindheit, die Erstkommunion machte ich mit, später die Firmung nicht mehr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gern könnt ihr vorbei schauen, am 13. und 18. März um 19:30 Uhr (&lt;a href=&#34;http://die-aus-zuerich.ch/mediawiki/index.php?title=%C3%9Cber_dem_Wasser&#34; title=&#34;Über dem Wasser&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;mehr Informationen zu den Lesungen&lt;/a&gt;). Der Eintritt ist frei und es gibt einen Apero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inhaltlich möchte ich nicht zu viel verraten, das Buch ist sicher eine gute Einführung in wesentliche Denkansätze zum Thema.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tod eines Handlungsreisenden (Arthur Miller)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2014-03-30-tod-eines-handlungsreisenden-arthur-miller/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Mar 2014 01:10:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2014-03-30-tod-eines-handlungsreisenden-arthur-miller/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Auf 3sat sah ich heute die &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Volker_Schl%C3%B6ndorff&#34;&gt;Schlöndorff&lt;/a&gt;-Verfilmung des Theaterklassikers von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Arthur_Miller&#34;&gt;Arthur Miller&lt;/a&gt;, ein bewegendes Drama über die Abgründe des amerikanischen Traums.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Hauptrolle des alternden und zunehmend geistig verwirrten Vertreters Willy Loman spielte &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Dustin_Hoffman&#34;&gt;Dustin Hoffmann&lt;/a&gt;. Er ist erschöpft nach 35 Jahren als Vertreter, erfolglos und selbstmordgefährdet. Grandios die Darstellung durch Dustin Hoffmann, wie er mit kleinen Schritten läuft, gebeugt, grundlos ausrastet, in Erinnerungen versinkt, Selbstgespräche führt, nicht mehr richtig da ist. Er hat seine wahre Begabung als Handwerker aufgegeben, zugunsten des amerikanischen Traums, er will erfolgreich sein, die Nummer eins, und hechelt diesem Traum zeitlebens hinterher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier ein Dialog mit seiner Frau Linda, gespielt von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Kate_Reid&#34;&gt;Kate Reid&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;WILLY Überleg’ bloß mal. Da arbeitet man ein Leben lang, um ein Haus abzuzahlen. Schließlich gehört’s dir, und keiner ist da, um drin zu leben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LINDA Ja, Lieber, das Leben besteht aus Enttäuschungen. So geht es allen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WILLY Nein, nein, es gibt auch welche, die’s zu was bringen. Hat Biff irgendwas gesagt, nachdem ich weg bin heute morgen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LINDA Du hättest ihn nicht kritisieren sollen, Willy, wo er doch gerade erst vom Zug kam. Du darfst nicht immer so ungehalten mit ihm sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WILLY Wann zum Teufel war ich denn ungehalten? Ich hab’ ihn nur gefragt, ob er was verdient. Ist das vielleicht ein Vorwurf?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LINDA Ach, Lieber, wie soll er denn Geld verdienen?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WILLY &lt;em&gt;(beunruhigt und verärgert)&lt;/em&gt; Er hat so eine Art an sich. Er ist richtig launisch geworden. Hat er sich entschuldigt, als ich heute morgen weg bin?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LINDA Er war am Boden zerstört, Willy. Du weißt doch, wie sehr er dich bewundert. Ich glaube, wenn er erst mal zu sich findet, werdet ihr euch wieder verstehen und nicht mehr streiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WILLY Wie kann er denn auf einer Farm zu sich finden? Ist das ein Leben? Als Landarbeiter? Anfangs, als er noch jung war, dachte ich, na gut, ein junger Mensch soll ruhig herumreisen und alle möglichen Jobs annehmen. Aber das geht jetzt schon über zehn Jahre so und er verdient keine fünfunddreißig Dollar die Woche!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LINDA Er ist noch auf der Suche nach sich selbst, Willy!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;WILLY Mit fünfunddreißig noch nach sich zu suchen ist eine Schande!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ein junger &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/John_Malkovich&#34;&gt;John Malkovich&lt;/a&gt; spielt Biff Loman, den Sohn von Willy Loman. Ein Football-Spiel während der College-Zeit war der Höhepunkt seines Lebens, danach fiel er durch die Mathematik-Prüfung und konnte nie so richtig Fuß fassen. Der wesentliche Konflikt ist der zwischen Biff und seinem Vater, der seinen gescheiterten Traum auf ihn übertragen möchte. Willys anderer Sohn ist Happy, der als Assistent des ersten Assitenten eher in die Fußstapfen seines Vaters tritt.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;HAPPY Er will nur, daß du‘s zu was bringst, sonst nichts. Ich wollte schon lange mit dir über Paps reden, Biff. Irgendwas passiert mit ihm. Er führt Selbstgespräche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BIFF Hab‘ ich heute morgen bemerkt. Aber er hat schon immer so vor sich hingemurmelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HAPPY Aber nicht so auffallend. Es wurde so peinlich, daß ich ihn nach Florida geschickt hab‘. Und weißt du was? Meistens spricht er mit dir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BIFF Was sagt er über mich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HAPPY Ich kann ihn nicht verstehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BIFF Was sagt er über mich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HAPPY Ich glaub‘, die Tatsache, daß aus dir noch nichts Rechtes geworden ist, daß du noch nicht weißt, was du willst, daß du noch irgendwie in der Luft hängst&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BIFF Es gibt noch ein paar andere Gründe für seinen Zustand, Happy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HAPPY Was meinst du damit?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BIFF Ist doch egal, nur gib‘ nicht mir die ganze Schuld.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HAPPY Aber irgendwann müßtest du mal anfangen — ich meine — gibt‘s denn da draußen überhaupt ‘ne Zukunft für dich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BIFF Ich sag‘ dir Hap, ich weiß nicht, was Zukunft ist. Ich weiß nicht — was ich mir wünschen soll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HAPPY Wie meinst du das?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BIFF Naja, in den ersten sechs, sieben Jahren nach der Highschool — hab‘ ich alles versucht, um mich hochzuarbeiten. Als Packer, als Vertreter, alle möglichen Geschäfte. Was ist das für eine miese Existenz. Sich an heißen Sommertagen in die U-Bahn zu quetschen. Dein ganzes Leben dafür zu opfern, ein Warenlager zu führen oder zu telefonieren oder zu kaufen oder zu verkaufen. Fünfzig Wochen im Jahr zu leiden für zwei Wochen Ferien, wenn du am liebsten draußen wärst und zwar ohne Hemd. Und immer schneller sein zu müssen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;als die anderen. Und trotzdem hast du nur so eine Zukunft.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Es ist ein trostloses Bild, welches Miller da zeichnet, ein gescheiterter Handlungsreisender. Wobei der Beruf des Handlungsreisenden auch sehr schön symbolisch ist für die westliche Gesellschaft, für den Traum, durch ein gewinnendes Lächeln und blankgeputzte Schuhe erfolgreich zu sein, viel zu verkaufen und aufzusteigen. Ganz wenige schaffen es, ihre Geschichten werden erzählt, so als könnten es alle schaffen. Aber der Großteil bleibt auf der Strecke beim Versuch und deren Geschichte wird hier erzählt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was sind unsere Träume, unsere Werte? Sind es wirklich unsere eigenen? Mit diesen Fragen lohnt es sich auseinanderzusetzen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Weihnachtsgedicht</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-12-24-weihnachtsgedicht/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2012 13:10:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-12-24-weihnachtsgedicht/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Von guten Mächten treu und still umgeben&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Behütet und getröstet wunderbar&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So will ich diese Tage mit euch leben&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und mit euch gehen in ein neues Jahr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dietrich Bonhoeffer&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>William Shakespeare &amp;ndash; König Lear</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-10-12-william-shakespeare-konig-lear/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Oct 2012 21:54:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-10-12-william-shakespeare-konig-lear/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das erste Mal hörte ich von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/K%C3%B6nig_Lear&#34;&gt;König Lear&lt;/a&gt; von meinem Englischlehrer Johannes Bonk, der sich immer wieder in der schulischen &lt;a href=&#34;http://www.manos-dresden.de/schule/ag.php?inhalt=ag/theat&#34;&gt;Theater-AG&lt;/a&gt; engagierte. In der Aula unseres ehrwürdigen Schulgebäudes in der Kretschmerstraße gab es eine Vorführung, nicht direkt das Stück, sondern davon inspirierte Szenen. Ich sehe noch die Landkarte vom geteilten Reich vor mir. Das war also der erste Kontakt mit diesem Stoff.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der beste Weg zum Kennenlernen von Theaterstücken ist es, sie gemeinsam mit Freunden zu lesen. Durch die verteilten Rollen entsteht ein erster Eindruck des Stücks, deutlich besser als beim Alleinlesen. Und zum Glück habe ich theaterbegeisterte Freunde, die mit mir auch schwierige und lange szenische Lesungen mitmachen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;König Lear in der &lt;a href=&#34;http://gutenberg.spiegel.de/buch/2164/1&#34;&gt;Übersetzung von Baudissin&lt;/a&gt; stellte sich als harter Brocken heraus. Erstens ist es ziemlich lang und zweitens entstand die Übersetzung 1832 und verwendet eine Sprache, die von der heutigen sehr weit entfernt ist. So verstand man leider viele Passagen nicht wirklich und die Mehrzahl der Wortspiele ging unter. Aber dennoch haben sich die Mühen gelohnt, ein erster Eindruck entstand von diesem Meisterwerk. Und ein paar Eindrücke möchte ich gern teilen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Mittelpunkt des Stückes steht Lear, der zu Beginn leichtsinnig sein Reich an seine Töchter verteilt und sich vom Regierungsgeschäft zurückziehen will. Dabei griff Shakespeare ein altes Märchen auf, Lear fragt nämlich seine drei Töchter, welche ihn am meisten liebe. Während die beiden älteren Töchter wortgewandt Süßholz raspeln, ist die jüngste Tochter aufrichtig.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;LEAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8230; Nun Unsre Freude,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du jüngste, nicht geringste, deren Liebe&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Weine Frankreichs und die Milch Burgunds&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachstreben, was sagst du, dir zu gewinnen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein reichres Dritteil als die Schwestern? Sprich!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CORDELIA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nichts, gnädger Herr!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LEAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nichts?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CORDELIA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nichts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LEAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus nichts kann nichts entstehn; sprich noch einmal!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CORDELIA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich Unglückselge, ich kann nicht mein Herz&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf meine Lippen heben; ich lieb Eur Hoheit,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie&amp;#8217;s meiner Pflicht geziemt, nicht mehr, nicht minder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LEAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie? Wie? Cordelia! Beßre deine Rede,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sonst schädigst du dein Glück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CORDELIA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein teurer Herr,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ihr zeugtet, pflegtet, liebtet mich; und ich&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erwidr Euch diese Wohltat, wie ich muß,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gehorch Euch, lieb Euch und verehr Euch hoch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wozu den Schwestern Männer, wenn sie sagen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie lieben Euch nur? Würd ich je vermählt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So folgt dem Mann, der meinen Schwur empfing,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Halb meine Treu, halb meine Lieb und Pflicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gewiß, nie werd ich frein wie meine Schwestern,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Vater nur allein zu lieben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Daraufhin enterbt sie Lear zornig und bietet sie mitgiftlos ihren beiden Verehrern an, dem Herzog von Burgung und dem König von Frankreich. Während Burgund sich ohne Erbteil auf keine Ehe einlassen möchte, erwacht im König von Frankreich der Idealismus, er nimmt sie trotzdem.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;BURGUND&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoher Lear,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gebt mir den Anteil, den Ihr selbst bestimmt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und hier nehm ich Cordelia bei der Hand&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Herzogin Burgunds.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LEAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nichts! Ich beschwors, ich bleibe fest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BURGUND&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dann tut mirs leid, daß Ihr zugleich den Vater&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verliert und den Gemahl.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CORDELIA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fahr hin, Burgund! &amp;#8211;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da Wunsch nur nach Besitz sein Lieben ist,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Werd ich nie seine Gattin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FRANKREICH&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schönste Cordelia, du bist arm höchst reich,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verbannt höchst wert, verachtet höchst geliebt!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dich nehm ich in Besitz und deinen Wert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gesetzlich sei&amp;#8217;s: ich nehme, was man wegwarf.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie seltsam, Götter, meiner Liebe Glühn&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Achtung muß aus kaltem Hohn erblühn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie mußte Erb und Glück bei dir verlieren,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um über uns und Frankreich zu regieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kein Herzog von Burgunds stromreichen Auen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erkauft von mir die teuerste der Frauen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Harten gib ein mildes Abschiedswort,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Hier verlierst du für ein beßres Dort.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Schon am Ende des ersten Aktes kommen die wahren Gefühle der beiden älteren Schwestern, Goneril und Regan zum Ausdruck. Denn ihre beredten Liebesbezeugungen waren nur vorgespielt, in Wirklichkeit verachten sie ihren Vater.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;GONERIL&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schwester, ich habe nicht wenig zu sagen, was uns beide sehr nahe angeht. Ich denke, unser Vater will heut abend fort.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;REGAN&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ja, gewiß, und zu dir; nächsten Monat zu uns.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GONERIL&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du siehst, wie launisch sein Alter ist; was wir darüber beobachten konnten, war nicht wenig. Er hat immer unsere Schwester am meisten geliebt, und mit wie armseligem Urteil er sie jetzt verstieß, ist zu auffallend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;REGAN&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8216;s ist die Schwäche seines Alters; doch hat er sich von jeher nur obenhin gekannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GONERIL&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schon in seiner besten und kräftigsten Zeit war er zu hastig. Wir müssen also von seinen Jahren nicht nur die Fehler längst eingewurzelter Gewohnheiten erwarten, sondern außerdem noch den störrischen Eigensinn, den gebrechliches und reizbares Alter mit sich bringt.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Im zweiten Akt wird dann Edmund eingeführt, unehelicher Sohn des Herzogs von Gloster. Er ist sehr von sich überzeugt und möchte mit allen Mitteln Edgar, seinen legitimen Halbbruder aus dem Weg räumen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;EDMUND&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Natur, du meine Göttin! Deiner Satzung&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gehorch ich einzig. Weshalb sollt ich dulden&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feindseliger Sitte Ungunst und gestatten,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daß mich der Völker enger Sinn enterbt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weil ich ein zwölf, ein vierzehn Mond erschien&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach einem Bruder? &amp;#8211; Was Bastard, weshalb unecht,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn meiner Glieder Maß so stark gefügt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Sinn so kühn, so adlig meine Züge,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als einer ehrbarn Gattin Frucht? Warum&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit unecht uns brandmarken? Bastard? Unecht?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uns, die im heißen Diebstahl der Natur&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mehr Stoff empfahn und kräftgern Feuergeist,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als in dem dumpfen, trägen, schalen Bett&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verwandt wird auf ein ganzes Heer von Tröpfen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Halb zwischen Schlaf gezeugt und Wachen? Drum,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Echtbürtiger Edgar, mein wird noch dein Land!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Des Vaters Liebe hat der Bastard Edmund&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie der Echtbürtige. Schönes Wort: echtbürtig!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wohl, mein Echtbürtiger, wenn dies Brieflein wirkt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und mein Erfinden glückt, stürzt den Echtbürtgen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Bastard Edmund. Ich gedeih, ich wachse!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun, Götter, schirmt Bastarde!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mit einem gefälschten Brief schafft es Edmund, seinen Vater gegen Edgar aufzuhetzen, dieser muss fliehen und verwandelt sich als Tarnung in einen Wahnsinnigen mit dem Namen Tom.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;EDGAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hörte mich geächtet,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und durch die günstge Höhlung eines Baums&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entkam ich noch der Jagd. Kein Hafen frei!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kein Platz, an dem nicht strenge Wacht und Sorgfalt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mir nachstellt! Retten will ich mich, solang&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich noch entfliehn kann, und ich sinne drauf,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die ärmste, niedrigste Gestalt zu wählen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Not Menschen achtlos fast zum Vieh&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erniedrigt. Mein Gesicht schwärz ich mit Schlamm;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im bloßen Lendenschurz, das Haar zu Zotteln&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verklebt, trotz ich in ungeschützter Nacktheit&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Winden und den Plagen dieses Himmels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Gegend bietet Vorbild ja und Muster&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von Tollhausbettlern, die sich mit Geheul&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In die erstarrten, tauben Arme schlagen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Holzsplitter, Nägel, Nadeln oder Dornen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und durch so grausen Anblick sich in Mühlen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Hütten, armen Dörfern, Schäfereien,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bald mit verrücktem Fluch, bald mit Gebet&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mitleid erzwingen. &amp;#8211; Armer Turlygod! Armer Tom!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So bin ich etwas noch, als Edgar nichts!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;In der Zwischenzeit merkt Lear, dass seine beiden Töchter ihm nicht mehr wirklich gewogen sind. Sie beschweren sich über seine hundert verbliebenen Ritter, deren Zahl sie immer weiter reduzieren wollen. Schließlich werfen sie ihn bei Sturm und Unwetter raus, Lear irrt umher, begleitet nur vom Narren und seinem treuen Gefolgsmann Kent.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;LEAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blast, Winde, sprengt die Backen! Wütet, blast!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ihr Katarakte, Wolkenbrüche, speit,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bis ihr die Türm ersäuft, die Hähn ertränkt!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ihr schwefligen, gedankenschnellen Blitze,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vortrab dem Donnerkeil, der Eichen spaltet,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Versengt mein weißes Haupt! Du Donner, schmetternd&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schlag flach das mächtige Rund der Welt; zerbrich&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Formen der Natur, tilg alle Keime,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daraus der undankbare Mensch entsteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NARR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ach, Gevatter, Hofweihwasser in einem trocknen Hause ist besser als dies Regenwasser draußen. Lieber Gevatter, hinein und bitt um deiner Töchter Segen; das ist &amp;#8216;ne Nacht, die sich weder des Weisen noch des Narren erbarmt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LEAR&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rumple nur, was du kannst, spei Feur, flut Regen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicht Regen, Wind, Blitz, Donner sind meine Töchter;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Euch schelt ich grausam nicht, ihr Elemente,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Euch gab ich Kronen nicht, nannt euch nicht Kinder,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Euch bindet kein Gehorsam. Darum büßt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die grause Lust: Hier steh ich, euer Sklav,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein alter Mann, arm, elend, siech, verachtet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und dennoch nenn ich knechtische Helfer euch,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die ihr im Bund mit zwei verruchten Töchtern&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Türmt eure hohen Schlachtreihn auf ein Haupt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So alt und weiß als dies. Oh, oh, &amp;#8216;s ist schändlich!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Es gibt so viel zu entdecken an diesem Stück, zuallererst muss man wohl eine bessere Übersetzung auftreiben. Oder gleich im Original lesen. Es ist ein großes Werk, das sich aber nicht so leicht dem Leser erschließt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Julinarisches</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-07-07-julinarisches/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jul 2012 11:50:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-07-07-julinarisches/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Titel verrät es schon &amp;ndash; Wortjongleure laden ein, verbinden gastronomischen Genuss mit dem Sommermonat Juli. &lt;a href=&#34;http://die-aus-zuerich.ch/mediawiki/index.php/Die_aus_z%C3%BCrich&#34;&gt;die aus zürich&lt;/a&gt; sind eine Gruppe von Autorinnen und Autoren, die sich regelmäßig treffen, um ihre selbst verfassten Text zu diskutieren und in Schreibübungen neuen Ideen eine Form zu geben. Und gelegentlich stellen sie ihre Werke der Öffentlichkeit vor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Autoren trugen ihre Texte in zwei Blöcken vor, Lyrisches wurde zwei mal gelesen. Das Thema der meisten Texte war Essen, das Programm in Form einer Speisekarte formuliert. Ich habe ein schlechtes Gedächtnis für lyrische Texte, es rauscht vorbei, ist schön anzuhören, weckte Assoziationen, um schon dem nächsten Text Platz zu machen. Ich genoss den Abend und hoffe, dass es nicht die letzte Lesung der Autorengruppe war.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-O431zXwA5mw/T_f_j1T4eRI/AAAAAAAAAbU/uNGOOitswGc/s800/MW_20120705_2842.jpg&#34; height=&#34;335&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ein kulinarischer Höhepunkt war das Himbeermischgetränk.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-uT1HYZal-8o/T_f_j1tAqHI/AAAAAAAAAbY/RMgZMukkoVk/s800/MW_20120705_2845.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Wegen Regens fand die Lesung im Kellertheater statt.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-YZv5gIkCF-A/T_f_ma68EcI/AAAAAAAAAbw/1ohv893LH0Q/s800/MW_20120705_2858.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://die-aus-zuerich.ch/mediawiki/index.php/Susanne_Mathies&#34;&gt;Susanne Mathies&lt;/a&gt; trägt ein Gedicht vor.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-P1Rtq1QZcv0/T_f_j3PG6HI/AAAAAAAAAbQ/pB6kkACxkNc/s800/MW_20120705_2852.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://die-aus-zuerich.ch/mediawiki/index.php/Ja%C3%ABl_Lohri&#34;&gt;Jaël Lohri&lt;/a&gt; liest.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Was mich bewegt (Rainer Maria Rilke)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-12-16-was-mich-bewegt-rainer-maria-rilke/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2011 22:37:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-12-16-was-mich-bewegt-rainer-maria-rilke/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Man muss den Dingen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die eigene, stille,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ungestörte Entwicklung lassen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;die tief von innen kommt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;und durch nichts gedrängt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;oder beschleunigt werden kann;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;alles ist austragen &amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;und dann&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gebären&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reifen wie der Baum, der seine Säfte nicht drängt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;und getrost in den Stürmen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;des Frühlings steht,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ohne Angst,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dass dahinter kein Sommer&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;kommen könnte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er kommt doch!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber er kommt nur zu den Geduldigen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;die da sind,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;als ob die Ewigkeit vor ihnen läge,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;so sorglos still und weit&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man muss Geduld haben,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gegen das Ungelöste im Herzen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;und versuchen, die Fragen selber lieb zu haben,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wie verschlossene Stuben,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;und wie Bücher, die in einer sehr fremden Sprache&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;geschrieben sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es handelt sich darum, alles zu leben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn man die Frage lebt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;lebt man vielleicht allmählich,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ohne es zu merken,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;eines fremden Tages&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;in die Antwort hinein.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Der Dank für dieses inspirierende Gedicht geht an Marco. Man kann es auch sehr gut auf das Schauspiel beziehen, beim &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Method_Acting&#34;&gt;Method Acting&lt;/a&gt; kommt es unter anderem auch darauf an, aus einem Zustand der inneren Entspannung zu agieren. Das Überspielen ist das Hauptproblem aller Schauspieler, besonders der jungen. Und so erinnert mich vor allem die erste Strophe an die als Schauspieler &amp;ndash; aber natürlich auch als Mensch &amp;ndash; anzustrebende Grundgelassenheit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Szenische Lesung &amp;#8220;Ein Volksfeind&amp;#8221; (Henrik Ibsen)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-08-25-volksfeind-henrik-ibsen/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Aug 2011 22:20:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-08-25-volksfeind-henrik-ibsen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am nächsten Donnerstag findet bei mir die nächste szenische Lesung statt, wir widmen uns dem Drama &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Ein_Volksfeind&#34;&gt;Ein Volksfeind&lt;/a&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Henrik_Ibsen&#34;&gt;Henrik Ibsen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück handelt von einem Badearzt, der entdeckt, dass giftige Stoffe durch die Zuflüsse ins Bad gelangen. Er verlangt die sofortige Sanierung. Die Mächtigen der Stadt sind jedoch angesichts der hohen Kosten wenig begeistert und verweigern sich dem Vorhaben. Es beginnt ein Kampf um die Wahrheit, bei dem der Arzt schließlich alle gegen sich hat, er wird zum Volksfeind. Ibsen war nach schlechten Kritiken seiner Vorgängerstücke Nora und Gespenster nicht sehr gut auf die öffentliche Meinung zu sprechen, das merkt man dem Drama sehr deutlich an. Andererseits erhebt sich der Arzt selbstherrlich über alle anderen und propagiert das Recht der Wahrheit über die dumme Volksmasse, der Vorgeschmack diktatorischer Herrschaftssysteme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/r0I5nJ&#34;&gt;Henrik Ibsen: Ein Volksfeind&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die Heldenreise als Grundmuster von Erzählungen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-08-23-die-heldenreise-als-grundmuster-von-erzahlungen/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2011 23:52:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-08-23-die-heldenreise-als-grundmuster-von-erzahlungen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das Erzählen von Geschichten ist eine uralte Tradition, sie zu hören und mitzuerleben ein Grundbedürfnis des Menschen. Doch was macht eine gute Geschichte aus? Im Grunde sind die meisten Erzählungen nach dem gleichen Muster aufgebaut, der &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Heldenreise&#34;&gt;Heldenreise&lt;/a&gt;, dies fand &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Joseph_Campbell&#34;&gt;Joseph Campbell&lt;/a&gt; durch die Analyse unzähliger Mythen heraus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stationen der Heldenreise&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ruf: Erfahrung eines Mangels oder plötzliches Erscheinen einer Aufgabe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Weigerung: Der Held zögert, dem Ruf zu folgen, beispielsweise, weil es gilt, Sicherheiten aufzugeben.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aufbruch: Er überwindet sein Zögern und macht sich auf die Reise.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auftreten von Problemen, die als Prüfungen interpretiert werden können&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Übernatürliche Hilfe: Der Held trifft unerwartet auf einen oder mehrere Mentoren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die erste Schwelle: Schwere Prüfungen, Kampf mit dem Drachen etc., der sich als Kampf gegen die eigenen inneren Widerstände und Illusionen erweisen kann.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fortschreitende Probleme und Prüfungen, übernatürliche Hilfe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Initiation und Transformation des Helden: Empfang oder Raub eines Elixiers oder Schatzes, der die Welt des Alltags, aus der der Held aufgebrochen ist, retten könnte. Dieser Schatz kann in einer inneren Erfahrung bestehen, die durch einen äußerlichen Gegenstand symbolisiert wird.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verweigerung der Rückkehr: Der Held zögert in die Welt des Alltags zurückzukehren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verlassen der Unterwelt: Der Held wird durch innere Beweggründe oder äußeren Zwang zur Rückkehr bewegt, die sich in einem magischen Flug oder durch Flucht vor negativen Kräften vollzieht.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rückkehr: Der Held überschreitet die Schwelle zur Alltagswelt, aus der er ursprünglich aufgebrochen war. Er trifft auf Unglauben oder Unverständnis, und muss das auf der Heldenreise Gefundene oder Errungene in das Alltagsleben integrieren. (Im Märchen: Das Gold, das plötzlich zur Asche wird)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Herr der zwei Welten: Der Heros vereint Alltagsleben mit seinem neugefundenen Wissen, und lässt somit die Gesellschaft an seiner Entdeckung teilhaben.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: &lt;a href=&#34;http://&#34;&gt;Wikipedia-Artikel Heldenreise&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Spannend ist natürlich die Frage, inwieweit dieses Muster auch auf Theaterstücke anwendbar ist. Ich denke, dass dies bei klassisch orientierten Dramen durchaus der Fall ist, der Aufbau eines &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Regeldrama&#34;&gt;Regeldramas&lt;/a&gt; mit fünf Akten spiegelt eine Heldenreise wider. Einige dramatische Formen wenden sich vom Regeldrama und damit auch von erzählerischen Mustern ab. Ein Beispiel dafür ist das &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Postdramatisches_Theater&#34;&gt;Postdramatische Theater&lt;/a&gt;, welchem das Geschehen auf der Bühne und die Kommunikation zwischen Schauspielern und Zuschauern wichtiger ist als die Werkstreue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber trotz einiger Ausnahmen bietet die Heldenreise ein anschauliches und praktisches Grundgerüst, mit dem man dramatische Stoffe analysieren kann. Aber trotz dieses scheinbar immer gleichen Rezepts haben Schriftsteller immer wieder neue Stoffe und Charaktere gefunden, Variationen und Abwandlungen, die uns Zuschauer in den Bann schlagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erst kürzlich sah ich in einem Oerlikoner Freiluftkino &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Match_Point&#34;&gt;Match Point&lt;/a&gt; von Woody Allen. Der Held des Films, Chris Wilton, erfährt seinen Ruf zum Abenteuer durch die Bekanntschaft der attraktiven, mittellosen Schauspielerin Nola Rice. Eine Beziehung kommt nicht in Frage, da er mit Chloe Hewett liiert ist, sein Garant für den Aufstieg und ein unbeschwertes Leben in Reichtum und Luxus. Aber er kann nicht anders als sich ihr anzunähern, während eines prasselnden Sommerregens kommen sich die beiden im Kornfeld näher. Die entscheidende Prüfung folgt dann später, Nola wird von ihm schwanger und stellt ihm ein Ultimatum, sich von seiner Frau loszusagen. Chris befindet sich in einem Dilemma, er muss zwischen wahrer Liebe und seinem sinnentleerten Luxusleben wählen. Er entschließt sich, Nola umzubringen. Und es gelingt ihm sogar, seinen raffinierten Plan in die Tat umzusetzen. Die Rückkehr des Helden ist durch die Beseitigung aller Spuren und die Gespräche mit der Polizei umgesetzt. Immer wieder steht er knapp vor seiner Entdeckung, ein Polizist hat sogar eine nächtliche Eingebung des wahren Tathergangs. Doch durch unverschämtes Glück &amp;ndash; das Hauptthema das Films &amp;ndash; kommt Chris davon, die Geburt seines langersehnten ersten Kindes erlebt er teilnahmslos und wird nachts von den Toten heimgesucht. Dies ist die in diesem Fall negative Veränderung, sinnbildlich der Preis des Erfolgs. Ein toller Film.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Literatur&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/qbMLiB&#34;&gt;Christopher Vogler &amp;ndash; Die Odyssee des Drehbuchschreibers&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/oe1SCw&#34;&gt;Joseph Campbell &amp;ndash; Der Heros in tausend Gestalten&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lajos Egri &amp;ndash; Dramatisches Schreiben</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-06-14-lajos_egri_dramatisches_schreiben/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2011 22:37:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-06-14-lajos_egri_dramatisches_schreiben/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die momentane Theaterpause möchte ich nutzen, um mich intensiver mit den Fundamenten des Theaters auseinanderzusetzen. Als Schauspieler versuche ich, den Augenblick auf der Bühne publikumswirksam zu erleben, immer wieder aufs Neue. Die Kenntnis der größeren Zusammenhänge ist dafür nicht unbedingt erforderlich, ein guter Regisseur hat das ominöse Ganze ohnehin im Blick. Aber was genau macht eine gute Szene oder ein gutes Stück aus? Für solche Fragen möchte ich meinen Blick weiten und das Buch &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Lajos_Egri#The_Art_of_Dramatic_Writing&#34;&gt;The Art of Dramatic Writing&lt;/a&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Lajos_Egri&#34;&gt;Lajos Egri&lt;/a&gt; ist ein guter Anfang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prämisse&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Basis für jedes Drama ist eine Prämisse, also ein Satz, welcher das Stück beschreibt. Die Analogie beim wissenschaftlichen Arbeiten wäre die Hypothese. Ohne saubere Hypothese ist kein sinnvolles Experiment möglich, viele wissenschaftliche Arbeiten verkommen zu collagenhaften Zusammenstellungen. Und das Gleiche gilt für Bühnenstücke, ohne Prämisse läuft das Stück ins Leere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Egri nennt auch einige Beispiele für Prämissen erfolgreicher Theaterstücke:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Romeo_und_Julia&#34;&gt;Romeo und Julia&lt;/a&gt; (Shakespeare) &amp;ndash; Große Liebe trotzt sogar dem Tod.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/K%C3%B6nig_Lear&#34;&gt;König Lear&lt;/a&gt; (Shakespeare) &amp;ndash; Blindes Vertrauen führt zu Zerstörung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Macbeth_%28Shakespeare%29&#34;&gt;Macbeth&lt;/a&gt; (Shakespeare) &amp;ndash; Skrupelloser Ehrgeiz führt zur Selbstzerstörung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Gespenster_%28Ibsen%29&#34;&gt;Gespenster&lt;/a&gt; (Ibsen) &amp;ndash; Die Sünden der Väter suchen die Kinder heim.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Tartuffe&#34;&gt;Tartuffe&lt;/a&gt; (Molière) &amp;ndash; Wer andern eine Grube gräbt, fällt selbst hinein.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Charakter und Handlung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu Aristoteles betont Egri die Wichtigkeit der Charaktere gegenüber der Handlung. Jede Handlung besitzt eine Ursache, den Entschluss eines Charakters. Alle Handlungen müssen aus dem Charakter der handelnden Personen begründbar sein. Nichts ist schlimmer als wenn man einer Rolle ihre Handlungen nicht abnimmt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Charakter besteht aus drei Dimensionen, der Physiologie, der Psychologie und der Soziologie. Die äußeren Merkmale wie Körpergröße, Muskelkraft, Alter, Humpeln, Schwerhörigkeit, sichtbare Narben haben einen immensen Einfluss auf den Charakter. Wie sieht die Welt aus aus Sicht einer kleinen, alten, schwächlichen Frau? Oder aus Sicht eines tapsigen Riesen? Die Psychologie eines Charakters ist ein weites Feld, die zentralen Charaktere eines Stückes sollten auf jeden Fall ein klares Ziel und eine gewisse Willenskraft haben. Sonst käme es gar nicht zum Konflikt. Deshalb ist die Welt des Dramas immer eine verdichtete Welt, in der besonders ausgeprägte und willensstarke Personen aufeinander treffen. Der Alltag mit seinen vielen liebenswürdigen, ziellosen, unentschlossenen Menschen bietet wenig Stoff für ein Drama &amp;ndash; zum Glück. Das soziale Umfeld ist die dritte Dimension, sie beeinflusst die Psychologie, sowohl durch die Kinderstube als auch den Freundes- und Bekanntenkreis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Kunst des Autors besteht darin, sein Stück mit spannenden Charakteren zu füllen, welche schon durch ihre Charakterzüge den sich anbahnenden Konflikt und die Auflösung in sich tragen (Prämisse). Charakterentwicklung geschieht im Laufe des Stücks durch Einwirkung von innen und außen. Hier liegt auch der Schlüssel für die Analyse von Szenen. Denn jede Szene bewirkt eine kleine, glaubhafte Entwicklung in mindestens einem Charakter. Wenn sie es nicht täte, könnte man sie getrost streichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Toscana-Therapie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Schluss möchte ich noch eine Prämisse für die Toscana-Therapie entwickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerhard und Karin sind können ihre Bedürfnisse nicht klar ausdrücken, das führt zur Zerstörung ihrer Ehe. Am Ende erscheint jedoch die göttliche Figur Dieter und löst den Konflikt auf, so dass sich Karin und Gerhard in der allerletzten Szene halbherzig versöhnen. Aber wahrscheinlich muss man für die Prämisse das Ende weglassen und landet bei sowas wie: &lt;em&gt;Fehlende Kommunikation der eigenen Wünsche zerstört eine Beziehung&lt;/em&gt;. Es bleibt aber ein komisches Gefühl bei diesem Ende, welches die Prämisse ad absurdum führt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Charaktere bergen dies schon in sich. Einem verstaubten, akademischen Ehepaar traut man nicht mehr zu, sich aus eigener Kraft aus dem Sumpf zu lösen. Die restlichen Charaktere sind eher flach gehalten, sie entwickeln sich kaum. Dieter ist der treibende Charakter, sein angekündigtes Kommen setzt den Konflikt in Gang und er hat ja das Ganze als Therapie inszeniert. Die anderen sind allesamt Dieters Stellvertreter, um Gerhard und Karin in Bedrängnis zu bringen, sie erklären am Ende ihre Rolle im Stück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/koHq84&#34;&gt;Dramatisches Schreiben. Theater &amp;#8211; Film &amp;#8211; Roman (Amazon)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>