<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Fehler on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/fehler/index.xml</link>
    <description>Recent content in Fehler on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/fehler/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Diplomarbeit, es geht zu Ende</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-04-09-diplomarbeit-es-geht-zu-ende/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2005 21:27:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-04-09-diplomarbeit-es-geht-zu-ende/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist erstaunlich, dass auch nach sehr häufigem Korrekturlesen immer noch Tipp- und Grammatikfehler in einem langen Textstück auftauchen. Martin und Netti fanden noch so einige beim Durchstöbern der Diplomarbeit. Hier mal eine Auswahl:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Entfernungsquorient&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Minumum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ausertung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;entpsrechender&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Intnesität&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Differnzwert&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aber alles in allem glaube ich jetzt, dass das Gros der Fehler beseitigt ist. Muss es ja auch nach all den Tagen, die ich nur mit dem Suchen und Beseitigen von Fehlern und Unklarheiten verbracht habe!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Korrekturen einbauen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-04-04-korrekturen-einbauen/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Apr 2005 18:02:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-04-04-korrekturen-einbauen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Also bis jetzt hat mir diese ganze Sache mit der Diplomarbeit doch großen Spaß gemacht. Mit meinem kontinuierlichen, entspannten Arbeitsstil kam ich gut voran und hatte doch stets das Gefühl, mich geschickt auszudrücken und klar und verständlich zu schreiben. Doch dann machte ich den Fehler, einigen Freunden meine Diplomarbeit zum Korrekturlesen zu überreichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eigentlich heischte ich ja nur nach Bestätigung. So in der Form: &amp;ldquo;Also Mathias, ich konnte einfach keine Fehler finden. Nur zwei Rechtschreibfehler musste ich dir anstreichen, hast dich wohl vertippt.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jetzt liegen drei Papierstapel neben mir und jeder enthält Anstreichungen und Korrekturvorschläge in einer anderen Farbe. Meine eigene Unperfektion wird mir so auf jeder Seite erneut vor Augen geführt. Das einzig Positive ist, dass es nur wenige Stellen gibt, wo alle Korrektoren einer Meinung sind, wenige von diesen ganz krassen Rechtschreibfehlern. So bleibt mir doch dieser stille Triumph, meine Korrektoren durch Vermeidung trivialer Fehler zu einer viel kritischeren und penibleren Arbeitsweise verführt zu haben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>