<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Alpin on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/alpin/index.xml</link>
    <description>Recent content in Alpin on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/alpin/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Val Thorens</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2014-02-18-val-thorens/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2014 00:10:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2014-02-18-val-thorens/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine Woche Skifahren. Wir waren in einem der größten Skigebiete Europas (&lt;a href=&#34;http://www.les3vallees.com/&#34;&gt;Les 3 Vallées&lt;/a&gt;). Das Wetter bestimmte unsere Tagespläne, Sturm und schlechte Sicht verhinderte Skifahren, an drei Tagen hatten wir auch richtig schönen Sonnenschein. Für mich war es das erste Mal nach längerer Pause, und es ging immer noch, die roten Ausleihbretter machten meist das, was ich wollte. Blaue Pisten, rote Pisten, die schwarzen mied ich. Die Gruppe war bunt gemischt, einige sprachen kein Deutsch, wir aßen viel Nutella und spielten Schach. Kleiner Tipp &amp;#8211; bucht nie zu acht eine Ferienwohnung, die für 6-8 Leute gedacht ist, zwei Leute dürfen dann im Wohnzimmer auf der klapprigen Couch schlafen. Es erwischte mich und trug anfangs nicht gerade zu meiner guten Laune bei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dafür konnte ich beim Schachspielen brillieren und blieb während der gesamten Woche ungeschlagen. Auf einmal packte mich wieder das Schachfieber, wie genau ging nochmal die &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sizilianische_Verteidigung&#34;&gt;Sizilianische Verteidigung&lt;/a&gt;? Zug um Zug, Bedrohung, Schach, Fallen, Bauernopfer, und plötzlich gab es Abendbrot. Wir versorgten uns meist selbst, jeder war mal dran.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/12598581653/&#34; title=&#34;MW_20140210_4653.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm8.staticflickr.com/7392/12598581653_8bff0e636a.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20140210_4653.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ein schönes Spiel
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/12599076694/&#34; title=&#34;MW_20140212_4678.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.staticflickr.com/2839/12599076694_cecd34cf4b.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20140212_4678.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Bei sonnigem Wetter fahre ich auf der Piste &amp;#8220;Jerusalem&amp;#8221;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/12598589225/&#34; title=&#34;MW_20140212_4669.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm8.staticflickr.com/7384/12598589225_35ce743bb2.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20140212_4669.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Selbstporträt in der Gondel
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/12598507345/&#34; title=&#34;MW_20140212_4658.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.staticflickr.com/5493/12598507345_874716b27c.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20140212_4658.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Unterwegs auf der Piste
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bergtour im Bernina-Gebiet</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-09-07-die-bergtour-beginnt/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2009 07:40:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-09-07-die-bergtour-beginnt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Für fünf Tage tauschte ich die Annehmlichkeiten des Stadtlebens gegen karge Berglandschaften, fernab von jeglichen Kommunikationsmitteln. Es war eine sehr fordernde, aber auch extrem lohnende Tour im Bernina-Gebiet.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ausbildung am Piz Trovat (3146&amp;thinsp;m), Übernachtung Berghotel Diavolezza (2973&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pers- und Mortaratschgletscher, Übernachtung Boval-Hütte (2495&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Piz Mortaratsch (3751&amp;thinsp;m), Tschierva-Hütte (2584&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eis- und Felsausbildung, Coaz-Hütte (2610&amp;thinsp;m)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Passüberschreitung Fourcla Fex-Roseg (3068&amp;thinsp;m), Furtschella-Station, Heimreise&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auf dem Gletscher&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Völlig neu für mich war das Begehen von Gletschern und der Umgang mit Steigeisen, Pickel und verkürztem Seil. Die Gefahr beim Gehen auf dem Eis ist das Hinunterfallen in eine Gletscherspalte. Besonders bei Neuschnee können Spalten bedeckt und damit unsichtbar sein. Deshalb geht man an einem Seil, je nach Schwierigkeit des Geländes mindestens in Zweier-Seilschaften. Wir hatten dafür ein 50&amp;thinsp;m-Halbseil, wobei sich der Vorderste und Hinterste einen Teil des Seils in Schlaufen um den Körper legen. Somit verbleiben zwischen den beiden Alpinisten noch 5-10&amp;thinsp;m Seil. Zu zweit empfiehlt sich noch das Anbringen von Knoten, welche den Sturz in eine Spalte bremsen können, da sich das Seil in diesem Fall ins Eis einschneidet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Steigeisen sind essenziell zum Begehen von Gletschern, sobald diese geneigt oder vereist sind. Bis zu zwölf Zacken bohren sich in den Untergrund. Ich fand es erstaunlich, welche Hangneigung man mit etwas Übung bewältigen kann, 45° sind kein Problem. Wichtig ist jedoch, dass immer möglichst alle Zacken im Eis sind, seitliches Verkanten ist gefährlich. Die Voraussetzung für das sichere Montieren von Steigeisen ist, dass die verwendeten Bergschuhe steigeisenfest sind, also möglichst robust und mit steifer Sohle. Um sich selbst nicht zu verletzen, läuft man breitbeinig in Cowboy-Manier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der massive orange-griffige ASVZ-Eispickel war im steilen Gelände unser steter Begleiter. Man kann sich mit dem spitzen Stielende (Spitz) abstützen, an der Schaufel anfassen und mit Haue und Spitz einen zuverlässigen Griff haben oder sich einen Stand pickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedenfalls war es eine faszinierende neue Welt, in die wir mit einem erfahrenen Bergführer (Stefan Felix, sehr zu empfehlen) vorgestoßen sind.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>