<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Admittanz on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/admittanz/index.xml</link>
    <description>Recent content in Admittanz on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/admittanz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Regelungstechnik &amp;#8211; Control Theory</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-04-26-regelungstechnik-control-theory/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2005 18:47:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-04-26-regelungstechnik-control-theory/</guid>
      <description>&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Lang, lang ist&amp;#8217;s her (leider), dass ich mich Fragen der Regelungstechnik intensiv auseinandersetzen musste. Im Grundstudium hörte ich die Grundlagen, später vertiefte ich das Ganze noch in Amerika mit linearen Systemen. Für das Projekt habe ich mich heute mit Impedanz- und Admittanz-Regelung beschäftigt. Wobei diese Begriffe im Grunde nichtssagend sind, denn Impedanz (Z) und Admittanz (Y) sind nur im elektrotechnischen Raum eindeutig definiert. Geht es um eine Übertragung ins Reich der Mechanik, sind vielerlei Möglichkeiten gegeben. Obwohl, so viele auch nicht, handelt es sich doch eigentlich nur um Quotienten der beiden interessierenden Grössen Kraft und Weg. Aber nun erlebe ich schon die zweite Möglichkeit, Analogien zwischen elektrischen und mechanischen Grössen aufzustellen. Es ist also verwirrend genug&amp;#8230;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      It&amp;#8217;s been a long time ago (unfortunately) since I was confronted with the challenges of control theory. Having taken the basics during the base studies I was doing some refinement during my year in the US (Virginia Tech). For the research project I was today struggling with Impedance and Admittnce Control. But actually, these terms don&amp;#8217;t mean that much, as Impedence (Z) and Admittance (Y) are defined clearly only in the realms of Electrical Engineering. Taken the transfer to Mechanics there exist multiple options. But in the end there are not so many, since these terms mean nothing but building fractions with the two interesting magnitudes force and position. Today I saw the second option to assign electrical and mechanical magnitudes. It&amp;#8217;s just a little bit confusing&amp;#8230;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Und da wir gerade bei Verwirrungen sind: Warum gibt es auf dieser Tastatur kein SZ? Und keine grossen Umlaute? Überhaupt, warum muss jedes einzelne Land auf dieser Erde seine Tastatur verändern? Nun gut, es hält sich in Grenzen bei dieser Schweizer Tastatur, ausser den angesprochenen Dingen ist das @ woanders und ein paar selten gebrauchte Sonderzeichen und Klammern haben einen anderen Platz gefunden. Aber es fällt schon auf&amp;#8230;
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      And talking about confusions: Where the hell is the SZ on this keyboard? And the big Umlauts? Besides, why does every single country on this earth have to change his keyboard layout? Okay, it&amp;#8217;s not so bad, in addition to the above mentioned things the @ is somewhere else as are some other special characters and brackets. But it&amp;#8217;s just noticable&amp;#8230;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>