<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Umzug on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/umzug/index.xml</link>
    <description>Recent content in Umzug on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/umzug/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Weniger ist mehr</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2016-09-19-sachen-packen/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2016 22:54:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2016-09-19-sachen-packen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mit dem bevorstehenden Umzug stellt sich mal wieder die Frage, was ich eigentlich wirklich brauche von meinem Hausrat. So viele Dinge, und die meisten davon überflüssig. Tief in mir ist da ein digitaler Minimalist, der sich lösen möchte vom Materiellen, dem Erinnerungen wichtiger sind als die Objekte, welche sie auslösen, der es gewohnt ist, Dinge per Knopfdruck zu kriegen, seien es Musik, Bücher oder Filme.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_6950&#34; style=&#34;width: 810px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/09/MW_20160918_0065_web.jpg&#34; alt=&#34;Schöne neue Welt &amp;ndash; Kindle statt Bücherregal&#34; width=&#34;800&#34; height=&#34;600&#34; class=&#34;size-full wp-image-6950&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/09/MW_20160918_0065_web.jpg 800w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/09/MW_20160918_0065_web-350x263.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/09/MW_20160918_0065_web-200x150.jpg 200w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/09/MW_20160918_0065_web-150x113.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 800px) 100vw, 800px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Schöne neue Welt &amp;ndash; Kindle statt Bücherregal
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aber spannend ist für mich auch die Frage, was noch übrig ist von den Dingen, welche ich damals 2005 aus Dresden mitgenommen habe. Da ist das Bücherregal mit der dunkelroten Kulturgeschichte der Menschheit und weiteren liebgewonnen Büchern, das E-Piano, mein Eizo-Monitor, die Menora, mein von Oma geschenktes und durchaus modernes Geschirr, ein Besteck-Set, ein wenig selten getragene Kleidung. Viel ist nicht geblieben vom Inhalt dieses ersten Umzugswagens. Und viel Platz haben wir auch nicht in der neuen Wohnung in Darmstadt, da lohnt sich der kritische Blick auf meinen Besitz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was mich noch aufhält ist die mangelnde Digitalisierung, die älteren Werke gibt es einfach noch nicht in digitaler Form. Sonst könnte, wie auf dem Foto oben, dieses kleine Gerät mein Bücherregal ablösen, das Google-Play-Abo die CD-Sammlung und Netflix die DVDs. Eigentlich schön, wenn man beliebige Inhalte einfach anfordern und erhalten kann, ohne die Bereitstellungslogistik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jetzt bräuchte man sowas nur noch für Kleidung, also quasi ein stoffliches Grundgerüst, dessen äußere Erscheinung beliebig einstellbar ist, um den modischen Vorlieben zu folgen. Dann reichen ein paar von diesen Basis-Teilen aus, den äußeren Schein kann man per Handy einstellen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Umziehen – Zügeln</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-12-29-umziehen-zugeln/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2009 15:48:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-12-29-umziehen-zugeln/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Rechner steht noch, fast alle übrigen mobilen Besitztümer sind verpackt in Umzugskisten. Soeben war die Küche dran. In den letzten zwei Tagen habe ich einen Hass auf meinen Besitz entwickelt, auf den jeder Kommunist stolz sein könnte. Denn mal ganz ehrlich &amp;ndash; wie viel von dem Kram in der eigenen Wohnung benötigt man wirklich? Das ist doch ein verschwindend geringer Anteil, den Rest bilden Erinnerungsstücke und überflüssige Geschenke. Und all das musste ich jetzt einzeln anfassen und verpacken. Und in der neuen Wohnung werde ich den ganzen Plunder wieder auspacken, in meinen Schränken verstauen und weiterhin nur sehr selten gebrauchen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Besitz lähmt, er hängt wie ein Klotz am Bein. Normalerweise bemerkt man das nicht, nur beim Umziehen kriegt man ein Gefühl für das ganze Ausmaß des angehäuften Plunders. Man sollte öfter umziehen und mehr wegschmeißen oder verschenken.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Neues Weblog-System</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-08-05-neues-weblog-system/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Aug 2009 22:24:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-08-05-neues-weblog-system/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nachdem meine Tage an der ETH nunmehr gezählt sind, suchte ich nach einer neuen Heimat für mein Weblog, welches bisher vom &lt;a href=&#34;http://blogs.ethz.ch&#34;&gt;Weblog Service der ETH Zürich&lt;/a&gt; gehostet wurde. Es ist nun also auf dem von mir mitgenutzten Server, eine naheliegende Lösung. Das einzige Problem sind die vielen Sicherheitslücken in der Weblog-Software, welche unserem Systemadministrator Schweißperlen auf die Stirn treiben. &lt;a href=&#34;http://www.php.net&#34;&gt;PHP&lt;/a&gt;, auf dem die Software &lt;a href=&#34;http://wordpress.org&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt; basiert, scheint sehr anfällig für alle möglichen Arten von Attacken zu sein. Aber warten wir ab, ob unser Server wirklich von Spammern gekapert wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf jeden Fall ist mit diesem Weblog eine einheitliche Webpräsenz geschaffen, meine alte Homepage, die früher unter dieser Adresse zu erreichen war, hat ausgedient. Ich habe jedoch ausgewählte Inhalte übernommen, die Tagebücher aus Blacksburg findet ihr im Archiv (2002-03), eine Übersicht aller Lesungen auf den statischen Seiten (siehe &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/lesungen/&#34;&gt;Lesungen&lt;/a&gt;). Weblog und Homepage verschmelzen also zu einem Ganzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich bin auf jeden Fall gespannt, was ihr vom neuen Design haltet.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>