<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Shakespeare on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/shakespeare/index.xml</link>
    <description>Recent content in Shakespeare on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/shakespeare/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Theater als Wahrheit des Augenblicks</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2016-04-26-theater-als-wahrheit-des-augenblicks/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2016 21:20:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2016-04-26-theater-als-wahrheit-des-augenblicks/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;div id=&#34;attachment_6590&#34; style=&#34;width: 383px&#34; class=&#34;wp-caption alignleft&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/04/CHANDOS3.jpg&#34; alt=&#34;Porträt von William Shakespeare&#34; width=&#34;373&#34; height=&#34;480&#34; class=&#34;size-full wp-image-6590&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/04/CHANDOS3.jpg 373w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/04/CHANDOS3-272x350.jpg 272w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/04/CHANDOS3-117x150.jpg 117w&#34; sizes=&#34;(max-width: 373px) 100vw, 373px&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    William Shakespeare (Chandos-Porträt)
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt; Derzeit gedenken viele Theaterenthusiasten des wirkungsmächtigsten Dramatikers aller Zeiten,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/William_Shakespeare&#34; title=&#34;William Shakespeare&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;William Shakespeare&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spiegel Online geht der Frage nach, &lt;a href=&#34;http://www.spiegel.de/kultur/literatur/william-shakespeare-zum-400-todestag-die-besten-szenen-a-1088735.html&#34; title=&#34;Die besten Szenen von Shakespeare&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Was uns Shakespeares Worte heute noch sagen&lt;/a&gt;, mit seinen besten Szenen und einer kurzen Analyse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch die ZEIT darf nicht fehlen im Reigen der Erinnerung, mit &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2016/18/theater-shakespeare-inszenierungen-400-todestag&#34; title=&#34;Theater: Die Nusschalenkönige&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Die Nussschalenkönige&lt;/a&gt;. Aus diesem Artikel stammt auch das Brooke-Zitat, welches sehr gut die Doppelbödigkeit des Theaters beschreibt, und auch die Herausforderung als Schauspieler, völlig aufzugehen im Augenblick, obwohl man genau weiß, was kommt und dass es Fiktion ist.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich glaube, wir leben von den Wahrheiten des Augenblicks. Und das ist dem Theater eingeprägt: die Möglichkeit, im selben Augenblick zu glauben und nicht zu glauben. Echtes Theater verfügt über diese Qualität. Der Schauspieler glaubt absolut an das, was er da auf der Bühne tut – und zugleich glaubt er nicht im Mindesten daran. Glauben und Nichtglauben im selben Moment – darum dreht sich das Theater. Deshalb kann es für Momente ein wahreres Bild des menschlichen Lebens geben als das Leben selbst. Theater versetzt uns in die Lage, die Dinge genauer zu sehen mittels seiner Doppelbelichtung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;cite&gt;&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Peter_Brook&#34; title=&#34;Peter Brook&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Peter Brook&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Szenische Lesung &amp;#8220;Rosenkranz und Güldenstern&amp;#8221; (Tom Stoppard)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2014-08-15-szenische-lesung-rosenkranz-und-gueldenstern-tom-stoppard/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2014 23:27:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2014-08-15-szenische-lesung-rosenkranz-und-gueldenstern-tom-stoppard/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am 22. September findet die nächste szenische Lesung statt. Nach einer längeren Unterbrechung möchte ich mit einem ganz besonderen Leckerbissen aufwarten, &lt;em&gt;Rosenkranz und Güldenstern&lt;/em&gt; von Tom Stoppard (&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Rosencrantz_and_Guildenstern_Are_Dead&#34; title=&#34;Rosencrantz and Guildenstern are dead&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;englischer Wikipedia-Artikel&lt;/a&gt;). Der Autor ist mir seit der &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/archive/arkadien/index.html&#34; title=&#34;Arkadien&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;akitiv-Arkadien-Produktion&lt;/a&gt; von 2009 ein Begriff. Wir spielten damals eins der späteren Stücke von Stoppard, &lt;em&gt;Rosenkranz und Güldenstern&lt;/em&gt; ist eines seiner ersten und brachte ihm den Durchbruch als Theaterautor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Zentrum der Handlung stehen zwei Nebenfiguren aus Shakespeares Hamlet, die nicht viel zu tun haben und ihre reichlich bemessene Freizeit mit philosophischen Spekulationen über die Freiheit des Willens und die Macht des Zufalls verbringen. Gelegentlich tauchen dann auch die anderen Figuren aus Hamlet auf und es gibt kurze Ausschnitte daraus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falls jemand noch gern dabei sein möchte, schreibt mir bitte.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>William Shakespeare &amp;ndash; Macbeth</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-01-30-macbeth-shakespeare/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2011 13:56:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-01-30-macbeth-shakespeare/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am Donnerstag lasen wir in erlesener Runde einen weiteren Klassiker &amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Macbeth_%28Shakespeare%29&#34;&gt;Macbeth von William Shakespeare&lt;/a&gt;. In diesem Artikel möchte ich gern meine Eindrücke festhalten. Wir entschieden uns für die Übersetzung von Frank Günther, welche eher treu als schön ist. Schiller versuchte sich auch daran und legte mehr Wert auf schöne Sprache.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu anderen Shakespeare-Werken gibt es bei Macbeth nur wenige Zitate, die außerhalb des Werkes bekannt sind. Am ehesten vielleicht noch der Monolog des vereinsamten, lebensmüden Tyrannen, der teilnahmslos vom Tod seiner Frau erfährt.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;MACBETH:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To-morrow, and to-morrow, and to-morrow,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Creeps in this petty pace from day to day,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To the last syllable of recorded time;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;And all our yesterdays have lighted fools&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The way to dusty death. Out, out, brief candle!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Life&amp;#8217;s but a walking shadow, a poor player,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;That struts and frets his hour upon the stage,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;And then is heard no more. It is a tale&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Told by an idiot, full of sound and fury,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Signifying nothing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MACBETH:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und morgen und dann morgen und dann morgen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So kriecht&amp;#8217;s im Schleicheschritt von Tag zu Tag&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zur letzten Silbe hin im Lebensbuch;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und alles Gestern hat nur Narrn geleuchtet&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Gang zu Dreck und Tod. Aus, aus klein Herzlein!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lebens ist nur ein Wanderschattenschauspiel;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein armer Komödiant, der seine Zeit&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abstolzt und abschnauft auf der Bühne und&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie mehr gehört wird dann; ist eine Mär&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus einem Tölpelmund, voll von Getön&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Toben, und bedeutet nichts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Übersetzung von Frank Günther&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MACBETH:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Morgen, Morgen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und wieder Morgen kriecht in seinem kurzen Schritt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von einem Tag zum andern, bis zum letzten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buchstaben der uns zugemeßnen Zeit,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und alle unsre Gestern haben Narren&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum modervollen Grabe hingeleuchtet!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Aus, aus, du kleine Kerze! Was ist Leben?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Schatte, der vorüber streicht! Ein armer Gaukler,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der seine Stunde lang sich auf der Bühne&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zerquält und tobt; dann hört man ihn nicht mehr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Märchen ist es, das ein Thor erzählt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voll Wortschwall, und bedeutet nichts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Übersetzung von Friedrich Schiller&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Schöner klingt dies im Original, anbei ein Ausschnitt aus der 1971er Verfilmung von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Roman_Pola%C5%84ski&#34;&gt;Roman Polanski&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Geschichte ist schnell erzählt. Dem siegreichen Feldherren Macbeth wird durch drei Hexen geweissagt, dass er Than von Cawdor und dereinst König würde. Nachdem der erste Teil der Prophezeiung eintrifft, plant Macbeth gemeinsam mit seiner Frau die Ermordung des amtierenden Königs. Nachdem die Tat vollstreckt ist, wird Macbeth tatsächlich König. Jedoch kann er diese Würde nicht wirklich genießen und wird zunehmend von Gewissensbissen und Wahnvorstellungen gepeinigt. Er sucht die Hexen erneut auf, diese prophezeien ihm, dass er solange sicher sei, bis der Wald von Dirnam sich auf die Festung Dunsinane zubewege. Und kein Mann, von einer Frau geboren, könne ihm etwas anhaben. Derweil formiert sich Widerstand, aus England marschiert ein Heer, um Macbeth zu stürzen. Zur Tarnung tragen die Soldaten Zweige vor sich her, so dass Macbeth diese Prophezeiung sich auch erfüllen sieht. Und im Duell mit Macduff erfährt Macbeth, dass dieser durch Kaiserschnitt auf die Welt kam. Schließlich tötet Macduff Macbeth und stellt die göttliche Ordnung wieder her, die nach der Bluttat in Frage gestellt worden war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu anderen Shakespeare-Dramen ist Macbeth leichter zugänglich und auch deutlich kürzer als beispielsweise &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Hamlet&#34;&gt;Hamlet&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/K%C3%B6nig_Lear&#34;&gt;König Lear&lt;/a&gt;. Markant sind die Hexenszenen, diese herrlich fiesen Geschöpfe bringen durch ihre zweideutigen Weissagungen die Handlung ins Rollen und stürzen Schottland ins Chaos. Natürlich könnte man auch auf die Hexen verzichten oder sie als innere Stimmen interpretieren, aber effektvoll sind sie allemal, wie auch viele weitere Szenen und Szenenwechsel. Ein weiterer Höhepunkt ist der zotige Pförtner vom Beginn des dritten Aktes, welcher mit seinen derben Witzen die Stimmung nach der Bluttat auflockert. Köstlich auch die Selbstbezichtigungen von Malcolm, der sich als potenzieller frauen- und geldgierigen Ursupator verunglimpft, sollte er den Thron besteigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf der Negativseite ist eigentlich nur die Sprache zu erwähnen. Frank Günther hat größtenteils eine gute Übersetzung hingelegt, aber Deutsch ist einfach sperriger und einige Verbumstellungen erschweren das Verständnis erheblich. Das Versmaß sollte halt beibehalten werden, durch diese Einschränkung wird zwar der rhythmische Charakter gewahrt, aber eben auf Kosten der Verständlichkeit. Die Schiller-Übersetzung ist wahrscheinlich angenehmer zu lesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sehr gern sähe ich mal eine schöne Inszenierung, die vom Pfauen (&lt;a href=&#34;http://www.kultur-online.net/?q=node/3880&#34;&gt;Sebastian Nübling, 2008&lt;/a&gt;) war einfach nur geschmacklos. Lady Macbeth wurde von oben bis unten mit blutroter Flüssigkeit besprüht, Zuschauer verließen den Saal, so bleibt man als Regisseur im Gedächtnis.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Toneelgroep Amsterdam &amp;ndash; Romeinse tragedies</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-08-14-toneelgroep-amsterdam-romeinse-tragedies/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2009 23:51:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-08-14-toneelgroep-amsterdam-romeinse-tragedies/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Rahmen des &lt;a href=&#34;http://www.theaterspektakel.ch/&#34;&gt;Zürcher Theaterspektakels&lt;/a&gt; besuchte ich heute die &lt;em&gt;Römischen Tragödien&lt;/em&gt; der holländischen Gruppe &lt;a href=&#34;http://www.toneelgroepamsterdam.nl&#34;&gt;Toneelgroep Amsterdam&lt;/a&gt;. Ausgangspunkt der ambitionierten Produktion waren die drei Shakespeare-Tragödien &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Coriolanus_(play)&#34;&gt;Coriolanus&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Julius_Caesar_%28play%29&#34;&gt;Julius Caesar&lt;/a&gt;, and &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Antony_and_Cleopatra&#34;&gt;Antony and Cleopatra&lt;/a&gt;. Die Inszenierung nutzte eine moderne Übersetzung ins Holländische (soweit ich das anhand der deutschen Simultanübertitel beurteilen kann) und stellte alle wesentlichen Charaktere in Business-Kleidung dar. Ort war ebenfalls eine Business-Lounge, als Zuschauer konnte man sich frei bewegen. Ich probierte das auch aus, jedoch spielten die meisten Szenen dann doch auf der Bühne zwischen Lounge und Zuschauerraum, so dass man vom normalen Sitzplatz den besten Blick auf die Geschehnisse hatte. Kameras fingen das Geschehen ein und stellten es auf Bildschirmen in der Lounge dar, ich fand das aber mit der Zeit etwas anstrengend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anstrengend ist überhaupt ein gutes Wort, da ich Holländisch nicht wirklich verstand, musste ich ständig auf die Titel schauen. Und diese Trennung zwischen Schauspieler und Text ist einfach anstrengend, auch wenn man sich ein wenig daran gewöhnt. Aber man kann dem Geschehen einfach nicht so unmittelbar folgen wie bei einem Stück, dessen Sprache man versteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der absolute Höhepunkt war die Grabrede von Marcus Antonius, der nach Marcus Iunius Brutus spricht und seine Rede mit den berühmt gewordenen Worten &amp;#8220;Freunde, Römer, Landsleute, leiht mir euer Ohr&amp;#8221; einleitet. Nachdem Brutus dem Volk gerade erklärt hat, dass Cäsar nach der Alleinherrschaft gegriffen hatte und seine Ermordung im Interesse der Republik gelegen hatte, kann Antonius mit einer flammenden Rede das Volk gegen die Attentäter einnehmen. Es war wundervoll inszeniert, er schmiss sein Manuskript weg, setzte sich vor das Rednerpult hin, den Tränen nahe und sprach frei von der Leber weg. Dann ging er auch in den Zuschauerraum hinein, um den wahren Erben Cäsars nahe zu sein. Es war bewegend.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Antonius:&lt;/strong&gt; Mitbürger! Freunde! Römer! hört mich an:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Begraben will ich Cäsarn, nicht ihn preisen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was Menschen Übles tun, das überlebt sie,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Gute wird mit ihnen oft begraben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So sei es auch mit Cäsarn! Der edle Brutus&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hat euch gesagt, daß er voll Herrschsucht war;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und war er das, so war&amp;#8217;s ein schwer Vergehen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und schwer hat Cäsar auch dafür gebüßt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier, mit des Brutus Willen und der andern&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Denn Brutus ist ein ehrenwerter Mann,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das sind sie alle, alle ehrenwert),&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Komm ich, bei Cäsars Leichenzug zu reden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er war mein Freund, war mir gerecht und treu;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch Brutus sagt, daß er voll Herrschsucht war,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Brutus ist ein ehrenwerter Mann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er brachte viel Gefangne heim nach Rom,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wofür das Lösegeld den Schatz gefüllt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sah das der Herrschsucht wohl am Cäsar gleich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn Arme zu ihm schrien, so weinte Cäsar;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Herrschsucht sollt aus härterm Stoff bestehn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch Brutus sagt, daß er voll Herrschsucht war,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Brutus ist ein ehrenwerter Mann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ihr alle saht, wie am Lupercusfest&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich dreimal ihm die Königskrone bot,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die dreimal er geweigert. War das Herrschsucht?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch Brutus sagt, daß er voll Herrschsucht war,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und ist gewiß ein ehrenwerter Mann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich will, was Brutus sprach, nicht widerlegen;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich spreche hier von dem nur, was ich weiß.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ihr liebtet all ihn einst nicht ohne Grund;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was für ein Grund wehrt euch, um ihn zu trauern?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Urteil, du entflohst zum blöden Vieh,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Mensch ward unvernünftig! &amp;#8211; Habt Geduld!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Herz ist in dem Sarge hier beim Cäsar,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und ich muß schweigen, bis es mir zurückkommt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Auszug aus der Übersetzung von August Wilhelm von Schlegel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>William Shakespeare &amp;ndash; Richard III.</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-06-21-william-shakespeare-richard-iii-staatsschauspiel-dresden/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jun 2005 22:52:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-06-21-william-shakespeare-richard-iii-staatsschauspiel-dresden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Was für ein Stück! Ich bin beeindruckt, schwelge immer noch in süßen Erinnerungen. Genial Tom Quaas als machtbesessener Tyrann, der für die Königskrone über Leichen geht und dann, am Ziel seiner Träume, unfähig ist zu regieren. Seine Wandlung vom eiskalten Machtmenschen zum wahnsinnigen, selbstzerstörerischen Diktator war wunderbar zu beobachten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ich nicht ganz so toll fand, war die Bühnentechnik, die im Übermaß eingesetzt wurde. Ständig drehte sich eine Wand oder ein Bogen im Kreise herum, diese Drehscheibe nahm einen Großteil der Bühne ein und zwang die Schauspieler gelegentlich zu lustig anzuschauenden Seitwärtsschritten, die so aussehen sollten, als blieben sie am Fleck.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zitate&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Nun ward der Winter unsers Mißvergnügens&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Glorreicher Sommer durch die Sonne Yorks;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Wolken all, die unser Haus bedräut,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sind in des Weltmeers tiefem Schoß begraben._&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ein Pferd! ein Pferd! mein Königreich für ein Pferd!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Richard III. am 21. Juni</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-06-10-richard-iii-am-21-juni/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2005 14:08:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-06-10-richard-iii-am-21-juni/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://www.staatsschauspiel-dresden.de&#34;&gt;Dresdner Staatsschauspiel&lt;/a&gt; spielt am 21. Juni das Stück &amp;ldquo;Richard III.&amp;rdquo; (William Shakespeare). Wen jemand Lust hat mitzukommen, bitte melden. Anbei noch die Stückbeschreibung:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In England ist endlich Frieden, ein Frieden, mit dem Richard, Herzog von Gloster, nichts anzufangen weiß. So setzt er sich ein Ziel. Machtwille und Verachtung aller geltenden Normen werden von da ab seine Zukunft bestimmen. Zurückgesetzt von Natur und Menschen, brennt Richard für »seine« Aufgabe. Entschlossenes Handeln, überlegene Intelligenz, Virtuosität in der Fähigkeit, sich selbst Feinde gefügig zu machen, ebnen dem Herzog von Gloster den Weg zur Macht, zum Königsthron. Er wird Richard III sein. Lüge und Verrat, Meineid und Mord haben ihn begleitet, bis ihm, endlich im Besitz der Krone, Angst vor dem Verlust des Throns den Blick für die notwendigen nächsten Schritte zum Machterhalt verstellt. Ein Entwurf für die Zukunft Englands wäre notwendig, Richard aber hat kein Programm für Friedenszeiten. Und so beginnt der unaufhaltsame Abstieg des machthungrigen Richard III.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>