<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Adobe on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/adobe/index.xml</link>
    <description>Recent content in Adobe on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/adobe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Flash ist tot, lang lebe Flash</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-12-03-flash-ist-tot-lang-lebe-flash/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2015 22:21:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-12-03-flash-ist-tot-lang-lebe-flash/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Totgesagte leben länger, so kann man das aktuell wieder angekündigte Ende von Flash interpretieren (siehe ZEIT-Artikel &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/digital/internet/2015-12/flash-player-adobe-tot-animate-cc&#34; title=&#34;Oh mein Gott, sie haben Flash getötet&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Oh mein Gott, sie haben Flash getötet&lt;/a&gt;). Aber ganz so einfach ist es nicht, bedeutet doch das Umstellen auf &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/HTML5&#34; title=&#34;HTML5&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;HTML5&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/WebGL&#34; title=&#34;WebGL&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;WebGL&lt;/a&gt; eine Menge Arbeit. Und so wird sich der Abschied vom ungeliebten Flash wohl noch ein Weilchen hinziehen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wie ich meine Bilder archiviere</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-08-25-wie-ich-meine-bilder-archiviere/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2009 20:45:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-08-25-wie-ich-meine-bilder-archiviere/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wenn du ein Hobbyfotograf mit digitaler Kamera bist, kennst du das Problem &amp;#8212; im Laufe der Zeit stapeln sich Hunderte Aufnahmen auf der Festplatte, der Überblick geht verloren und ein einziger Festplatten-Crash kann alle Arbeit zunichte machen. Bei mir ist jetzt nach vier Jahren mit geschätzten 10.000 Fotos der Moment gekommen, in dem ich mich dem Thema Archivierung systematisch widmen möchte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Festplatte, DVDs oder Cloud?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu den analogen Formaten Dia und Negativ können Festplatten oder DVDs Daten nicht wirklich lange aufbewahren. Das wichtigste Prinzip ist also Redundanz, speichere deine Bilder nicht nur einmal, sondern auf mehreren Speichermedien. Nur so kannst du den Verlust wertvoller Daten wirklich garantieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich verwende mir als primäre Archivlösung eine externe Festplatte, die im RAID1-Modus arbeitet. Es sind also eigentlich zwei Festplatten, die genau die gleichen Daten enthalten. Wenn nun eins der beiden Laufwerke ausfallen sollte, sind die Daten immer noch auf dem anderen verfügbar. Und diese externe Festplatte steht nun nicht immer neben dem Rechner, wo sie durch versehentliche Fußtritte, Staub oder Temperaturschwankungen Schaden nehmen kann, sondern im Originalkarton verpackt in der Abstellkammer. Je nach Bedarf hole ich sie dann heraus und synchronisiere den Bilder-Ordner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In DVDs habe ich nicht so das Vertrauen, jedoch wäre das eigentlich auch mal eine Maßnahme. Denn bei einem Wohnungsbrand wären wohl Rechner und externe Festplatte futsch und alle Daten verloren. Dann sind bei Verwandten, Freunden oder auf Arbeit deponierte Archiv-DVDs die einzige Variante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine relativ neue Variante fürs Archivieren ist &lt;em&gt;Online-Speicher&lt;/em&gt;. In kleinen Mengen ist dieser auch kostenlos zu beziehen, aber Bilddaten nehmen leicht mehrere Gigabyte ein, so dass bei der Mehrzahl der Anbieter saftige Gebühren anfallen. Ich habe mich bei Wuala angemeldet, was momentan aber noch im Beta-Stadium ist. Da hat man 1 GB kostenlosen Online-Speicher und die Wahl zwischen dem Kauf von zusätzlichem Speicher oder dem Tausch von eigenen Festplattenplatz gegen Online-Speicher. Da alle Daten verschlüsselt sind, kann man natürlich nicht schauen, was die anderen denn da so archivieren. Bei genügend eigenem Festplattenplatz erhält man so kostenlos den ausfallsicheren Online-Speicher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schon seit längerer Zeit bin ich bei &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/&#34;&gt;flickr&lt;/a&gt;. Im Gegensatz zu Wuala kann man hier aber ausschließlich Bilder in bekannten Formaten hochladen, Rohdaten lassen sich da nicht formatieren. Aber in Bezug auf soziale Interaktion (Kommentieren von Bildern, Bewerten) ist flickr überlegen. Am Beginn wollte ich möglichst alle Fotos teilen, im Geist eines offenen Austausches. Jedoch bin ich über die Jahre selektiver geworden und stelle nur noch ausgewählte Bilder bei flickr rein, insbesondere dann, wenn ich sie in mein Weblog einbinden möchte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bildformate für die Archivierung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein anderes technisches Kapitel ist das der Bilddateiformate. Kriterien für die Beurteilung der zahlreichen existierenden Formate sind Qualitätsverluste durch Komprimierungsalgorithmen (z.B. beim JPG-Format) und ob sich Metadaten im XMP-, EXIF- und IPTC-Format einbetten lassen. Diese Formate erlauben die Erfassung zusätzlicher Informationen, also Fotograf, Kamera-Modell, Ort, Beschreibung, Stichworte, Bewertung, etc. Sehr wichtig für das Wiederfinden von Fotos ist die Vergabe von Stichworten (Tags). Diese beherrschen so ziemlich alle Bildverwaltungsprogramme, aber austauschbar sind die Bilder nur, wenn die Daten in der Bilddatei direkt gespeichert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das JPG-Format ist nach wie vor das mit der weitesten Verbreitung, da es sehr kleine Dateigrößen ermöglicht. Diese Komprimierung ist jedoch mit einem Qualitätsverlust verbunden. Je nach Einstellung der Qualität können Artefakte auftreten. In Bezug auf die Einbettung von Metadaten ist JPG sehr offen, alle Formate können eingebettet werden. Das PNG-Format, welches keinen Qualitätsverlust verursacht, ist genau an diesem Punkt schlechter, lediglich Daten im XMP-Format lassen sich einbetten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Profis werden ihre Daten im Rohformat sichern wollen, nur so ist die volle Qualität gewährleistet. Dafür sind die Dateien dann auch entsprechend größer. Außerdem halten sich die Kamerahersteller bedeckt, was die genaue Definition der Formate angeht, weshalb andere Anbieter meist keine Veränderungen an der Bilddatei direkt vornehmen, sondern lieber noch eine gleichnamige XMP-Datei erzeugen, welche alle Daten enthält. Als neuer Quasi-Standard gibt es das DNG-Format für Rohdaten, jedoch ist auch da nicht sichergestellt, ob die proprietären Formate nicht doch gewisse Extra-Informationen beinhalten, die dann verloren gehen könnten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich persönlich fände es mühsam, meine Bilder in verschiedenen Formaten zu speichern. Ich verwende JPG mit maximaler Qualität und nur in Ausnahmefällen hebe ich die Rohdaten auf.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Workflow&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich fotografiere mit meiner Nikon D200 meist im Rohformat. Nach dem Überspielen auf den heimischen PC benutze ich das Programm Adobe Bridge CS4 für das Sichten, Aussortieren, Bewerten und Taggen. Der wichtigste erste Schritt ist das Aussortieren der schlechten Bilder. Dadurch erspart man sich einen Haufen Arbeit, da sich die Anzahl schon mal deutlich reduziert. Wenn ich Zeit habe, vergebe ich Sternchen und Stichwörter. Insbesondere die Personen versuche ich immer mit Stichwörtern festzuhalten, schon einige Male brauchte ich Bilder einer bestimmten Person. Und das lässt sich mit einer einfachen Suche nach dem entsprechenden Stichwort recht elegant erledigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danach öffne ich alle Bilder eines Shootings mit Adobe Camera Raw und korrigiere ein wenig an Belichtung, Dynamik und Schärfe. Wenn eine Reihe Bilder unter ähnlichen Bedingungen entstand, lohnt es sich, sie gemeinsam zu bearbeiten. Anschließend folgt noch das Zurechtschneiden und -drehen, leider meist für jedes Bild einzeln. Dann speichere ich alle Bilder als JPG und lösche die sperrigen Originaldaten. Fertig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referenzen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anregung für meine Beschäftigung mit dem Thema Archivierung war das c&amp;#8217;t Sonderheft Digitale Fotografie.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plakat- und Flyergestaltung für Theaterproduktion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-04-06-plakat-und-flyergestaltung/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Apr 2008 15:41:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-04-06-plakat-und-flyergestaltung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Plakate und Poster für unsere Theaterproduktion sind bestellt. In ein bis zwei Wochen werden wir sehen, wie gut und fristgemäß die Druckfirma (&lt;a href=&#34;http://www.flyerline.ch/de/home.html&#34;&gt;flyerline&lt;/a&gt;) aus den Druckdaten die fertigen Plakate und Flyer gemacht hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In diesem Beitrag möchte ich den kreativen Prozess beschreiben, welcher zu den Druckdaten führte. Am Ende werde ich auch auf einige technische Details zum verwendeten Programm (Adobe InDesign CS3) eingehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ideenfindung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bereits im Februar begannen wir in der Theatergruppe mit dem Sammeln von Ideen für ein Motiv. Es sollte einfach sein, aber dennoch die Stimmung des Stücks ausdrücken. Bei einem Kriminalstück mit einem Mörder und zehn Opfern kamen sofort relativ viele Ideen. Außerdem gab es schon zahlreiche Verfilmungen und damit auch Filmplakate. Am Ende einigten wir uns auf ein Handschuhmotiv. Der schwarze Lederhandschuh ist in zahlreichen Krimis ein bekanntes Motiv, in kurzen Filmszenen sieht man den Handschuh ein Verbrechen ausführen oder vorbereiten. Dazu meist ein schwaches Licht und ein Schatten an der Wand, spielt diese Szene doch meist im Inneren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fotosession&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu zweit machten wir uns daran, aus der vagen Handschuh-Idee ein konkretes Bild entstehen zu lassen. Das Schwierigste war die Beleuchtung, ein Blitz erwies sich als zu grell, eine Kerze als zu schwach. Meine gute alte Schreibtischlampe musste schließlich herhalten. Die zweite Schwierigkeit war die Handhaltung, eine bedrohliche Haltung ist auf die Dauer recht anstrengend, aber nur eine angespannte Handhaltung sah passabel aus. Es kristallisierten sich zwei Varianten heraus, eine gekrümmte Hand (Raubtier) und eine Pistolenhand.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2260605819/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun (5)&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2154/2260605819_84e71afeb1.jpg&#34; title=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun (5)&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;338&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2260605819/&#34;&gt;Motivvorschlag A&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2260605969/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun (7)&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2269/2260605969_9008d4c150.jpg&#34; title=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun (7)&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;332&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2260605969/&#34;&gt;Motivvorschlag B&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Finale Auswahl und Schattenspiele&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Gruppe spaltete sich nun in zwei Lager, die einen favorisierten die Raubtierhand, die anderen die Pistolenhand. Insgesamt gab es nun auch die Kritik, das Motiv könnte als kindliches Schattenspiel missgedeutet werden. Deshalb entstand die Idee, den Schatten einer echten Pistole zu verwenden. Mit Hilfe von mehreren Ebenen (Adobe Photoshop CS3) konnte ich dann einen finalen Entwurf präsentieren, mit dem die Mehrheit der Gruppe zufrieden war.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2274777939/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun, Plakatmotiv&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2335/2274777939_d40206b172.jpg&#34; title=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun, Plakatmotiv&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;384&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2274777939/&#34;&gt;Endgültiges Motiv&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vom Motiv zum Plakat&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem dieser aufreibende Entscheidungsprozess nun beendet war, musste das Motiv noch in ein fertiges Plakat umgewandelt werden. Als Programm verwendete ich Adobe InDesign CS3, was ich sehr empfehlen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grundsätzlich versuche ich, so wenig Linien zu verwenden wie möglich, damit das Ganze geschlossener wirkt. Mit Linien meine ich hier weniger tatsächliche Linien als vielmehr Begrenzungslinien. Ihr könnt auf dem Plakat sehen, dass es nur eine linke Begrenzungslinie gibt, in ihr sind alle Textelemente und das Bild ausgerichtet. Das Gleiche gilt für die rechte Begrenzung. Um diesen Effekt bei den oberen Textelementen zu erreichen, habe ich erst die Textgröße verändert, danach mit dem Leerraum zwischen den Buchstaben (Laufweite) gespielt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein zweiter Grundsatz bei der Gestaltung war der sparsame Umgang mit Texthervorhebungen. Der Name Agatha Christie ist extrem betont, sowohl durch die andere Farbe als auch durch Schrägstellung. Die Idee dabei ist, dass wohl alle Plakatanschauer diesen Namen kennen, aber viel weniger den Titel (im Original &amp;#8220;Zehn kleine Negerlein&amp;#8221;, aber so darf man das nicht nennen, wenn man keinen juristischen Ärger will) oder uns als Theatergruppe. Somit wirken das Bild und Agatha Christie am stärksten.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width: 575px;&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659511/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;akitiv-Plakat&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3277/2391659511_1a009f0f81_o.jpg&#34; title=&#34;akitiv-Plakat&#34; width=&#34;565&#34; height=&#34;800&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659511/&#34;&gt;akitiv-Plakat&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Flyergestaltung&lt;/strong&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Nachdem das Plakat im Grossen und Ganzen stand, war der Flyer auch kein Problem mehr. Auf der Vorderseite konzentrierte ich die wesentlichen Informationen, ganz ähnlich wie auf dem Plakat. Die Rückseite fasst dann mehr Informationen zum Stück und die Sponsorenlogos.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659449/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;akitiv-Flyer, Vorderseite&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2051/2391659449_5603ec8030.jpg&#34; title=&#34;akitiv-Flyer, Vorderseite&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;354&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
    
    &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
      &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659449/&#34;&gt;akitiv-Flyer, Vorderseite&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
  

&lt;p&gt;&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659357/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;akitiv-Flyer, Rückseite&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2046/2391659357_dafe6300ba.jpg&#34; title=&#34;akitiv-Flyer, Rückseite&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;354&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;p class=&amp;quot;wp-caption-text&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659357/&amp;quot;&amp;gt;akitiv-Flyer, Rückseite&amp;lt;/a&amp;gt; by &amp;lt;a href=&amp;quot;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&amp;quot;&amp;gt;wellnair&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Details zur Druckvorbereitung&lt;/strong&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Wenn man die Daten dann zur Druckerei schicken will, konfrontiert die einen mit einer Vielzahl an Anforderungen. Aber zum Glück ist InDesign ein Profiwerkzeug und bestens dafür vorbereitet.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Den &lt;strong&gt;Beschnitt&lt;/strong&gt; kann man ganz einfach unter &lt;em&gt;Datei \ Dokument einrichten \ Mehr Optionen&lt;/em&gt; einstellen, meine Druckerei wollte einen Millimeter. Enstprechend vergrößerte ich das schwarze Rechteck beim Plakat und das Bildmotiv beim Flyer etwas. Beschneidungsmarken kriegt man beim PDF-Export auch leicht ins Dokument, einfach mal im Export-Dialog unter &lt;em&gt;Marken und Anschnitt&lt;/em&gt; schauen. Ich kreuzte dann die Option &lt;em&gt;Beschnittzugabe-Einstellungen des Dokuments verwenden&lt;/em&gt; an.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Ein leidiges Thema ist noch der &lt;strong&gt;Farbraum&lt;/strong&gt;. Die Druckereien wollen immer den CMYK-Farbraum, das entspricht den Druckfarben. Ich habe dann einfach alle Bilddateien in diesen Farbraum konvertiert.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Die &lt;strong&gt;Sponsoren-Logos&lt;/strong&gt; waren ein echter Alptraum, warum kann niemand sein Logo in einem anständigen Format schicken? JPG ist nicht das optimale Format, da es verlustbehaftet ist und vor allem an den Kanten zu lästigen Artefakten führt. Da wir beim Plakat einen schwarzen Hintergrund haben, invertierte ich sämtliche Logos, auch dies war nicht einfach und nur durch viel Nachkorrektur zu bewältigen.&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>