<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Musik on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/musik/index.xml</link>
    <description>Recent content in Musik on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/musik/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Henry und seine Gitarre</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2016/02/henry-und-seine-gitarre/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Feb 2016 22:42:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2016/02/henry-und-seine-gitarre/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;attachment_6502&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/02/guitar.jpg&#34; alt=&#34;Gitarre auf der Bühne&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;667&#34; class=&#34;size-full wp-image-6502&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/02/guitar.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/02/guitar-350x233.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/02/guitar-225x150.jpg 225w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/02/guitar-150x100.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gitarre auf der Bühne
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Für &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/wordpress/produktionen/das-einzig-wahre/&#34; title=&#34;Das einzig Wahre&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Das einzig Wahre&lt;/a&gt; frischte ich meine rudimentären Gitarrenkenntnisse auf, um der Rolle noch etwas musikalische Tiefe zu geben. Da ich nur drei Monate Zeit hatte, nahm ich die Hilfe eines Gitarrenlehrers in Anspruch. Meine Wahl fiel auf &lt;a href=&#34;http://zuerichgitarrenunterricht.ch/&#34; title=&#34;Gitarrenunterricht&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Goncalo Crespo&lt;/a&gt;, der mich anfangs vor allem durch einen überzeugenden Web-Auftritt begeisterte. Er hat eine sehr strukturierte Art, was mir entgegenkam. Und er kann den Finger genau auf den wunden Punkt legen und die richtigen Übungen vorschlagen. Jedenfalls machte ich in den drei Monaten Vorbereitungszeit beträchtliche Fortschritte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf der Bühne spiele ich &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Stairway_to_Heaven&#34; title=&#34;Stairway to Heaven&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Stairway to Heaven&lt;/a&gt; und ein paar Akkorde von &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/The_House_of_the_Rising_Sun&#34; title=&#34;The House of the Rising Sun&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;The House of the Rising Sun&lt;/a&gt;. Vor allem ersteres ist für mich als Anfänger nicht ganz einfach zu spielen, viele Barré-Griffe, ein Slide und einige weite Sprünge machen einem das Leben schwer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedenfalls fand ich es spannend, in kurzer Zeit wieder passabel Gitarre spielen zu lernen. Und die meisten Zuschauer erkennen sogar die Lieder.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Henrys Gitarre</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/10/henrys-gitarre/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Oct 2015 23:12:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/10/henrys-gitarre/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wichtige Regel für alle Schauspieler &amp;ndash; Wenn dich dein Regisseur fragt, ob du mal ein Instrument gespielt hast, sage nichts! Ich war unvorsichtig und meinte, ich hätte schon mal Gitarre gespielt. So nahm das Unglück seinen Lauf, eine Ensemble-Partnerin brachte ihre Gitarre mit zur Probe, ich besorgte neue Saiten, zog diese auf und stimmte das gute Teil. Und dann kam dieser schöne Moment, als der erste satte a-moll erklang. Tja, dann werde ich mich jetzt wohl wieder mehr mit meiner musikalischen Seite beschäftigen, damit ich bis Februar was habe, was wir den Zuschauern zumuten können.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_6323&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/10/MW_20151025_1454.jpg&#34; alt=&#34;Henrys Gitarre&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;667&#34; class=&#34;size-full wp-image-6323&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/10/MW_20151025_1454.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/10/MW_20151025_1454-350x233.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/10/MW_20151025_1454-225x150.jpg 225w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/10/MW_20151025_1454-150x100.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Henrys Gitarre
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das letzte Mal Gitarre auf der Bühne war 2012 mit Onkel Wanja. Da waren es zwei Lieder, die ich selbst spielte, das eine leidlich, das andere gut. Aber diesmal sollten ein paar Rock-Akkorde ausreichen, zum Glück hat Henry einen anerkannt schlechten Musikgeschmack.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Smooth Jazz Festival Augsburg</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2014/09/smooth-jazz-festival-augsburg/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Sep 2014 00:00:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2014/09/smooth-jazz-festival-augsburg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nicht weit von der Wohnung meiner Freunde befindet sich das wunderschöne &lt;a href=&#34;http://www.augsburg.smoothjazzfestival.de/location/parktheater/&#34;&gt;Parktheater im Kurhaus Göggingen&lt;/a&gt;. Es wurde vor ein paar Jahren komplett im Jugendstil restauriert. Man flaniert durch Gänge, ein Park lädt im Sommer zum Verweilen ein, prunkvoll verzierte Säulen und Geländer überall, viel Platz im Hauptsaal; ein Augenschmaus. Es wäre ein absoluter Traum, hier Oscar Wilde aufzuführen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und an diesem schönen Ort versammelten sich heute die Grössen des zeitgenössischen Jazz und jammen. Es war schon recht wuchtig mit der verstärkten Festival-Band. Erst Bob Baldwin am Piano, danach ein Doppelaiftritt von Matt Marshak an der E-Gitarre und Marcus Andersen am Saxophon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Favorit heute war &lt;a href=&#34;http://www.augsburg.smoothjazzfestival.de/kunstler/matt-marshak/&#34;&gt;Matt Marshak&lt;/a&gt; an der Gitarre. Es klang ein bisschen wie Pink Floyd, schöne sphärische Gitarrenklänge. Muss da mal in Ruhe reinhören.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Peter Gabriel &amp;ndash; San Jacinto</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/03/peter-gabriel-ndash-san-jacinto/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2010 00:06:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/03/peter-gabriel-ndash-san-jacinto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach einer alten Apachen-Tradition werden männliche Heranwachsende in der Wildnis einem Klapperschlangen-Biss ausgesetzt und müssen in diesem Zustand allein zurück nach Hause finden. Wenn sie es schaffen, werden sie in den Kreis der Männer aufgenommen, ansonsten sterben sie in der Wildnis. Man muss dazu sagen, dass nicht alle Klapperschlangen-Arten tödlich sind, der Biss schwächt also primär und sorgt für eine Auseinandersetzung mit Todesangst. &lt;a href=&#34;http://www.petergabriel.com&#34;&gt;Peter Gabriel&lt;/a&gt; hat daraus ein wunderschönes Lied gemacht, San Jacinto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es erinnert mich an unser Minidrama-Projekt, bei dem die Hauptfigur nach Hause will und verschiedene Leute befragt. Gemeinsam ist der Wunsch, nach Hause zu kommen. Aber während im Stück immerhin noch Leute da sind, befindet sich der junge Heranwachsende nach einer durchwachten Nacht in der Wildnis, wandert dann aber auch vorbei an Häusern und Wegmarken. Es ist vor allem ein Kampf mit sich selbst, mit den eigenen Zweifeln und Ängsten.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thick cloud &amp;#8211; steam rising &amp;#8211; hissing stone on sweat lodge fire&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Around me &amp;#8211; buffalo robe &amp;#8211; sage in bundle &amp;#8211; rub on skin&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outside &amp;#8211; cold air &amp;#8211; stand, wait for rising sun&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Red paint &amp;#8211; eagle feathers &amp;#8211; coyote calling &amp;#8211; it has begun&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Something moving in &amp;#8211; I taste it in my mouth and in my heart&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It feels like dying &amp;#8211; slow &amp;#8211; letting go of life&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Medicine man lead me up through town &amp;#8211; Indian ground &amp;#8211; so far down&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cut up land &amp;#8211; each house &amp;#8211; a pool &amp;#8211; kids wearing water wings &amp;#8211; drink in cool&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Follow dry river bed &amp;#8211; watch Scout and Guides make pow-wow signs&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Past Geronimo&amp;#8217;s disco &amp;#8211; Sit &amp;#8216;n&amp;#8217; Bull steakhouse &amp;#8211; white men dream&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A rattle in the old man&amp;#8217;s sack &amp;#8211; look at mountain top &amp;#8211; keep climbing up&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Way above us the desert snow &amp;#8211; white wind blow&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I hold the line &amp;#8211; the line of strength that pulls me through the fear&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;San Jacinto &amp;#8211; I hold the line&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;San Jacinto &amp;#8211; the poison bite and darkness take my sight &amp;#8211; I hold the line&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;And the tears roll down my swollen cheek &amp;#8211; think I&amp;#8217;m losing it &amp;#8211; getting weaker&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I hold the line &amp;#8211; I hold the line&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;San Jacinto &amp;#8211; yellow eagle flies down from the sun &amp;#8211; from the sun&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Source: petergabriel.com&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;
  &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;
&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nick Hornby: High Fidelity</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/08/nick-hornby-high-fidelity/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2006 14:31:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/08/nick-hornby-high-fidelity/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine schöne Beschäftigung am Sonntag &amp;ndash; so ich nichts anderes zu tun habe &amp;ndash; ist das Anhören von Audio-Büchern. Jetzt aktuell höre ich Nick Hornby&amp;#8217;s &amp;#8220;High Fidelity&amp;#8221;, eine wunderbare Geschichte um einen von seiner Freundin verlassenen Musikliebhaber, der zuerst in Selbstmitleid zerfließt, dann aber seine ganzen Ex-Beziehungen aufarbeitet und über die Trennung hinweg kommt. Aber im Grunde ist die Handlung nicht das Spannendste, die Erzählweise, die Charaktere und die immer wiederkehrenden Top5-Listen erzeugen eine schöne Atmosphäre rund um einen kleinen Londoner Musikladen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Harry Mulisch &amp;#8211; Die Entdeckung des Himmels</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/07/harry-mulisch-</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jul 2005 20:40:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/07/harry-mulisch-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein schönes Buch mit vielen intellektuellen Anspielungen, ich bekam es bei der Abschiedslesung in Dresden geschenkt, mit auf den Weg. Eine Stelle erinnerte mich sofort an meine Art, Klavier zu spielen, bzw. zu sehr davon begeistert zu sein, als auf das pedantische Einhalten von Rhythmus und dergleichen zu achten:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sie hatte das Konservatorium in Den Haag besucht und war Fachfrau, die wusste, dass es beim Musizieren nicht um das Ausdrücken von Emotionen ging, sondern um das Erzeugen von solchen: das konnte nur gelingen, wenn es professionell geschah, das heißt, unbewegt wie ein Chirurg; wie theatralisch die Mienen der Dirigenten und Solisten auch immer waren, wenn sie wussten, dass man ihnen zusah: zu Hause oder während der Proben machten sie diese Faxen nie. Max hingegen war in einem solchen Maße kein Musiker, dass es ihm nahezu unmöglich war zu musizieren, und zwar nicht, weil es ihn nicht berührte, sondern weil es ihn zu sehr berührte. &amp;#8230; Wenn er auf seinem Flügel eine Taste anschlug und danach die Oktavtaste, ergriff ihn das schon heftig und eröffnete einen Abgrund in ihm, vor dem er Höhenangst bekam.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Abschiedslesung, Stand der Dinge</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/05/abschiedslesung-stand-der-dinge/</link>
      <pubDate>Sun, 22 May 2005 20:20:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/05/abschiedslesung-stand-der-dinge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute hatte ich mit Mario das erste Arbeitstreffen zur Abschiedslesung von &lt;em&gt;Novecento&lt;/em&gt;. Wir haben das Buch durchgearbeitet und überlegt, wer welche Abschnitte liest. Das ist wirklich Arbeit, da man viele Entscheidungen treffen muss und die Lesung quasi schon vor dem inneren Auge vorweggenommen wird. Das hat dann auch so an die drei Stunden gedauert, wobei wir auch zwischendurch ein paar Pausen gemacht haben. Aber wir sind bis zum Ende gekommen. Die weiteren Fragen (wie werden einzelne Szenen am besten umgesetzt oder gar schauspielerisch inszeniert) werden wir beim nächsten Treffen klären.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der &lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt; steht leider noch nicht fest, es gab da Kommunikationsprobleme mit den verantwortlichen Leuten. Am Montag wird sich das Ganze hoffentlich klären. Meine Präferenz liegt auf dem 15.&amp;#160;Juni &amp;#8211; alternativ nannte ich den 07.&amp;#160;Juni. Hoffentlich klappt das noch&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An &lt;strong&gt;Requisiten&lt;/strong&gt; werde ich die folgenden Sachen brauchen, falls ihr was habt, meldet euch bitte:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Musik: kurzes, jazziges Trompetenstück oder jemand, der das halt macht&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Goldzahn-Attrappe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Musik: Dixieland-Musik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uniform eines Schiffsmusikers&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dynamit-Kiste&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rechter Arm (von Schaufenster-Puppe)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sound: Unwetter, Orkan, tosendes Meer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kamelhaar-Mantel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hut&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>