<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Robert Frank on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/robert-frank/index.xml</link>
    <description>Recent content in Robert Frank on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/robert-frank/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Rene Burri</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/02/rene-burri/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Feb 2006 17:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/02/rene-burri/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist immer wieder schön, wenn sich Kreise schließen. Wenn Verbindungen zwischen Künstlerpersönlichkeiten offenbar werden und man vom anderen schon was gehört hat!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://www.museum-gestaltung.ch&#34;&gt;Museum für Gestaltung&lt;/a&gt; stellt zur Zeit das Lebenswerk des in Zürich geborenen Fotografen &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Ren%C3%A9_Burri&#34;&gt;Rene Burri&lt;/a&gt; aus. Ich habe darüber sogar schon einen Artikel in der AVETH-News geschrieben, und nachdem ich wahrscheinlich auf diesem Weg schon Dutzende Doktoranden in diese Ausstellung geschickt habe, musste ich mir auch selbst ein Bild machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich war beeindruckt, schöne, journalistische, ästhetische Schwarz-Weiß-Fotos. Und eben ein paar andere Fotografen, welche ich schon kannte. Zum einen natürlich &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Henri_Cartier-Bresson&#34;&gt;Henri Cartier-Bresson&lt;/a&gt;, von ihm sah ich eine Ausstellung in Berlin, kurz nach seinem Tod 2004. Dann aber auch &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Robert_Frank&#34;&gt;Robert Frank&lt;/a&gt;, von dem wir eine Ausstellung mit dem Institut (IfA) anschauten. Es gibt also doch nur eine begrenzte Gilde von extrem wichtigen Fotografen, so dass man nach einer gewissen Einarbeitungszeit rasch wieder Vertrautes sieht.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Robert Frank &amp;#8211; Story Lines (Fotomuseum Winterthur)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/10/robert-frank-</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2005 19:45:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/10/robert-frank-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im &lt;a href=&#34;http://www.fotomuseum.ch&#34;&gt;Fotomuseum Winterthur&lt;/a&gt; schaute ich mir mit einigen PhD-Kollegen vom &lt;a href=&#34;http://control.ee.ethz.ch&#34;&gt;IfA&lt;/a&gt; eine Ausstellung von Robert Frank (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Robert_Frank&#34;&gt;[en] Wikipedia&lt;/a&gt;) an. Es war der krönende Abschluss der &lt;strong&gt;PhD seminar&lt;/strong&gt; genannten Veranstaltung, bei der alle Doktoranden den Stand ihrer Forschungen darlegen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich fand die Bilder der zeitigen Jahre seines Schaffens sehr schön, aussagekräftige Schwarz-Weiß-Bilder mit sozialanalytischem Hintergrund. Der Höhepunkt seines Schaffens in dieser Periode ist der Fotoband &lt;em&gt;The Americans&lt;/em&gt;. Dafür reiste er in den 50ern zwei Jahre in ganz Amerika herum und wählte aus Tausenden von Fotos die 83 aus, welche dann in diesem Bildband erscheinen sollten. Er zeichnete damit ein Porträt Amerikas dieser Zeit, mit den vielen schwelenden Konflikten. Danach wurde er mehr und mehr experimentell und verschwommen, auch im Filmemachen versuchte er sich. Mich sprachen die späten Werke eher weniger an. Es kam mir so vor, als hätte er genug &amp;ldquo;klassische&amp;rdquo; Bilder gemacht und wollte etwas Neues probieren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>