<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cortona on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/cortona/index.xml</link>
    <description>Recent content in Cortona on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/cortona/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Wolf Singer, Matthieu Ricard: Hirnforschung und Meditation. Ein Dialog.</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/08/wolf-singer-matthieu-ricard-hirnforschung-und-meditation.-ein-dialog./</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2008 23:04:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/08/wolf-singer-matthieu-ricard-hirnforschung-und-meditation.-ein-dialog./</guid>
      <description>&lt;p&gt;Da ich die Aufgabe habe, den Hirnforscher Wolf Singer bei der &lt;a href=&#34;http://www.cortona.ethz.ch&#34;&gt;Cortona-Woche&lt;/a&gt; im September 2008 einzuführen, wollte ich mich ein wenig vorbereiten. Durch Zufall stieß ich auf das Büchlein, welches einen Dialog zwischen östlicher und westlicher Tradition über Meditation zum Inhalt hat. Es ist nicht das Thema von Wolf Singers Vortrag in Cortona, dieser beschäftigt sich mit der verteilten Verarbeitung und zeitlichen Kodierung in neuronalen Netzwerken. Jedoch ist der Bezug zur Meditation gar nicht so entfernt, in Studien mit regelmäßig Meditierenden unterschiedlicher Erfahrung konnte man Unterschiede in der Aktivität einzelner Hirnregionen und auch ausgeprägte zeitliche Muster nachweisen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich denke, dass sich die Geister vor allem an der Sprache scheiden werden. Beide sind Wissenschaftler, auch wenn sich Matthieu Ricard einige Jahre nach seinem Doktorat ins Kloster zur&amp;uuml;ckgezogen hat, um sich der inneren Einkehr zu widmen. Und wenn auch am Anfang des Dialogs noch eher einfache Themen wie die Erkl&amp;auml;rung der meditativen Praxis stehen, wird der Diskurs im Verlauf immer komplexer und neurowissenschaftlicher. Je mehr sich Wolf Singer mit seinen sehr interessanten Kenntnissen zur Struktur des Gehirns und der Kohar&amp;auml;nz neuronaler Aktivit&amp;auml;t einschaltet, wobei Matthieu Ricard ihm da gut folgen kann und seine introspektiv gewonnen Erkenntnisse entgegenh&amp;auml;lt, desto st&amp;auml;rker werden sich all jene abgeh&amp;auml;ngt f&amp;uuml;hlen, die mit den neurowissenschaftlichen Begriffen wenig anfangen k&amp;ouml;nnen. Die wissenschaftliche Darstellung komplexer Sachverhalte und die Bezugnahme und Bewertung von wissenschaftlichen Studien ziehen sich durch das gesamte Buch. Die Unterweisung in meditativer Praxis erfolgt vor allem durch Bilder, davon gibt es zwar auch einige, aber die formale Sprache ist einfach m&amp;auml;chtiger und dominanter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber f&amp;uuml;r den teilweise Eingeweihten, und dazu z&amp;auml;hle auch ich mich, birgt dieses B&amp;uuml;chlein einige sch&amp;ouml;ne Ankn&amp;uuml;pfungspunkte. Zum Ersten hatte ich mich w&amp;auml;hrend meines USA-Aufenhaltes in Blacksburg/Virginia mit Meditation besch&amp;auml;ftigt, gerade der Anfang des Buches weckte also angenehme Erinnerungen an den &lt;em&gt;Day of Mindfulness&lt;/em&gt;, welcher durch einen amerikanischen M&amp;ouml;nch im traditionellen gelben Gewand geleitet wurde. Nach diesem Start auf vertrautem Terrain war ich dann auch f&amp;uuml;r die weiteren, eher neurowissenschaftlichen Exkurse gewappnet, zum Einen durch das Mitwirken unserer Arbeitsgruppe im &lt;a href=&#34;http://www.nccr-neuro.uzh.ch/&#34;&gt;NCCR Neuro&lt;/a&gt;{.broken_link}, zum Anderen durch das &lt;a href=&#34;http://www.gehirn-und-geist.de/artikel/852357&amp;amp;_z=798884&#34;&gt;Manifest elf f&amp;uuml;hrender Hirnforscher&lt;/a&gt;, darunter Wolf Singer, welches ich in der Lehrveranstaltung &lt;em&gt;Schreiben f&amp;uuml;r Andere&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2006/11/16/schreiben-fuer-andere-zweite-eigenleistung/&#34;&gt;rezensierte&lt;/a&gt; und zuletzt durch aktuelle Diskussionen mit Doktorandenkollegen zu den Themen motorisches Lernen und Biosignalanalyse.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cortona Speakers</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/07/cortona-speakers/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jul 2008 22:07:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/07/cortona-speakers/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In early September, I will again go to the &lt;a href=&#34;http://www.cortona.ethz.ch&#34;&gt;Cortona week&lt;/a&gt;, which is offered by ETH Zurich. Now the list of lecture and workshop contributors seems complete and we &amp;ndash; the participants &amp;ndash; were asked to moderate sessions. So I went through the list of presenters to see, if any of these persons was particularly interesting for me. And I found interesting persons, but far too many of them. I will introduce four persons to give you an idea about the diversity of persons and topics in this one week in Cortona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wolf Singer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wolf Singer is a German neuro scientist, he is well-known for his contributions to the debate of free will. His position is that there is no such thing as a free will. However, his talk will not circle around this question, it is about &lt;em&gt;Distributed Processing and Temporal Codes in Neuronal Networks&lt;/em&gt;. I am quite a fan of neural networks which are a mathematical model of neurons. In my early PhD times I envisioned to use neural networks for Lokomat control, but this plan was abondoned after negative feedback.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tania Singer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As the same surname implies, Tania Singer is the daughter of Wolf Singer. She is professor at the University of Zurich and concerned with human social behaviour, especially empathy, fairness, altruism, and revenge. Her talk is about &lt;em&gt;Empathy from the Lens of Social Neuroscience&lt;/em&gt;. Interesting about her research is, that she uses physiological measurement methods like ECG, EEG , and skin conductance to investigate social phenomena. We use similar methods for our rowing study.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anton Gunzinger&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He developed a parallel super computer in the 1990s and founded the company &lt;a href=&#34;http://www.scs.ch/&#34;&gt;Super Computing Systems&lt;/a&gt; to bring it to the market. The company has now extended its product portfolio. The main obstacles on his way were not technological ones but marketing and financing. I am quite sure, his talk &lt;em&gt;Knowledge versus belief in entrepreneurship&lt;/em&gt; will touch some of the many lessons he had to learn as an entrepeneur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chungliang Al Huang&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chungliang Al Huang is a Tai Ji master and founder-president of the &lt;a href=&#34;http://www.livingtao.org/&#34;&gt;Living Tao Foundation&lt;/a&gt;. He will talk about &lt;em&gt;Living Tao: Ancient Wisdom for Modern Living&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>