<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Wilhelm Tell on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/wilhelm-tell/index.xml</link>
    <description>Recent content in Wilhelm Tell on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/wilhelm-tell/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Friedrich Schiller &amp;ndash; Wilhelm Tell (Regie Dušan David Pařízek)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/04/friedrich-schiller-ndash-wilhelm-tell-regie-du%C5%A1an-david-pa%C5%99%C3%ADzek/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2013 22:55:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/04/friedrich-schiller-ndash-wilhelm-tell-regie-du%C5%A1an-david-pa%C5%99%C3%ADzek/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es war ein beeindruckender Theaterabend. Schiller ist nicht ganz einfach zu inszenieren, er hat diese zwar wunderschöne, aber auf die Dauer etwas anstrengende pathetische, kräftige Sprache. Aber der Regisseur (kein Schweizer offenkundig) verstand es prächtig, mit theatralischen Mitteln einen frischen Blick auf Wilhelm Tell zu werfen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Schlüsselszene ist sicherlich der Rütlischwur. Bei Mondlicht treffen sich Vertreter der drei Urkantone Uri, Schwyz und Unterwalden und besiegeln mit einem Schwur die Eidgenossenschaft.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reding&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;tritt in die Mitte:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich kann die Hand nicht auf die Bücher legen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So schwör ich droben bei den ew&amp;#8217;gen Sternen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass ich mich nimmer will vom Recht entfernen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Man richtet die Schwerter vor ihm auf, der Ring bildet sich um ihn her, Schwyz hält die Mitte, rechts stellt sich Uri und links Unterwalden. Er steht auf sein Schlachtschwert gestützt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ist&amp;#8217;s, das die drei Völker des Gebirgs&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier an des Sees unwirtlichem Gestade&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zusammenführte in der Geisterstunde?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was soll der Inhalt sein des neuen Bunds,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den wir hier unterm Sternenhimmel stiften?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stauffacher&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;tritt in den Ring:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir stiften keinen neuen Bund, es ist&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein uralt Bündnis nur von Väterzeit,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das wir erneuern! Wisset Eidgenossen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ob uns der See, ob uns die Berge scheiden,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und jedes Volk sich für sich selbst regiert,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So sind wir eines Stammes doch und Bluts,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und eine Heimat ist&amp;#8217;s, aus der wir zogen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Winkelried:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So ist es wahr, wie&amp;#8217;s in den Liedern lautet,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass wir von fernher in das Land gewallt?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O teilt&amp;#8217;s uns mit, was Euch davon bekannt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass sich der neue Bund am alten stärke.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stauffacher:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hört, was die alten Hirten sich erzählen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Es war ein grosses Volk, hinten im Lande&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach Mitternacht, das litt von schwerer Teurung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In dieser Not beschloss die Landsgemeinde,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass jeder zehnte Bürger nach dem Los&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Väter Land verlasse – das geschah!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und zogen aus, wehklagend, Männer und Weiber,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein grosser Heerzug, nach der Mittagsonne,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit dem Schwert sich schlagend durch das deutsche Land,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bis an das Hochland dieser Waldgebirge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und eher nicht ermüdete der Zug,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bis dass sie kamen in das wilde Tal,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wo jetzt die Muotta zwischen Wiesen rinnt –&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicht Menschenspuren waren hier zu sehen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nur eine Hütte stand am Ufer einsam,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da sass ein Mann, und wartete der Fähre –&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch heftig wogete der See und war&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicht fahrbar; da besahen sie das Land&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sich näher und gewahrten schöne Fülle&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Des Holzes und entdeckten gute Brunnen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und meinten, sich im lieben Vaterland&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu finden – Da beschlossen sie zu bleiben,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erbaueten den alten Flecken Schwyz,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und hatten manchen sauren Tag, den Wald&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit weitverschlungenen Wurzeln auszuroden –&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Drauf als der Boden nicht mehr Gnügen tat&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Zahl des Volks, da zogen sie hinüber&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum schwarzen Berg, ja bis ans Weissland hin,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wo hinter ew&amp;#8217;gem Eiseswall verborgen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein andres Volk in andern Zungen spricht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Flecken Stanz erbauten sie am Kernwald,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Flecken Altdorf in dem Tal der Reuss –&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch blieben sie des Ursprungs stets gedenk,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus all den fremden Stämmen, die seitdem&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Mitte ihres Lands sich angesiedelt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finden die Schwyzer Männer sich heraus,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es gibt das Herz, das Blut sich zu erkennen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Reicht rechts und links die Hand hin.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auf der Mauer:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ja wir sind eines Herzens, eines Bluts!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alle&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;sich die Hände reichend:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir sind ein Volk, und einig wollen wir handeln.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Die Schauspieler traten alle in Badesachen auf und machten Nachttiergeräusche. Zusammen mit dem dunklen Licht und einem langen, rechtwinkligen Wasserbehälter, der das Licht eines kreisrunden Scheinwerfers &amp;ndash; also des Mondes &amp;ndash; reflektierte entstand so die nächtliche Stimmung. Der Schillertext wurde dann immer wieder durch schweizerdeutsche Einschübe aufgelockert, in typisch Schweizer Art erteilte man sich das Wort, stritt sich über Verfahrensfragen, ereiferte sich und fand dann irgendwie doch zum Konsens und Schwur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Apfelschuss war auch schön inszeniert, Tell fragte, ob er jetzt über die Zuschauer hinweg laufen sollte, um auf die 80 Schritt Distanz zu kommen. Gessler schickte ihn dann links raus, die Bühnenbegrenzung fuhr nach oben und Tell verschwand, um auf riesigen Videoleinwänden wieder zu erscheinen. Musik, um die Anspannung zu verdeutlichen, der Schuss, Walter werden die Knie weich und weicher, er fällt, der Apfel rollt die Bühne runter zu den Zuschauern, Tell eilt zu seinem Sohn, Unklarheit, Spannung, endlich die frohe Kunde, dass nur der Apfel getroffen sei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toll waren die Schauspieler, grandios Siggi Schwientek erst als alter Nörgler, später als kleiner Walter mit dem Apfel auf dem Kopf. Lustig auch Frank Seppeler als Gessler mit dieser bescheuerten Perücke. Er hatte es schwer mit den mürrischen Eidgenossen, die sich über ihn auch noch lustig machten, man verstand ihn gut, als er ihnen den Hut vor die Nase setzte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;War eine tolle Inszenierung, ganz nach meinem Geschmack.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Fluch der Freiheit (asuperheroscape)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/06/der-fluch-der-freiheit-asuperheroscape/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jun 2011 22:49:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/06/der-fluch-der-freiheit-asuperheroscape/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Freiheit ist ein schöner Begriff, er ist so positiv besetzt, individuell und gesellschaftlich zugleich. Und es liessen sich so viele schöne Konflikte erdenken, die Sehnsucht nach eigener Freiheit könnte mit den Wünschen der Familie aneinandergeraten (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_Glasmenagerie&#34;&gt;Die Glasmenagerie&lt;/a&gt;) oder den Konventionen der Gesellschaft (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Madame_Bovary&#34;&gt;Madame Bovary&lt;/a&gt;). All das sind zeitlose Konflikte, die auch im Heute noch funktionieren und in denen sich jeder wiederfindet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stattdessen sehen wir Leute in seltsamen Kostümen, die sich über Freiheit echofieren. Man merkt den Dialogen an, dass sie durch Improvisation entstanden, sie reissen vieles an und führen nirgends hin, sie werden einfach unterbrochen vom nächsten Einfall, vom nächsten Auftritt. Ein paar Emotionen entstanden, ein als Panzer verkleideter Mann verbreitet Angst und Schrecken, indem er die schwarzen Bäume umwirft, um dann sofort charmant zur Mitwirkung einzuladen. Freiheit durch Zerstörung des Bestehenden &amp;ndash; das wollen wir schon mal nicht, das ist böse. An einer Stelle gab es auch einen Konflikt, der clowneske Typ griff den Panzertyp an, der Streit blieb aber seltsam abstrakt und künstlich. Oder wir schauen alle zusammen auf die schwarzen Bühnentannen und sehen verschiedene Dinge. Überraschenderweise ist die Wahrnehmung verschieden, wenn man dazu nur lange genug gedrängt wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Ende spielten wir alle noch eine Szene aus der Schweizer Freiheitsepos &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_Tell_%28Schiller%29&#34;&gt;Wilhelm Tell&lt;/a&gt;, ich erwischte sogar die Hauptrolle. Auf grossen Tafeln stand der Text, rot unterlegt war die eigene Rolle. Der Apfelschuss, ein Höhepunkt des Stücks zeigte improvisiertes klassisches Theater, was der Regisseur nicht mag. Anstatt den Schuss wirken zu lassen, unterbrach der Panzer-Mann sofort mit der Bemerkung, das alles sei feige. Klassisches Theater mit seinen Figuren und vorgefertigten Texten sei feige, da man sich dahinter versteckt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich blieb als Zuschauer distanziert, das Wirken dieser seltsam verkleideten, seelenlosen Figuren interessierte mich nicht. Es liess mich kalt, abgesehen von ein paar schönen Momenten. Denn die erfahrenen Schauspieler (ungefähr die Hälfte der Beteiligten) hatten durchaus Potenzial und ich sah ihnen gern zu. Aber ohne einen Spannungsbogen, ohne eine Prämisse (z.B. Freiheit ist toll, Freiheit führt zu Verblödung, Freiheit ist wichtiger als Familie) bleibt so ein Abend eine Aneinanderreihung von Klischees. Am Ende las eine Darstellerin das vor, was jeder am Eingang zum Thema Freiheit gesagt hatte. Es bleibt also offen, was Freiheit bedeutet, die Inszenierung weiss es auch nicht und man hätte eigentlich auch zu Hause bleiben können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die inszenierende Kerntruppe nennt sich &lt;a href=&#34;http://www.asuperheroscape.com/&#34;&gt;asuperheroscape&lt;/a&gt; und setzt auf Irritation. Ein kurzer Blick auf die Webseite demonstriert das eindrücklich. Ich denke, dass Irritation feige ist, nicht klassisches Theater. Hinter Irritation könnt ihr alles verstecken, denn die an diesem Abend immer wieder benutzte Irritation ist kein Konzept sondern eine Ausrede für fehlendes Handwerkszeug.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>