<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gruppe on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/gruppe/index.xml</link>
    <description>Recent content in Gruppe on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/gruppe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Plakat- und Flyergestaltung für Theaterproduktion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/04/plakat--und-flyergestaltung-f%C3%BCr-theaterproduktion/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Apr 2008 15:41:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/04/plakat--und-flyergestaltung-f%C3%BCr-theaterproduktion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Plakate und Poster für unsere Theaterproduktion sind bestellt. In ein bis zwei Wochen werden wir sehen, wie gut und fristgemäß die Druckfirma (&lt;a href=&#34;http://www.flyerline.ch/de/home.html&#34;&gt;flyerline&lt;/a&gt;) aus den Druckdaten die fertigen Plakate und Flyer gemacht hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In diesem Beitrag möchte ich den kreativen Prozess beschreiben, welcher zu den Druckdaten führte. Am Ende werde ich auch auf einige technische Details zum verwendeten Programm (Adobe InDesign CS3) eingehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ideenfindung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bereits im Februar begannen wir in der Theatergruppe mit dem Sammeln von Ideen für ein Motiv. Es sollte einfach sein, aber dennoch die Stimmung des Stücks ausdrücken. Bei einem Kriminalstück mit einem Mörder und zehn Opfern kamen sofort relativ viele Ideen. Außerdem gab es schon zahlreiche Verfilmungen und damit auch Filmplakate. Am Ende einigten wir uns auf ein Handschuhmotiv. Der schwarze Lederhandschuh ist in zahlreichen Krimis ein bekanntes Motiv, in kurzen Filmszenen sieht man den Handschuh ein Verbrechen ausführen oder vorbereiten. Dazu meist ein schwaches Licht und ein Schatten an der Wand, spielt diese Szene doch meist im Inneren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fotosession&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu zweit machten wir uns daran, aus der vagen Handschuh-Idee ein konkretes Bild entstehen zu lassen. Das Schwierigste war die Beleuchtung, ein Blitz erwies sich als zu grell, eine Kerze als zu schwach. Meine gute alte Schreibtischlampe musste schließlich herhalten. Die zweite Schwierigkeit war die Handhaltung, eine bedrohliche Haltung ist auf die Dauer recht anstrengend, aber nur eine angespannte Handhaltung sah passabel aus. Es kristallisierten sich zwei Varianten heraus, eine gekrümmte Hand (Raubtier) und eine Pistolenhand.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2260605819/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun (5)&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2154/2260605819_84e71afeb1.jpg&#34; title=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun (5)&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;338&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2260605819/&#34;&gt;Motivvorschlag A&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2260605969/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun (7)&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2269/2260605969_9008d4c150.jpg&#34; title=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun (7)&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;332&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2260605969/&#34;&gt;Motivvorschlag B&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Finale Auswahl und Schattenspiele&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Gruppe spaltete sich nun in zwei Lager, die einen favorisierten die Raubtierhand, die anderen die Pistolenhand. Insgesamt gab es nun auch die Kritik, das Motiv könnte als kindliches Schattenspiel missgedeutet werden. Deshalb entstand die Idee, den Schatten einer echten Pistole zu verwenden. Mit Hilfe von mehreren Ebenen (Adobe Photoshop CS3) konnte ich dann einen finalen Entwurf präsentieren, mit dem die Mehrheit der Gruppe zufrieden war.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2274777939/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun, Plakatmotiv&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2335/2274777939_d40206b172.jpg&#34; title=&#34;Da waren&#39;s nur noch neun, Plakatmotiv&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;384&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2274777939/&#34;&gt;Endgültiges Motiv&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vom Motiv zum Plakat&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem dieser aufreibende Entscheidungsprozess nun beendet war, musste das Motiv noch in ein fertiges Plakat umgewandelt werden. Als Programm verwendete ich Adobe InDesign CS3, was ich sehr empfehlen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grundsätzlich versuche ich, so wenig Linien zu verwenden wie möglich, damit das Ganze geschlossener wirkt. Mit Linien meine ich hier weniger tatsächliche Linien als vielmehr Begrenzungslinien. Ihr könnt auf dem Plakat sehen, dass es nur eine linke Begrenzungslinie gibt, in ihr sind alle Textelemente und das Bild ausgerichtet. Das Gleiche gilt für die rechte Begrenzung. Um diesen Effekt bei den oberen Textelementen zu erreichen, habe ich erst die Textgröße verändert, danach mit dem Leerraum zwischen den Buchstaben (Laufweite) gespielt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein zweiter Grundsatz bei der Gestaltung war der sparsame Umgang mit Texthervorhebungen. Der Name Agatha Christie ist extrem betont, sowohl durch die andere Farbe als auch durch Schrägstellung. Die Idee dabei ist, dass wohl alle Plakatanschauer diesen Namen kennen, aber viel weniger den Titel (im Original &amp;#8220;Zehn kleine Negerlein&amp;#8221;, aber so darf man das nicht nennen, wenn man keinen juristischen Ärger will) oder uns als Theatergruppe. Somit wirken das Bild und Agatha Christie am stärksten.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width: 575px;&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659511/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;akitiv-Plakat&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3277/2391659511_1a009f0f81_o.jpg&#34; title=&#34;akitiv-Plakat&#34; width=&#34;565&#34; height=&#34;800&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659511/&#34;&gt;akitiv-Plakat&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Flyergestaltung&lt;/strong&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Nachdem das Plakat im Grossen und Ganzen stand, war der Flyer auch kein Problem mehr. Auf der Vorderseite konzentrierte ich die wesentlichen Informationen, ganz ähnlich wie auf dem Plakat. Die Rückseite fasst dann mehr Informationen zum Stück und die Sponsorenlogos.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659449/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;akitiv-Flyer, Vorderseite&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2051/2391659449_5603ec8030.jpg&#34; title=&#34;akitiv-Flyer, Vorderseite&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;354&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
    
    &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
      &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659449/&#34;&gt;akitiv-Flyer, Vorderseite&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
    &lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
  

&lt;p&gt;&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659357/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;akitiv-Flyer, Rückseite&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2046/2391659357_dafe6300ba.jpg&#34; title=&#34;akitiv-Flyer, Rückseite&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;354&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;p class=&amp;quot;wp-caption-text&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2391659357/&amp;quot;&amp;gt;akitiv-Flyer, Rückseite&amp;lt;/a&amp;gt; by &amp;lt;a href=&amp;quot;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&amp;quot;&amp;gt;wellnair&amp;lt;/a&amp;gt;
&amp;lt;/p&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Details zur Druckvorbereitung&lt;/strong&gt;
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Wenn man die Daten dann zur Druckerei schicken will, konfrontiert die einen mit einer Vielzahl an Anforderungen. Aber zum Glück ist InDesign ein Profiwerkzeug und bestens dafür vorbereitet.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Den &lt;strong&gt;Beschnitt&lt;/strong&gt; kann man ganz einfach unter &lt;em&gt;Datei \ Dokument einrichten \ Mehr Optionen&lt;/em&gt; einstellen, meine Druckerei wollte einen Millimeter. Enstprechend vergrößerte ich das schwarze Rechteck beim Plakat und das Bildmotiv beim Flyer etwas. Beschneidungsmarken kriegt man beim PDF-Export auch leicht ins Dokument, einfach mal im Export-Dialog unter &lt;em&gt;Marken und Anschnitt&lt;/em&gt; schauen. Ich kreuzte dann die Option &lt;em&gt;Beschnittzugabe-Einstellungen des Dokuments verwenden&lt;/em&gt; an.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Ein leidiges Thema ist noch der &lt;strong&gt;Farbraum&lt;/strong&gt;. Die Druckereien wollen immer den CMYK-Farbraum, das entspricht den Druckfarben. Ich habe dann einfach alle Bilddateien in diesen Farbraum konvertiert.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Die &lt;strong&gt;Sponsoren-Logos&lt;/strong&gt; waren ein echter Alptraum, warum kann niemand sein Logo in einem anständigen Format schicken? JPG ist nicht das optimale Format, da es verlustbehaftet ist und vor allem an den Kanten zu lästigen Artefakten führt. Da wir beim Plakat einen schwarzen Hintergrund haben, invertierte ich sämtliche Logos, auch dies war nicht einfach und nur durch viel Nachkorrektur zu bewältigen.&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ball in Wien</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2007/01/ball-in-wien/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2007 22:35:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2007/01/ball-in-wien/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das letzte Mal war ich 1991 in Wien. Mit den Eltern ging es nach Bulgarien in den Urlaub, da lag Wien auf der Route und wir statteten dieser berühmten Stadt einen kleinen Besuch ab. Doch die Erinnerungen an diesen ersten und bisher einzigen Besuch verblassten rasch, ein Cafe mit Stühlen und Tischen, Österreichische Schilling, welche 1:7 getauscht wurden, Schaufenster, ein großer Platz &amp;#8211; mehr ist nicht hängen geblieben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/359906307/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/359906307/&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mein Aufenthalt in Wien begann mit dieser heißen Schokolade, typischerweise wird dazu ein Glas Wasser serviert.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun also ein Besuch mit vielen Leuten aus dem Labor (stellt euch dies bitte schweizerisch betont vor, also auf der ersten Silbe) und anderen Bekanntschaften. In mehreren Gruppen flogen oder (zug)fuhren wir gen Osten, an den äußersten Rand von Österreich. Diese Kuriosität ist geschichtlich bedingt, das riesige Reich der Habsburger erstreckte sich noch bis zum Ersten Weltkrieg viel weiter in südöstlicher Richtung. Und für dieses riesige Gebiet wurde Wien gebaut, überhaupt stammt die Mehrzahl der Prachtbauten aus dieser Zeit (Ende des 19. Jahrhunderts). Kaiser Franz-Joseph ließ die mittelalterliche Festungsanlage schleifen und hatte viel Platz, sich mit schönen Gebäuden ein Denkmal zu setzen. Der Kern der Stadt liegt im Inneren dieses ehemaligen Festungsringes, das Zentrum bildet ohne Zweifel der Stephansplatz mit dem gleichnamigen Dom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/362874139/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/362874139/&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Schloss Schönbrunn ist die Residenz der Habsburger Monarchen. Es liegt ein wenig außerhalb Wiens.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich erlebte Wien als schmucke, pompöse Großstadt, das vom alten Glanz der Habsburger zehrt. Die Stadt ist durch ihre Flachheit unübersichtlich, die Rolle der prachtvollen Bauten wird dadurch allerdings verstärkt. Es gibt keine Berghänge im Hintergrund, welche die menschlichen Bauten in Relation rücken, in allen Richtungen stehen eindrucksvolle Hausfronten, welche nur durch den Himmel begrenzt werden. Die Donau fließt auch nicht gerade durchs Zentrum, so dass eine natürliche Teilung der Stadt wie in Paris oder Dresden nicht vorhanden ist. Häuser, Straßen, Cafes, Theater, Museumsquartier, Oper, Parlament, Rathaus &amp;#8211; alles steht auf gleicher Höhe, die einzigen Wegweiser im Straßenlabyrinth sind die hohen Rathaustürme und natürlich der eingerüstete Turm des Stephansdoms. Es ist für mich ungewohnt, Zürich und Dresden haben mich in anderer Richtung geprägt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/362865523/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm1.static.flickr.com/92/362865523_7d4808c9f6.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Das Wiener Burgtheater &amp;#8211; Mekka für Theaterfreunde, hier wirkten Thomas Bernhard, Claus Peymann und Achim Benning.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch zum eigentlichen Zweck unseres Besuchs &amp;#8211; dem &lt;a href=&#34;http://www.wuball.at/de/&#34;&gt;WU-Ball&lt;/a&gt; an der Hofburg. Wir hatten uns allesamt fein herausgeputzt, um dem Kleiderreglement zu genügen (schwarzer Frack/Smoking/Anzug und Fliege für die Herren, bodenlanges Abendkleid für die Damen). Und so mischten wir uns unter die vielen Gäste, ich kannte &amp;#8211; wie zu erwarten &amp;#8211; keinen der sonstigen Anwesenden. Die Hofburg mit ihren riesigen Sälen, großzügigen Treppenhäusern, alten Gemälden und dem Nachhall alter Zeiten war ein idealer Ort für einen solchen, eher traditionellen Ball. Wenn die vielen Handys und Mini-Kompakt-Digital-Kameras nicht gewesen wären, hätte man sich glatt um einiges in die Vergangenheit versetzt gefühlt. Die (Ver-)Kleidung bildete den wesentlichen Bestandteil dieser Zeitreise, im Anzug läuft man einfach ein wenig aufrechter, wenn auch natürlicher. Die Damen im Kleid schweben dahin, müssen aber stets bedacht sein, nicht über ihr Kleid zu stolpern. Dieser Gegensatz verstärkt den Zauber weiblicher Ausstrahlung im traditionellen Sinne, majestätisch und zerbrechlich zugleich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/359260795/&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm1.static.flickr.com/157/359260795_8b0ab3cbe3.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gruppenfoto der Zürich-Fraktion.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Übrigen kamen mir die Männer viel uniformierter vor, die Wahlreiheit beschränkt sich auf die Hemdfarbe (obwohl weiß schon fast zwingend ist) und die Fliegengröße und -farbe. Die wahrhaften Exoten trugen also eine rote Fliege oder ein hellblaues Hemd. Die Kleider bei den Damen boten da schon einen deutlich differenzierteren Eindruck, ein jedes hob sich deutlich vom Rest ab, sowohl in Form als auch Farbe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Musikalisch wurde neben den obligatorischen Walzern und klassischen Tänzen auch modernere Kost geboten, im Rittersaal spielte eine Rock&amp;#8217;n&amp;#8217;Roll-Band und an anderem Ort gab es Jazz vom Feinsten zu hören. Da ich leider nur im Walzer mithalten kann, beschränkte sich meine tänzerische Leistung auf einige Walzer im Hauptsaal. War aber schön, vor allem beim schnellen Wiener Walzer kam ich schnell in einen leichten Rausch, ein moderater, angenehmer Drehwurm bemächtigte sich meiner. Zwischendurch gab es auch immer wieder was zu sehen, ein Eröffnungsprogramm mit Einzug der Debütanten, zwei für mich völlig uninteressanten Reden und Eröffnungswalzer für alle bildete den Anfang. Um Mitternacht wurde zur Quadrille gebeten, ein lustiger Mitmach-Tanz mit an sich einfachen Figuren, die man aber nie so schnell hinkriegt und sich amüsanterweise in die falsche Richtung bewegt oder einfach improvisiert. Diese Verwirrungen der noch nicht so Geschulten sind wohl das eigentlich Spannende, außerdem die gleichzeitige, rhythmische Bewegung von allen Teilnehmern im Saal, wenn&amp;#8217;s dann doch klappt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So bleiben jetzt deutlich mehr Erinnerungen an zwei erlebnis- und bildreiche Tage in der österreichischen Hauptstadt. Ich fand es schön und werde sicherlich nicht zum letzten Mal in Wien gewesen sein.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieder klettern</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/04/wieder-klettern/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2005 21:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/04/wieder-klettern/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es war einfach zu verlockend! Wieder Sonnenschein, wieder lockten die Felsen. Und so fuhr ich &amp;#8211; diesmal mit einer sehr großen Truppe &amp;#8211; erneut hinaus, um auf seltsam geformte Steine zu klettern. Die Bilanz des heutigen Tages kann sich sehen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;table cellpadding=&#39;5&#39;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Honigsteinscheibe
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Alter Weg
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      IV
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Vorstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Honigsteinscheibe
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Südwand
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      VI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Nachstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Maiturm
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Alter Weg
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      III
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Nachstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Honigsteinkopf
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Juniweg
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      II
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Nachstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Es waren jedoch eher kleinere Felsen mit nicht ganz so spektakulären Wegen, auf die wir uns heute wagten. Doch auch dies gehört dazu, man kann halt nicht immer nur die absoluten Perlen machen. Einige Wege heute waren auch sehr bröckelig und sandig, was vor allem beim Vorsteigen eine gewisse Nervosität aufkommen lässt. Aber ich hielt mich nach der ersten Heldentat (drei andere Leute hatten sich schon am Alten Weg der Honigsteinscheibe ausprobiert) auch etwas zurück und ließ die &amp;ldquo;jungen Wilden&amp;rdquo; vor. Das markanteste Zeichen meiner Frischluftaktivitäten des Wochenendes ist wohl das Gefühl eines leichten Sonnenbrandes in Gesicht und Nacken.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>