<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Arkadien on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/arkadien/index.xml</link>
    <description>Recent content in Arkadien on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/arkadien/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Theater-Video von &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-08-22-erste-szene-von-arkadien/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2009 17:23:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-08-22-erste-szene-von-arkadien/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe eine Erinnerungs-DVD für alle Beteiligten der akitiv-Produktion 2009 &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; (Tom Stoppard) erstellt. In diesem Beitrag erkläre ich die technischen Schwierigkeiten, die mit der Erstellung eines Theater-Videos verbunden sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Warum ein Video?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Theaterproduktion ist ein zeitlich sehr klar definiertes Projekt. Man probt für eine Weile, spielt ein paar Mal, feiert &amp;#8212; und das war&amp;#8217;s. Was bleibt, sind die Erinnerungen. Und die Fotos. Und, wenn man sich die Mühe macht, eine Videoaufzeichnung. Die bewegten Bilder sind am ehesten in der Lage, die Produktion so wiederzugeben, so wie sie war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bislang hatten wir die Video-Aufzeichnung einer Kamera, die hinter den Zuschauern positioniert war. Im Zuge unserer zunehmenden Professionalisierung beim &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; habe ich diesmal ein Video mit verschiedenen Perspektiven erstellt. Dabei konnte ich das Videomaterial von drei Aufführungen nutzen. Damit entstand zwar noch kein Hollywood-Film, aber eine sehr brauchbare Aufzeichnung mit wechselnden Perspektiven und damit einem noch nie dagewesenen Grad von Lebendigkeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachfolgend die erste Szene, ihr braucht zum Anschauen &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/quicktime/download/&#34;&gt;Apple QuickTime&lt;/a&gt; oder ein anderes Abspielprogramm.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;hvlog&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/video/TomStoppard_Arkadien_Szene1.png&#34; /&gt;&lt;br /&gt;Tom Stoppard: Arkadien, gespielt von der Theatergruppe akitiv, 2009 [/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Wie haben wir das Video gemacht?&lt;/strong&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;em&gt;Belichtung&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Während der Videoaufzeichnung vor Ort ist die korrekte Belichtung das größte Problem. Denn die Lichtverhältnisse beim Theater sind ganz anders als beim Filmen, es gibt zu wenig Licht. Die automatische Einstellung für die Belichtung ist auf Tageslicht ausgerichtet, mit dem schwarzen Bühnenhintergrund und den wenigen hellen Stellen &amp;#8212; den Schauspielern &amp;#8212; stellt die Automatik einen zu hellen Wert ein. Der schwarze Hintergrund wird zu einem verrauschten Dunkelgrau und die Gesichter zu hellen, konturlosen Flecken. Deshalb mussten wir die Belichtungszeit (Shutter) manuell einstellen, was bei Lichtwechseln problematisch war.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;em&gt;Autofokus&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Die automatische Fokussierung war auch nicht immer erfolgreich. Vor allem, wenn Leute aus der Bildmitte rausgehen und dort nur noch schwarzer Hintergrund ist, bekommt die Kamera Probleme und die Aufnahme wird unscharf. Oft musste ich deshalb zu einer anderen Einstellung wechseln, was einen eigentlich nicht notwendigen Schnitt verursachte. Ideal wäre auch hier ein manuelles Fokussieren durch einen geübten Kameramann, aber dafür war unsere einfache Videokamera nicht geeignet.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;em&gt;Ton&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Da wir an drei verschiedenen Tagen gefilmt hatten, gab es leichte Unterschiede bei den Publikumsreaktionen und dem Timing der Schauspieler. Deshalb konnten wir nicht eine einzige Tonspur verwenden, sondern mussten den Originalton jeder Aufnahme für die jeweilige Sequenz einsetzen. Ein schneller Wechsel zwischen zwei Perspektiven kann also zu einem wahrnehmbaren Tonsprung führen, speziell beim Einsatz der Klaviermusik.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;em&gt;Programme&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Nach Abschluss der Aufzeichnung habe ich mit der Hilfe von Adobe Premiere Pro CS4 und Adobe Encore CS4 eine Erinnerungs-DVD für die Beteiligten erstellt. Beide Programme sind sehr umfangreich und komplex zu bedienen, aber gewähren auch alle denkbaren Möglichkeiten zur Gestaltung.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Was kann man besser machen?&lt;/strong&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Bei einem größer angelegten Projekt würde man wahrscheinlich eine Aufführung gleichzeitig mit mehreren Kameras filmen und den Ton mit mehreren auf der Bühne verteilten Mikrofonen aufzeichnen. Damit hätte man eine gute Tonspur, zu der man dann die passende Kameraeinstellung schneidet. Und die Kameraleute würden alles von Hand machen, also die Belichtung, den Weißabgleich und die Fokusierung. Damit wäre das Material von vornherein von höherer Qualität und das Schneiden entsprechend einfacher.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    In einem zweiten Schritt kann man auch ein Drehbuch entwickeln, um die Abfolge der Szenen im Voraus zu planen. Dann kann man auch die Elemente der Filmsprache verwenden, um bei dramatischen Szenen schnell umzuschneiden, bei emotionalen Monologen eine Nahaufnahme des Schauspielers dabei zu haben oder bei Dialogen eine halbnahe Perspektive zu wählen. Auch die Position der Kameras könnte man dann vorausplanen und spezielle Einstellungen &amp;#8212; z.&amp;thinsp;B. von der Seite &amp;#8212; realisieren. Aber damit wäre man schon fast bei der Dimension eines Filmprojektes und ein entsprechendes Budget müsste bereit stehen.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premiere von &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; (Tom Stoppard)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-05-16-premiere-von-arkadien-tom-stoppard/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2009 22:30:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-05-16-premiere-von-arkadien-tom-stoppard/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lampenfieber&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lampenfieber, wieder hatte es mich erwischt. Es ist immer der erste Auftritt, wenn man zum ersten Mal ins Scheinwerferlicht tritt, angeschaut von Dutzenden Augenpaaren. Nur nicht ins Publikum schauen, nicht aus der Rolle fallen. Ich hatte weiche Knie. Zum Glück trug ich als Landschaftsarchitekt Richard Noakes einen langen Mantel und hatte am Anfang nicht viel zu sagen. Lampenfieber ist auch schön, es zeigt mir, dass ich noch nicht vollends abgeklärt und reaktionslos bin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Rolle &amp;#8211; Richard Noakes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Richard Noakes spiele ich als Karrikatur, er ist extrem überzeugt von sich und seinen Gartenplänen. Es fällt mir etwas schwer, denn Lady Croom ist überhaupt nicht begeistert und verschafft ihrem Unmut deutlich Ausdruck. Aber ich kriege das nicht mit und äußere mich mit höchster Verzückung. Ich denke immer, dass er auf Kokain ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Rolle &amp;#8211; Gus Coverly&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine zweite Rolle, der stumme Gus Coverly, liegt mir da schon besser. Er ist extrem introvertiert, spricht nicht und hat dementsprechend auch Angst vor fremden Leuten. Mein erster Auftritt ist deshalb recht kurz, ich komme auf die Bühne, sehe Bernard Nightingale, der mich begrüßen möchte, erschrecke und verlasse die Bühne auch schon wieder. Die Herausforderung bei diesem Auftritt ist für mich, nicht zu lachen, sondern die Bestürzung authentisch zu zeigen. Also nicht mein Gesicht zu arg zu verziehen, ganz wenig machen, einfach handeln. Als Gus habe ich noch weitere, kurze Auftritte, besonders schön ist das Überreichen eines Apfels an Hannah am Ende der zweiten Szene.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 379px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3471267835/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Gus Coverly&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3589/3471267835_205d2b54a4.jpg&#34; title=&#34;Gus Coverly&#34; width=&#34;369&#34; height=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gus Coverly&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zum Entstehungsprozess&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn ich ehrlich bin, überrascht mich das gute Ankommen des Stückes beim Premierenpublikum. Ich hatte große Bedenken, ob das Publikum nicht durch die vielen intellektuellen Anspielungen und Bezüge zwischen den Zeitebenen abgehängt wird. Es gibt etliche lange Dialoge, in denen nicht viel passiert, außer dass sich die Protagonisten über historische Quellen und andere Fragen austauschen. Aber der Wechsel zwischen diesen erklärenden Passagen der Neuzeit, der handlungsreichen alten Zeit und den unterhaltsamen Auftritten der anderen Neuzeit-Protagonisten (wie Gus) erwies sich als gutes Mittel gegen die eventuell aufkommende Langeweile, es passiert dann doch immer wieder etwas und in der allerletzten Szene werden die beiden Zeiten ohnehin auf geniale Weise verknüpft und ein paralleler Walzer beschließt das Stück stimmungsvoll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich war der Entstehungsprozess des Stückes eher schleppend. Das mag zum einen am enormen Kontrast zum vergangenen Jahr liegen, als wir mit Maurice einen extrem zupackenden und fordernden Regisseur hatten, dem das Physische an den Rollen am wichtigsten war. Tobias war da das ganze Gegenteil, bedächtig vorgehend und sorgsam abwägend, an den Feinheiten der Betonung interessiert. Vom Stil her war mir das Zupackende lieber, außerdem hatte ich ja zwei kleine Rollen, weshalb ich dieses Jahr schauspielerisch weniger gefordert war. Aber es gibt keine kleinen Rollen, sondern nur kleine Schauspieler und die Reaktionen des Publikums auf Gus versöhnen mich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie weiter?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was bleibt, ist die Frage nach meiner schauspielerischen Weiterentwicklung. Mein Anspruch ist nach wie vor, authentisch spielen zu lernen, inspiriert durch Stanislawski und Stella Adler. Ich hoffe, dass ich dies im Schauspieltraining Gessnerallee Backstage lernen kann, wo ich parallel seit April bin.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Endspurt bei &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; (Tom Stoppard)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-04-26-endspurt-bei-arkadien-tom-stoppard/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Apr 2009 16:22:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-04-26-endspurt-bei-arkadien-tom-stoppard/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In drei Wochen haben wir Premiere, so langsam beginnt der Endspurt. Die meisten Sachen sind geklärt, jetzt müssen wir uns noch darum kümmern, dass auch tatsächlich Leute kommen. Eine erste Maßnahme war die Gestaltung eines passenden Plakats, wie letztes Jahr hatten wir erst in der Gruppe Ideen gesammelt, dann eine ausgewählt und fotografisch umgesetzt. Am Ende setzte sich das Duell-Motiv durch, bei dem sich ein männliches Mitglied der alten Zeit mit Steinschlosspistole und ein weibliches der neuen Zeit mit Laptop Rücken an Rücken gegenüber stehen. Den Hintergrund bildet ein Fraktal.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width: 568px;&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3512096727/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Plakat Arkadien&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3417/3512096727_cc6bfea740_o.png&#34; title=&#34;Plakat Arkadien&#34; width=&#34;558&#34; height=&#34;793&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3512096727/&#34;&gt;Plakat Arkadien&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;p&gt;
    Fotografisch war das eine anspruchsvolle Aufgabe, denn ich musste ja die Leute freistellen, also den Foto-Hintergrund entfernen. Folglich brauchte ich einen farblich deutlich verschiedenen Hintergrund beim Fotografieren, denn dann kann man diesen Bereich leicht auswählen (Photoshop hat da so ein praktisches Werkzeug &lt;em&gt;Farbbereich auswählen&lt;/em&gt;). Um volle Kontrolle über das Licht zu haben, lieh ich eine Blitzanlage beim &lt;a href=&#34;http://www.fotolabor.ethz.ch/&#34;&gt;Fotolabor des VSETH&lt;/a&gt; aus. In Verbindung mit einem blauen Hintergrund entstanden so schließlich die Fotos, welche als Grundlage für das Plakatmotiv dienten.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Der erste Durchlauf lief auch ganz gut, ich war aber primär mit Fotografieren beschäftigt. Deshalb haben wir schon jetzt extrem viele Bilder und man kann sich das Stück wie im Daumenkino anschauen. Falls ihr mich auf den Bildern sucht, es gibt nicht so viele Auftritte meinerseits in diesem Jahr. Ich bin diesmal mehr so schmückendes Beiwerk. Obwohl, zumindest habe ich den letzten und quasi stückentscheidenden Auftritt und ich darf Klavier spielen.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arbeitsnotizen zu England um 1800</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-01-04-arbeitsnotizen-zu-england-um-1800/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2009 02:12:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-01-04-arbeitsnotizen-zu-england-um-1800/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Um unser Theaterstück &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; besser zu verstehen, möchte ich mich noch ein wenig mit der politischen, wirtschaftlichen und kulturellen Situation Englands in der frühen Zeitebene (&lt;sup&gt;1809&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;) beschäftigen. Die Gegenwart, welche als zweite Zeitebene auftaucht, ist intuitiv zugänglich und dient auch mehr der Illustration der Geschehnisse vor 200 Jahren. Um nicht in der Flut des Materials unterzugehen, seien hier ein paar Leitfragen formuliert.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Welche politische Situation herrschte damals vor?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Welchen Klassen gehören die Protagonisten an?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wovon lebten sie (wirtschaftliche Basis)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Was geschah in der Wissenschaft zu jener Zeit?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Welchen Einfluss hatten die im Stück zitierten Schriftsteller?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;1809 war Napoleon auf dem Gipfel seiner Macht. Er hatte zuvor durch militärische Siege alle wichtigen Königreiche Europas geschlagen und ihnen seine Bedingungen diktiert. Nur England war durch die Insellage ungeschoren davongekommen. Napoleon rief die &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Kontinentalsperre&#34;&gt;Kontinentalsperre&lt;/a&gt; aus, im französischen Einflussbereich war aller Handel mit England verboten. Zudem drohte eine Invasion der bis dato ungeschlagenen französischen Armee. England war also auf sich gestellt und schaffte es, dem übermächtigen Feind zu trotzen. Es war dann auch der Ausstieg Russlands aus der Kontinentalsperre, der die Beziehungen zwischen Frankreich und Russland abkühlte und zum Russlandfeldzug Napoleons 1812 führte, der Beginn seines Niedergangs. England ging aus dieser schwierigen Zeit als Sieger hervor und sollte innerhalb von 50 Jahren zur globalen Hegemonialmacht aufsteigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Theaterstück spielen die unmittelbaren politischen Ereignisse keine Rolle, da es auf einem abgelegenen Landsitz spielt. Jedoch ist der Widerwille gegen die französische Vorherrschaft an einigen Stellen spürbar, bezieht sich dann aber auf die Wissenschaft.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;HANNAH: &amp;#8220;Das Testament des Verrückten dient als eine Warnung gegen die französische Mode&amp;#8230; denn eine französisierte Mathematik hat ihn in die melancholische Gewissheit einer Welt ohne Licht und Leben versetzt&amp;#8230; die wie ein hölzerner Ofen ist, der sich selbst verzehren muss, bis Asche und Ofen wie eins sind, und die Wärme aus der Welt verschwunden ist.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Das Klassenbewusstsein war in England recht stark entwickelt, wenngleich die Klassen nicht mit Kasten zu vergleichen waren. Der Adelstitel wurde nur auf den ältesten Sohn vererbt, alle anderen Kinder gehörten rechtlich gesehen zum Bürgertum. Die im Stück vorkommenden Crooms gehören zum obersten Adel. Der Reichtum dieser obersten Schicht begründete sich auf Landbesitz und den damit verbundenen Einnahmen durch Ackerbau und Viehzucht. Aufgrund der nach Einfluss strebenden Fabrik- oder Firmenbesitzer (Großbürgertum) herrschte ein ständiger Wettbewerb um die Zugehörigkeit zur Aristokratie, Auf- und Abstieg waren gängig, wenn auch selten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neben den adeligen Crooms gehören die restlichen Protagonisten dem Bürgertum an. Septimus Hodge genoss eine wissenschaftliche Ausbildung, stammt also wahrscheinlich aus einem begüterten, bürgerlichen Elternhaus. Dann scheint er seine Zeit als Salonlöwe in London gehabt zu haben, welche er aber wohl aus finanziellen Gründen (Enterbung?) zugunsten einer Anstellung als Hauslehrer aufgab. Thomasina hat als Tochter keinen Anspruch auf den Adelstitel, dieser steht ihrem Bruder Augustus zu. Die Chaters sind wohl auch dem Bürgertum zuzuordnen, genau so wie der Landschaftsarchitekt Noakes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Wissenschaft in England war zu dieser Zeit praktisch orientiert, man überließ anderen die Mathematik und abstrakten Wissenschaften. Die wesentlichen Anstöße zur Thermodynamik, welche das Theoriegebäude Newtons zum Wanken bringen sollten, stammten von Franzosen. Im Stück ist es Thomasina, die das vorausahnt, ihr Tutor Septimus kann ihr da nicht folgen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Dichter &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/William_Wordsworth&#34;&gt;William Wordsworth&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Samuel_Taylor_Coleridge&#34;&gt;Samuel Taylor Coleridge&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Robert_Southey&#34;&gt;Robert Southey&lt;/a&gt; werden von als Seendichter (Lake Poets) bezeichnet, da sie zeitweise gemeinsam im Seendistrikt des nordwestlichen Englands lebten. Insbesondere Wordsworth und Coleridge verband über einige Zeit eine enge Freundschaft, sie regten sich gegenseitig an und gaben gemeinsam einen Gedichtband (Lyrical Ballads, 1798) heraus, welcher die englische Romantik einläutete. Wordsworth entwickelte sich zum ehrwürdigen, klassischen, etwas selbstgefälligen alten Weisen, während Coleridge zwar genialer in seiner Dichtung, dafür aber sehr wechselhaft war, er verfiel dem Opium und wandelte sich später vom Dichter zum Philosophen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber nun zu &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/George_Gordon_Byron&#34;&gt;George Gordon Byron&lt;/a&gt;, genannt Lord Byron, dem eigentlichen Helden des Stückes, der den Übergang vom Rationalen zum Irrationalen trefflich verkörpert. Bereits seine Vorfahren hatten einen Hang zum dramatischen, intensiven Leben. Sein Großonkel William wurde &amp;#8220;der böse Lord&amp;#8221; genannt, er tötete einen Verwandten in einem improvisierten Duell in einer Wirtsstube und wurde des Totschlages für schuldig befunden. Sein Großvater John Byron führte ein abenteuerliches Leben zur See, später wurde er &amp;#8220;the Nautical Lover&amp;#8221; genannt, wegen seiner Liebschaften in jedem Hafen. Lord Byrons Vater Captain John Byron handelte sich durch seinen Lebensstil den Beinamen &amp;#8220;Mad Jack&amp;#8221; ein. Seine schottische Mutter Catherine Gordon of Gight war die zweite Frau des Vaters, sie brachte ebenfalls eine edle und hektische Erbmasse mit. Bei der Geburt von George Gordon Byron wurde sein Fuß verunstaltet, zeitlebens litt er an einem hinkenden Gang. Er war sehr empfindlich, wenn er wegen seines Ganges angesprochen wurde und entwickelte einen großen Ehrgeiz, um von dieser Behinderung abzulenken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eins seiner ersten erfolgreichen Werke war &amp;#8220;English Bards and Scotch Reviewers&amp;#8221; (1809), in dem er sich über die aufkommende romantische Bewegung lustig machte. Wie in &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; berichtet, verließ er England 1809 für seine Kavalierstour, die ihn durch die Teile Europas bringen sollte, welche noch nicht unter der Herrschaft Napoleons standen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thou shalt believe in Milton, Dryden, Pope;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thou shalt not set up Wordsworth, Coleridge, Southey &amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We learn from Horace, &amp;#8220;Homer sometimes sleeps&amp;#8221;;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We feel, without him, Wordsworth sometimes wakes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Das andere im Stück zitierte Werk &amp;#8220;Childe Harold&amp;#8217;s Pilgrimage&amp;#8221; erschien 1812 und ist eine autobiografische Reisebeschreibung. Mit diesem zweiten Werk wurde Byron richtig berühmt und genoss seinen Erfolg als Londoner Salonlöwe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quelle:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Will und Ariel Durant, &lt;em&gt;Kulturgeschichte der Menschheit, Band 18, Die Napoleonische Ära&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>