<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Eth on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/eth/index.xml</link>
    <description>Recent content in Eth on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/eth/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>ETH Graduation Ceremony</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/01/eth-graduation-ceremony/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2010 23:39:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/01/eth-graduation-ceremony/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The last chapter, the very last on my way to PhD &amp;ndash; the ceremonial handover of the certificate. The Scherrer lecture hall was decorated festively, as were the new doctors. The ETH Big Band performed with a brassy ensemble, blaring jubilation. Every one of us then would walk there, receiving the certificate from the rector. A few words, smiling towards the photographer, again to the rector, &amp;#8220;all the best on your way&amp;#8221;. The same procedure for about 150 persons, non-stop certificates. Believe me, it&amp;#8217;s nothing special. I had to return to my company in the evening, finishing something, caught in my new job.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Slowly my view on the ETH time is becoming transfigured, another station passed. But from here the next step is unclear, I am completely free. Enterprise, projects, family, Germany, Switzerland, Austria &amp;ndash; it&amp;#8217;s all open.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The certificate is well-designed. The ETH logo is embossed, fine red lines draw through the area on the right; and the slim ETH font gives the title area an austere elegance. I will keep it safe and not put it on my wall, because I don&amp;#8217;t want people to consult me for physical ailments.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ETH-Promotionsfeier</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/01/eth-promotionsfeier/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2010 23:01:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/01/eth-promotionsfeier/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das letzte Kapitel, das allerletzte auf dem Weg zur Promotion &amp;ndash; die feierliche Überreichung der Urkunde. Der Scherrer-Hörsaal war festlich geschmückt, ebenso die frischgebackenen Doktorinnen und Doktoren. Die ETH Big Band spielte auf in einer sehr blechlastigen Konstellation, sie schmetterte uns den Jubel entgegen. Dann durfte jeder einzeln nach vorn gehen und bekam von der Rektorin die Urkunde überreicht. Ein paar Worte, dann den Blick zum Fotografen gerichtet, knips, wieder zur Rektorin, &amp;#8220;alles Gute weiterhin&amp;#8221;. So ging das für vielleicht 150 Leute, Doktortitel am laufenden Band. Glaubt mir, es ist nichts Besonderes. Ich musste abends nochmal zur Firma, etwas abschließen, bin schon ganz gefangen im neuen Job.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So langsam verklärt sich mein Blick auf die ETH-Zeit, eine weitere Station ist abgeschlossen. Nur jetzt ist der nächste Schritt nicht mehr so klar vorgegeben, ich bin völlig frei. Unternehmen, Projekte, Familie, Deutschland, Schweiz, Österreich &amp;ndash; alles ist offen und wird sich schon finden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Urkunde selbst ist schön gestaltet. Das ETH-Logo ist geprägt, feine rote Linien durchziehen den rechten Bereich und die schlanke ETH-Schrift verleiht dem Schriftfeld eine nüchterne Eleganz. Ich werde sie gut bewahren und nicht an die Wand hängen, sonst fangen die Leute noch an, mich bei körperlichen Gebrechen zu konsultieren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fear Les Fanz vs. Improsant (Theatersport)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/11/fear-les-fanz-vs.-improsant-theatersport/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2009 23:52:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/11/fear-les-fanz-vs.-improsant-theatersport/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Man nehme&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;eine Bühne (Stuz&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; vom &lt;a href=&#34;http://www.vseth.ethz.ch&#34;&gt;VSETH&lt;/a&gt;),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zwei Kombattanten (fear les fanz und Improsant),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;einen Moderator und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Publikum.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dann alles gut durchmischen und fertig ist ein amüsanter Abend mit vielen kurzweiligen Theatersketchen. Impro-Theater entsteht im Augenblick, die Schauspieler werden auf die Bühne geworfen und müssen recht schnell was machen. Es wäre sinnlos, die Szenen zu rekapitulieren, ich kann mich nur noch an einzelne Höhepunkte erinnern. Ein wenig Wehmut kam auf in mir, gern hätte ich auf der Bühne gestanden und das Publikum beglückt. Es war schön, einige Leute meiner alten Impro-Truppe wiederzusehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Momentan improvisiere ich eher am Arbeitsplatz. Die Grundsätze sind ähnlich. Man weiß nie, was als Nächstes passiert und muss immer offen für plötzliche Wendungen sein. Außerdem ist eine ausgeprägte positive Haltung wichtig, um auch in schwierigen Situationen das beste Resultat zu erreichen. Das Publikum ist in diesem Fall der Kunde, nächste Woche haben wir unseren ersten &amp;#8220;Auftritt&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rudern mit Wettbewerbern</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/12/rudern-mit-wettbewerbern/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Dec 2008 09:11:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/12/rudern-mit-wettbewerbern/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute beginnt die Studie mit Wettbewerbern in unserem &lt;a href=&#34;http://www.sms.hest.ethz.ch/research/current-research-projects/robot-assisted-training-in-sports.html&#34;&gt;Rudersimulator&lt;/a&gt;. Bis zum Jahresende werden zehn Probandinnen und Probanden gegen die virtuellen Gegner antreten. Wir wollen herausfinden, ob man in Stresssituationen sein Verhalten &amp;auml;ndert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachtrag: Die beiden ersten Profis brachten das System an seine Grenzen, die maximal zul&amp;auml;ssige Geschwindigkeit wurde &amp;uuml;berschritten. Deshalb verbessern wir noch ein paar Details, damit das Ganze dann funktioniert.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ETH Inaugural Lecture of Marc Pollefeys</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/10/eth-inaugural-lecture-of-marc-pollefeys/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Oct 2008 19:13:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/10/eth-inaugural-lecture-of-marc-pollefeys/</guid>
      <description>&lt;p&gt;An important event in the ETH community are the inaugural lectures. Every newly appointed professor has the duty to present his field of research and his person to the ETH community. Already in the opening words it became clear why &lt;a href=&#34;http://www.cs.unc.edu/~marc/&#34;&gt;Marc Pollefeys&lt;/a&gt; had been chosen for an ETH professorship. Aged 36, he has published about 90 papers, received numerous prices, and is constantly invited in the editorial board of journals and program board of conferences. His career stations are quite typical, starting in Belgium with PhD and PostDoc, moving to Chapel Hill, USA as assistant and associate professor, and coming to ETH in 2007. It seems that most successful scientists at one point had to go over the Atlantic to compile the merits, which are necessary for being appointed as ETH professor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The topic of the presentation was &lt;strong&gt;Computational 3D Photography &amp;ndash; Extracting Shape, Motion, and Appearance from Images&lt;/strong&gt;. For me it was quite striking what is possible in this area. Just take your camcorder, make a shaky video of a static object (an ancient relief for example), feed that into a computer, and get a 3D model of the whole thing. What looked so easy in his presentation, involves a lot of image processing algorithms. First, you have to compute the position of the camera in selected video shots. That provided, you have to detect characteristic points in the image, which you can locate in multiple shots and compute the 3D position.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The research of Marc Pollefeys focussed on making this process more efficient and apply it to a new domain of problems. One was to develop 3D models of entire city areas (advocated by Google) by driving with video-equipped cars through them, another to extend it to moving objects, in particular humans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Overall, I was impressed by the possibilities. Rhetorically the presentation was good, what is not common for such lectures.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ETH Life berichtet über Rudersimulator</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/08/eth-life-berichtet-%C3%BCber-rudersimulator/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2008 09:37:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/08/eth-life-berichtet-%C3%BCber-rudersimulator/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unser Hausblatt ETH Life berichtet unter dem Titel Rudern als sei&amp;#8217;s echt &amp;uuml;ber das Rudersimulator-Projekt. Inzwischen ist die erste Studie mit zehn Teilnehmern abgeschlossen, es ging um die Reaktion auf virtuelles Publikum. Wir sind momentan am Auswerten und erw&amp;auml;gen eine Publikation der Ergebnisse.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cortona Speakers</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/07/cortona-speakers/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jul 2008 22:07:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/07/cortona-speakers/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In early September, I will again go to the &lt;a href=&#34;http://www.cortona.ethz.ch&#34;&gt;Cortona week&lt;/a&gt;, which is offered by ETH Zurich. Now the list of lecture and workshop contributors seems complete and we &amp;ndash; the participants &amp;ndash; were asked to moderate sessions. So I went through the list of presenters to see, if any of these persons was particularly interesting for me. And I found interesting persons, but far too many of them. I will introduce four persons to give you an idea about the diversity of persons and topics in this one week in Cortona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wolf Singer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wolf Singer is a German neuro scientist, he is well-known for his contributions to the debate of free will. His position is that there is no such thing as a free will. However, his talk will not circle around this question, it is about &lt;em&gt;Distributed Processing and Temporal Codes in Neuronal Networks&lt;/em&gt;. I am quite a fan of neural networks which are a mathematical model of neurons. In my early PhD times I envisioned to use neural networks for Lokomat control, but this plan was abondoned after negative feedback.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tania Singer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As the same surname implies, Tania Singer is the daughter of Wolf Singer. She is professor at the University of Zurich and concerned with human social behaviour, especially empathy, fairness, altruism, and revenge. Her talk is about &lt;em&gt;Empathy from the Lens of Social Neuroscience&lt;/em&gt;. Interesting about her research is, that she uses physiological measurement methods like ECG, EEG , and skin conductance to investigate social phenomena. We use similar methods for our rowing study.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anton Gunzinger&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He developed a parallel super computer in the 1990s and founded the company &lt;a href=&#34;http://www.scs.ch/&#34;&gt;Super Computing Systems&lt;/a&gt; to bring it to the market. The company has now extended its product portfolio. The main obstacles on his way were not technological ones but marketing and financing. I am quite sure, his talk &lt;em&gt;Knowledge versus belief in entrepreneurship&lt;/em&gt; will touch some of the many lessons he had to learn as an entrepeneur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chungliang Al Huang&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chungliang Al Huang is a Tai Ji master and founder-president of the &lt;a href=&#34;http://www.livingtao.org/&#34;&gt;Living Tao Foundation&lt;/a&gt;. He will talk about &lt;em&gt;Living Tao: Ancient Wisdom for Modern Living&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DVD vom Theaterstück &amp;#8220;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/07/dvd-vom-theaterst%C3%BCck-</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jul 2008 23:53:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/07/dvd-vom-theaterst%C3%BCck-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wäre es nicht schön, unser Theaterstück Da waren&amp;#8217;s nur noch neun als DVD zu haben? Nunmehr, ungefähr ein Monat nach der letzten Vorstellung, ist es soweit &amp;#8212; die DVD hat das Licht des Brenners erblickt. Es war eine schwere Geburt. Für die Technik-Begeisterten hier ein paar Details, wie ich das Ganze gemacht habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufnahme&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit einem handlichen Camcorder (Panasonic HDC-SD5) und Stativ nahmen wir das Theaterstück auf. Die Kamera war ganz hinten positioniert, auf einem Tisch bei den Scheinwerfern. Leider hört man auf dem Film die knackenden Geräusche, die durch Erhitzen und Abkühlen der Scheinwerfergehäuse entstehen. Aber damit war der Überblick gegeben und auch ein paar begeisterte Zuschauer im Bild.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problematisch ist die richtige Belichtung bei Theaterbeleuchtung. Wenn man die Kamera automatisch arbeiten lässt, erscheinen die Gesichter zu hell (überbelichtet), auch der speziell dafür gedachte Aufnahmemodus löst dieses Problem nicht richtig. Am Ende ist es doch besser, die Blende (IRIS) von Hand einzustellen. Abrupte Belichtungswechsel sind dann aber nicht so gut, meinen sehr dunkel ausgeleuchteten Todesschuss sieht man beispielsweise überhaupt nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pinnacle Studio 11: AVCHD nach AVI&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Kamera verwendet ein etwas seltsames Format für die Videodaten, nämlich AVCHD (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Advanced_Video_Codec_High_Definition&#34;&gt;Wikipedia-Eintrag&lt;/a&gt;). Das versteht momentan so gut wie kein Schnittprogramm, außer dem mitgelieferten Pinnacle Studio 11. Damit wandelte ich die Videodaten ins gebräuchliche AVI-Format, damit ich sie später auch gut weiterverwenden kann. Die Filmdatei hatte dadurch eine Größe von 22 GB, was meine externe Festplatte vor ein Problem stellte, da sie solche großen Dateien nicht verarbeiten kann. Deshalb erstellte ich einzelne Dateien, die nicht größer als 4 GB sein durften.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Final Cut Pro: AVI nach MP2 und Tonspur&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um auf die für eine DVD maximal möglichen 4.7 GB zu kommen, muss man die Videodaten komprimieren. Mit &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/de/finalcutpro/&#34;&gt;Final Cut Pro&lt;/a&gt; und der Einstellung &lt;em&gt;&amp;#8220;DVD 150 Minuten, hohe Qualität&amp;#8221;&lt;/em&gt; konnte ich nach vielen Versuchen das Filmmaterial auf eine praktikable Größe zusammen stauchen. Dafür schuftete der Apple-Rechner im Schneideraum der ETH (freecutting) mehrere Tage. Nebenbei entstand auch die Tonspur des Films als separate Datei (Stereo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DVD Studio Pro: DVD erstellen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Ende hieß es alle Komponenten zu einer DVD zusammenzustellen. Man nehme eine Videospur (wie oben beschrieben), eine Tonspur (kriegt man auch ganz einfach), ein Menübild (unseren Flyer) und ein Menümusikstück (Zehn kleine Jägermeister), rühre alles gut durch &amp;ndash; und fertig ist die DVD. Ich bin jedenfalls froh, dass es diesen freecutting-Raum im Hauptgebäude der ETH gibt, dort findet man alles, was man braucht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nachtrag (Oktober 2009):&lt;/strong&gt; Die ETH hat ihre Dienstleistung freecutting-Raum eingestellt. Mittlerweile habe ich zu Hause die nötige Software (Adobe Premiere CS4) und kann daheim schneiden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EU-MIMICS-Projekt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/03/eu-mimics-projekt/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Mar 2008 17:15:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/03/eu-mimics-projekt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Januar startete das auf drei Jahre angelegte &lt;a href=&#34;http://www.mimics.ethz.ch&#34;&gt;EU-MIMICS-Projekt&lt;/a&gt;. Unsere Gruppe übernimmt dabei die Koordination. Ich selbst bin nicht direkt daran beteiligt, jedoch überlappen sich die Themen meiner Forschung mit denen des Projekts beträchtlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In beiden Projekten geht es um die Erfassung des psychologischen Zustandes mit physiologischen und kinematischen Messdaten. Zum Glück ist mein Ziel etwas weniger ambitioniert, ich hoffe auf eine emotionale Reaktion der Ruderer auf das virtuelle Publikum. Im EU-Projekt muss sich dann das Szenario auch noch gemäß dem Patientenzustand anpassen. Außerdem sind die dafür vorgesehenen Schlaganfallpatienten nicht ganz unproblematisch, weil sie doch viel gr&amp;ouml;&amp;szlig;ere Schwankungen aufweisen als gesunde Probanden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im ETH-Hausblatt ETH Life erschien heute zum Thema der Artikel Wenn der Roboter den Patienten motiviert. Weiter unten gibt es noch ein lustiges Video, welches im Zuge einer von mir mit betreuten Semesterarbeit entstand. Es zeigt eine erste Fassung des Hindernisszenarios f&amp;uuml;r den Lokomat.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Virtuelles Rudern</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/02/virtuelles-rudern/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2008 20:54:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/02/virtuelles-rudern/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nicht mehr lange, dann können wir endlich mit den ersten Studien im Rudersimulator beginnen. Der Aufbau steht weitestgehend, nur die Integration des Motors ist noch nicht ganz abgeschlossen. Dies ist ein sehr kritischer Teil, weil bei einem Programmfehler der Proband zu Schaden kommen könnte. Deshalb müssen alle Eventualitäten berücksichtigt werden.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2295585373/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Virtual Rowing&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3253/2295585373_039dc15199.jpg&#34; title=&#34;Virtual Rowing&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;334&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Virtuelles Rudern&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schreiben f&amp;#252;r Andere, dritter Beitrag</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/12/schreiben-f</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2006 23:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/12/schreiben-f</guid>
      <description>&lt;p&gt;_Im Rahmen der Lehrveranstaltung &lt;em&gt;Schreiben für Andere&lt;/em&gt; an der ETH Zürich entstand dieser Text. Die Aufgabenstellung war, über das eigene Fachgebiet und seine Bedeutung für bzw. in der Öffentlichkeit zu schreiben. Die Länge des Textes war mit 4000-5000 Zeichen (inklusive Leerschläge) ebenfalls vorgegeben._&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Virtuelle Umgebungen in der Medizintechnik und zum Bewegungslernen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn die Mannschaftsmitglieder des &lt;em&gt;Raumschiffs Enterprise&lt;/em&gt; Unterhaltung, Trainingsszenarien oder auch nur Entspannung suchten, betraten sie das &lt;em&gt;Holodeck&lt;/em&gt;. Dort, so wollte es die bekannte Science-Fiction-Serie, wurden Umgebungen und sogar eigenständig handelnde Akteure vom Bordcomputer generiert. Die Darstellung war so realistisch, dass der Klingone &lt;em&gt;Worf&lt;/em&gt; auch den Umgang mit seinen martialischen Nahkampfwaffen trainieren konnte. Letztlich stellt diese Idee eines perfekten Animationsraumes die Vision dar, welche den Aufbau und die Entwicklung von virtuellen Umgebungen motiviert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Verglichen mit dem Quasi-Realismus aus &lt;em&gt;Star Trek&lt;/em&gt; wirken die aktuellen Aufbauten noch recht rückschrittlich. Die vorhandenen Technologien bestimmen die Grenzen der Darstellungsqualität. So muss die Grafik auf die den Raum begrenzenden Schirme projiziert werden. Mit Hilfe von 3D-Brillen unterschiedlicher Wirkungsprinzipien können Bilder für das linke und rechte Auge separat dargestellt werden, so dass ein dreidimensionaler Eindruck entsteht. Jedoch fokussiert das Auge trotzdem auf die Leinwand, so dass nach gewisser Zeit Ermüdungserscheinungen auftreten. Trotz dieses Nachteils ist die Grafik in den letzten Jahren deutlich besser geworden, durch die gestiegene Leistungsfähigkeit von Rechnern kann man heute nahezu fotorealistische Grafiken erzeugen. Anders beim Klang. Um Geräusche realistisch aus allen Richtungen erklingen zu lassen, wären extrem viele Lautsprecher notwendig. Deshalb beschränken sich die momentan eingesetzten Systeme darauf, Klänge rund um den Hörer, also auf einer horizontalen Ebene zu erzeugen. Das größte Sorgenkind der virtuellen Umgebungen ist jedoch die Haptik, also die Übermittlung von Kräften. Dies ist nur durch am betreffenden Gliedmaß anzubringende Vorrichtungen möglich. Die Ansätze reichen von Seilrobotern (wie bei Marionetten) bis zu Handschuhen mit eingebauten Motoren. Aber so richtig perfekt ist keiner dieser Ansätze. Um die Qualität des &lt;em&gt;Holodeck&lt;/em&gt; zu erreichen, bräuchte man eine Kraftübertragung durch die Luft. Und das gibt es heute einfach noch nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Bereich der Medizintechnik spielen virtuelle Umgebungen trotz dieser Einschränkungen eine immer größere Rolle. Ärzte können schwierige Operationen trainieren, ohne einen Patienten zu gefährden, Operationen können besser geplant werden und der langwierige Prozess der Rehabilitation von Schlaganfall- und rückenmarksverletzten Patienten kann durch von Rechner generierte Szenarien motivierender gestaltet werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Beispiele für den letzten Punkt sollen die Rehabilitationsroboter Lokomat (Gangrehabilitation) und ARMin (Armrehabilitation) dienen. Beim Wiedererlernen des Laufens mit Hilfe des Lokomat sehen die Patienten auf einem Bildschirm einen Pfad mit Hindernissen. Letztere sind als Trainingsstimuli gedacht, wie im realen Leben muss das Gangmuster gelegentlich variiert werden. Klänge können nun den Abstand zum nächsten Hindernis darstellen, analog zum Einparksonar in modernen Autos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Armrehabilitation hat andere Anforderungen, anstatt eines sich wiederholenden Musters wie beim Gehen sollen eher funktionelle Bewegungen wie Greifen trainiert werden. Zur Unterstützung der Rehabilitation wurde der Armroboter ARMin entwickelt. Eine Trainingsanwendung ist ein Spielszenario. Die Patienten können mit ihrem am ARMin befestigten Arm einen Schläger steuern und müssen mit diesem einen herunterrollenden Ball auffangen. Dieses virtuelle Ballspielszenario motiviert die Patienten, mit ihrem betroffenen Arm länger zu trainieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein weiterer Anwendungsbereich für den Einsatz virtueller Umgebungen ist das Erlernen und Optimieren von komplexen Bewegungen, beispielsweise im Sport. Mögliche Anwendungen sind das Erlernen des Ruderns oder des Golfschlages. Durch den Einsatz virtueller Umgebungen kann man unter realitätsnahen Bedingungen Rudern lernen, und das ohne die Gefahr, durch eine unbedachte Bewegung nass zu werden. Jedoch kann ein solcher Rudersimulator noch weit über die bloße realitätsnahe Darstellung des Bootes und Ruders hinausgehen. Durch geeignete Regelstrategien lässt sich die ideale, zu erlernende Bewegung vorgeben, so dass man gleich zu Beginn ein Gefühl für den richtigen Ablauf bekommt. Später wird diese Unterstützung zurückgenommen, jetzt können aber visuelle oder akustische Signale ausgelöst werden, sobald man von der idealen Bahn abweicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Überhaupt stellt sich die Frage, wie man komplexe Bewegungen optimal lernen kann. Virtuelle Umgebungen ermöglichen das Ausprobieren neuartiger Trainingskonzepte und öffnen die Tür zu weiteren Erkenntnissen im Bereich neuronaler Lernprozesse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somit ergeben sich für virtuelle Szenarien vielfältige Einsatzmöglichkeiten im Bereich der Medizintechnik und des Bewegungslernens. Und selbst wenn die Realisierung eines &lt;em&gt;Holodecks&lt;/em&gt; noch lange auf sich warten lässt, auch mit heutigen Technologien können beeindruckende Effekte mit virtuellen Umgebungen erzielt werden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schreiben f&amp;#252;r Andere, zweite Eigenleistung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/11/schreiben-f</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2006 01:28:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/11/schreiben-f</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der zweite Eigenbeitrag zum Kurs &lt;em&gt;Schreiben für Andere&lt;/em&gt; bestand darin, zum &lt;a href=&#34;http://www.wissenschaft-online.de/pdf/gug-04-06-s030-pdf/834924?file&#34;&gt;Manifest der Hirnforscher&lt;/a&gt; einen Beitrag zu schreiben. Die Form war &amp;#8211; wie immer &amp;#8211; frei gestellt, ebenso der Publikationsrahmen. Das Manifest veröffentlichten einige der führenden deutschen Neurowissenschaftler 2004. Sie schrieben über den Stand ihrer Wissenschaft und die zu erwartenden Erkenntnisse in zehn, bzw. zwanzig-dreißig Jahren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Gedanken sind frei&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bald sind die Gedanken nicht mehr frei. Denn schon in naher Zukunft wird die Vorstellung vom freien Willen nicht mehr haltbar sein. In 20 bis 30 Jahren – so führende deutsche Neurowissenschaftler in ihrem „Manifest der Hirnforscher“ – wird sich der Dualismus von Geist und Körper leise verabschiedet haben, widerlegt durch wissenschaftliche Befunde der Neurowissenschaften. Ein neues Menschenbild wird dann notwendig sein. Wie dieses jedoch aussehen wird, wie es in immer weniger Freiraum unverstandener neuronaler Vorgänge sich einpassen wird, darüber schweigen die Autoren des Manifests.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durch die in den letzten Jahren erzielten Fortschritte im Gebiet der Neurowissenschaften fühlten sich einige führende deutsche Neurowissenschaftler veranlasst, auf die Möglichkeiten, Grenzen und Konsequenzen ihrer Wissenschaft hinzuweisen. Dabei legten sie mit dem „Manifest der Hirnforscher“ ein Dokument vor, das den Spagat zwischen wissenschaftlicher Korrektheit und Allgemeinverständlichkeit wagt. Dies resultiert in einer Mischung aus nur schwer verständlichen Abkürzungen und Methoden – wer kennt schon PET, EEG, MEG, Patch-Clamp-Technik und Xenopus-Oocyten-Expressionssystem – und anschaulichen Metaphern. So vergleichen sie die Bildgebungsverfahren, welche einen erhöhten Energiebedarf bestimmter Hirnregionen feststellen, damit, von einem Rechner die Leistung zu bestimmen, während er bestimmte Aufgaben löst. Dieses Bild war gewählt, um die Begrenztheit dieses Verfahrens zu zeigen, denn der genaue Ort von Aktivitäten erklärt diese noch lange nicht grundlegend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Positiv zu werten ist vor allem die Ehrlichkeit, mit der die Forscher auf Grenzen eingehen. So wären momentan zwar die oberste (Hirnareale) und unterste Ebene (Neuronen) des Gehirns ganz gut verstanden, aber völlig unklar sei das Zusammenwirken von Verbänden von Neuronen, also der mittleren Ebene. Die großen Fragen der Neurowissenschaften nach der Entstehung von Bewusstsein und Ich-Erleben, nach der Verknüpfung von rationalem und emotionalem Handeln und nach dem freien Willen könnten aber nur beantwortet werden, wenn auch auf dieser mittleren Ebene Fortschritte erzielt würden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass sie dennoch die Lösung dieser Probleme in Aussicht stellen, kann man entweder als gewagte Prognose oder als Selbstschutz betrachten. Denn wie in der Teilchenphysik existiert auch in diesem Feld ein Drang, immer größere und damit zwangsläufig auch teurere Anlagen aufzubauen. Damit, so das Versprechen, könnten präzisere Messungen (räumlich und zeitlich) durchgeführt werden, um den ungelösten Geheimnissen auf die Spur zu kommen. Es stellt sich auch in den Neurowissenschaften die Frage nach Legitimation, nach den ökonomischen Grenzen des Wissensdurstes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessanterweise vergleichen auch die Autoren diese beiden Gebiete, jedoch mit anderer Absicht. Ähnlich wie klassische und Quantenmechanik verhielten sich auch heutige Erklärungsmodelle für neuronale Prozesse und einer zukünftig notwendigen, einheitlichen „Theorie des Gehirns“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber wenn der Vergleich mit der Teilchenphysik so gern und ausgiebig gewählt wird, so drängen sich daraus resultierend auch Fragen auf. Inwieweit kann man das Gehirn überhaupt verstehen? Die Physik erfuhr durch die Quantenmechanik eine einheitliche, aber sehr abstrakte Erklärung, durch den stochastischen Charakter subatomarer Vorgänge verschließen sich diese der genauen Messung. Ähnliches ist für die Neurowissenschaften zu erwarten, da neuronale Netze einen hochdynamischen, nichtlinearen Charakter besitzen und im Verbund neue Eigenschaften hervortreten können. Und somit wird sich das, was eigentlich interessiert, für immer der Forschung entziehen. Wir werden niemals verstehen, wie ein Gedanke entsteht und auch die Frage nach dem Bewusstsein lässt sich bestenfalls anreißen. Hier machen die Autoren im eigenen Interesse großzügig Versprechungen, um sich auch die finanzielle Zukunft ihrer Forschung zu sichern. Denn wenn in 20-30 Jahren das öffentliche Interesse um die Neurowissenschaften abnehmen wird, werden auch die Verteilkämpfe um die knapper werdenden finanziellen Ressourcen heftiger. So wie dies heute schon im Bereich der Physik zu beobachten ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch selbst wenn wider Erwarten die Natur von Gedanken entschlüsselt werden sollte, wenn Denken, Bewusstsein, Vorstellung und Phantasie als natürliche Vorgänge erklärbar sind, die Faszination um die Schönheit und individuelle Ausprägung von Denken und Fühlen wird immer erhalten bleiben. Schönheit ist nicht wissenschaftlich erklärbar. In dieser Hinsicht sind die Gedanken noch immer frei und werden es auch bleiben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lesung &amp;quot;Novecento&amp;quot;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/04/lesung-quotnovecentoquot/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Apr 2006 23:10:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/04/lesung-quotnovecentoquot/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gestern las ich zum zweiten Mal &amp;ldquo;Novecento &amp;#8211; Die Legende vom Ozeanpianisten&amp;rdquo;. Im Gegensatz zur Dresdner Abschiedslesung war diese weniger dramatisch angehaucht, und es kamen auch wesentlich weniger Leute. Dennoch, es war ein schönes Ereignis, routiniert ließ ich meine Stimme im Raum schweben und die begeisterten Blicke und der tosende Applaus am Ende waren wundervoll. Der Pianist hat lustigerweise den gleichen Vornamen wie ich, also auch mit nur einem T geschrieben. Die von ihm gewählten Stücke passten gut, wir wechselten uns vorzüglich ab. Es ist einfach schade, wie wenig Leute zu so einem Ereignis kommen, dabei gab es ziemlich viel Öffentlichkeitsarbeit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kulturfestival 150, Lesung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/11/kulturfestival-150-lesung/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2005 23:22:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/11/kulturfestival-150-lesung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Rahmen meiner Ankunft hier fanden und finden ja zahlreiche Empfänge und Aktivitäten statt. Die ETH &amp;ndash; unter dem Vorwand ihres 150jährigen Bestehens &amp;ndash; hat sich besonders viel einfallen lassen, um mich angemessen willkommen zu heißen. Auch die &lt;a href=&#34;http://www.kulturstelle.ethz.ch&#34;&gt;Kulturstelle der Studentenvereinigung (VSETH)&lt;/a&gt; mischt da mit, um ein wenig kulturellen Glanz ins Leben der Technikstudenten zu bringen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedenfalls haben sie mich gebeten, beim Kulturfestival eine kleine Lesung zur Unterhaltung der Teilnehmer und Gäste zu halten, was ich natürlich gern tue. Außerdem soll ich die Siegertexte vortragen, ich hoffe nur, es schreibt keiner in Zürideutsch. Die Teilnehmer des Festivals sollen in relativ kurzer Zeit in verschiedenen Kategorien tätig werden und das Ergebnis ist dann natürlich stets mit der 150 in Verbindung. Ein Gedicht mit 150 Wörtern, ein Text von 150 Zeilen, ein Foto 150&amp;#215;150 mm^2 etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese Lesung wird am Abend des 2. Dezember steigen, im CAB-Bau des zentralen Campus. Dort soll es sogar einen speziellen Raum für Lesungen geben. Ich bin gespannt, wieviele Techniker sich dann dort versammeln, um mir beim Lesen des &amp;ldquo;Kontrabass&amp;rdquo; zu lauschen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polyball</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/11/polyball/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2005 22:44:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/11/polyball/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein großes Ereignis, welches bald ansteht, ist der &lt;a href=&#34;http://2014.polyball.ch&#34;&gt;Polyball&lt;/a&gt;. Das gesamte Hauptgebäude der ETH wird zur Tanzfläche, alle möglichen Arten von Musik werden gespielt. Tausende Leute drängen sich auf den Tanzflächen, die Tanzenthusiasten genießen ihre Auftritte, die weniger Begabten sorgen für platte Füße und lustige Rempeleien. Für mich als neu Hinzugezogenen stellt sich natürlich die Frage, mit wem ich zu diesem Ereignis gehen soll. Aber das wird sich hoffentlich noch klären.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>