<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zeit on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/zeit/index.xml</link>
    <description>Recent content in Zeit on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/zeit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Thomas Rosenlöcher zur Waldschlösschenbrücke</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-02-11-thomas-rosenlocher-zur-waldschlosschenbrucke/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Feb 2008 23:07:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-02-11-thomas-rosenlocher-zur-waldschlosschenbrucke/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist schon eine Weile her, dass ich Thomas Rosenlöcher (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Thomas_Rosenl%C3%B6cher&#34;&gt;Wikipedia-Eintrag&lt;/a&gt;) bei uns in der Schule zum ersten Mal sah. Er saß vor der teilweise versammelten Schüler- und Lehrerschaft in der Aula und las aus einem seiner Bücher. Ich weiß gar nicht mehr, welches es war, vielleicht &lt;em&gt;Ostgezeter&lt;/em&gt;. Das könnte auch vom Erscheinungsjahr 1997 gut hinkommen. Ein bärtiger, gutmütiger, leicht kauziger Mann mit Brille &amp;#8211; und ein Dresdner Schriftsteller. Wenn ich ehrlich bin, ist es der einzige noch lebende Dresdner Schriftsteller, den ich kenne. So viele bekannte gibt es ja auch nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und natürlich darf diese ursächsische Stimme nicht fehlen, wenn es um die geplante Waldschlösschenbrücke geht. Sein in der ZEIT erschienener &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2008/07/Dresdner-Waldschloesschenbruecke&#34;&gt;Beitrag &amp;#8220;Ihr zersägt eure Enkel!&amp;#8221;&lt;/a&gt; ist schön zum Lesen und spiegelt die Meinung vieler besorgter Dresdner wieder, leider aber nicht der abstimmungsberechtigten und autofahrenden Mehrheit. Und so werden jetzt jeden Tag Bäume gefällt und weitere Vorbereitungsarbeiten erledigt. Der einzige Silberstreifen am Horizont ist die grassierende Stahlknappheit, aber auch die wird das Projekt nicht auf ewig aufhalten.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Weltwoche</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2006-04-07-weltwoche/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2006 19:05:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2006-04-07-weltwoche/</guid>
      <description>&lt;p&gt;War ich bislang der fast unumstößlichen Überzeugung, dass es keine bessere (Wochen-)Zeitung als die &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/index&#34;&gt;ZEIT&lt;/a&gt; gäbe, muss ich dies jetzt revidieren. Auch die Schweiz hat neben der allseits bekannten Tageszeitung &lt;a href=&#34;http://www.nzz.ch&#34;&gt;Neue Zürcher Zeitung (NZZ)&lt;/a&gt; eine gute Wochenzeitung zu bieten, nämlich die &lt;a href=&#34;http://www.weltwoche.ch&#34;&gt;Weltwoche&lt;/a&gt;. Dank meiner Lesung beim Kulturfestival letzten Dezember kam ich in den Genuss eines Jahresabos besagter Zeitung. Erst jetzt habe ich das eingelöst, vorher hatte ich nämlich noch ein Probeabo der NZZ am Sonntag laufen. Nachdem das abgelaufen war, war die Bahn frei für eine neue wöchentliche intellektuelle Anregung printtechnischer Natur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit der ersten Ausgabe bin ich recht zufrieden, die Artikel sind schön hintergründig, nur mit der optischen Aufmachung der ZEIT kann sich die Weltwoche nicht so recht messen. Auch die schöne Möglichkeit, auf Artikel zu verlinken, funktioniert nicht, da die Inhalte aller Artikel nur den Abbonenten vorbehalten sind. Pro Ausgabe gibt es dennoch einige frei zugängliche Artikel, so dass man auch mal reinschnuppern kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nachtrag (August 2009):&lt;/strong&gt; Nach einem Jahr Weltwoche-Abo kehrte ich reum&amp;uuml;tig zur ZEIT zur&amp;uuml;ck. Die populistische Machart der Weltwoche, vor allem das Leugnen des vom Menschen verursachten Klimawandels, hatten auf Dauer abschreckend gewirkt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rundgang durch Dresden</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-09-29-rundgang-durch-dresden/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2005 19:23:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-09-29-rundgang-durch-dresden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Einen wunderbaren Rundgang durch Dresden beschreibt der &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/online/2005/39/ZEIT_geschichte_3_macht&#34;&gt;ZEIT-Artikel &amp;ldquo;Die Macht des Schicksals&amp;rdquo;&lt;/a&gt;. Die verschiedenen Seiten der Innenstadt (Prager Straße, Altmarkt, Wilsdruffer Straße, Altstadt, Brühlsche Terasse, Neustadt) werden einfühlsam und mit Gespür für die wechselhafte Geschichte beschrieben. Ich fand&amp;#8217;s nett und empfehle es allen Dresdnern, speziell, wenn sie mal Besuch haben. Man kann man sich daran ganz gut orientieren.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Feuilleton</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-06-15-feuilleton/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2005 11:03:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-06-15-feuilleton/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der äußerst lesenswerte ZEIT-Artikel &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2005/24/Kapitalismus_6&#34;&gt;Europa, wir brauchen dich&lt;/a&gt; deutet die Probleme bei der Ratifizierung der EU-Verfassung als Kritik am Kapitalismus als vorherrschendem Wirtschaftssystem. Interessant ist nun vor allem die Gegenüberstellung von Kommunismus und Kapitalismus als den beiden dominanten Ideologien des 20. Jahrhunderts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kommunismus&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als zentrale Formel des Kommunismus kann gelten:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jeder nach seinen Fähigkeiten, jedem nach seinen Bedürfnissen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Die Probleme, welche dann auch zum Zusammenbruch der meisten kommunistischen oder sozialistischen Nationen führten, waren vor allem mangelnde Eigeninitiative der Bürger und ein allmächtiger Staat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kapitalismus&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vordenker des Kapitalismus war Adam Smith, von ihm stammt das folgende Zitat:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jeder Einzelne ist ständig bemüht, den vorteilhaftesten Einsatz für jegliches Kapital zu finden, über das er verfügt. Es ist aber tatsächlich sein eigener Vorteil und nicht der Nutzen der Gesellschaft, auf den er aus ist. Doch die Suche nach seinem eigenen Vorteil führt ihn auf natürlichem Wege, oder besser notwendigerweise, dazu, den Einsatz zu bevorzugen, der für die Gesellschaft am vorteilhaftesten ist.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Doch leider funktioniert diese &amp;ldquo;unsichtbare Hand&amp;rdquo; in der Wirklichkeit nicht, so dass nicht der Wohlstand aller, sondern der zunehmende Reichtum einiger weniger das Resultat ist. Bedenklicher ist die Zerstörung der Umwelt, die ebenfalls eine Folge des kurzfristigen Gewinnstrebens ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Synthese&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da somit beide Systeme in ihrer Reinstform als gescheitert gelten müssen, kann nur eine Synthese die Lösung sein. Eine Verbindung der Vorteile beider Systeme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als eine Form der Synthese schwebt mir die Vision &lt;em&gt;Parecon&lt;/em&gt; vor, ein von Michael Albert propagiertes Wirtschaftssystem (siehe &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Parecon&#34;&gt;Wikipedia-Eintrag&lt;/a&gt;). Auf jeden Fall empfand ich den Artikel als sehr konstruktiven Beitrag zum Thema &lt;em&gt;Kapitalismuskritik&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Star Wars &amp;#8212; kritisch betrachtet</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-05-19-star-wars-kritisch-betrachtet/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2005 10:00:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-05-19-star-wars-kritisch-betrachtet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Einen &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2005/20/Star_Wars&#34;&gt;interessanten Artikel zum Thema Star Wars &amp;#8211; Euphorie&lt;/a&gt; fand ich unlängst in der &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/index&#34;&gt;ZEIT&lt;/a&gt;. Darin wird dem Phänomen aus kritischer Distanz versucht näherzukommen. Interessant vor allem der Vergleich mit dem klassischen Ödipus-Stoff und der Neurose als Dauerzustand.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Steuergerechtigkeit?</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-05-02-steuergerechtigkeit/</link>
      <pubDate>Mon, 02 May 2005 22:25:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-05-02-steuergerechtigkeit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gerade in Anbetracht der schwelenden Kapitalismus-Debatte stellt sich die Frage nach einem gerechten Steuersystem. In der ZEIT erschien ein Artikel, der die Frage so stellt: &lt;a href=&#34;http://www.zeit.de/2005/18/85konom&#34;&gt;Wer zahlt die Steuern?&lt;/a&gt; Ausgegangen wird von der These, dass die meisten Steuern letztlich an Personen hängen bleiben, z.&amp;thinsp;B. die Tabaksteuer, die Mehrwertsteuer oder die Mineralölsteuer. Der Autor erweitert dies nun auf die Unternehmenssteuern (Körperschaftssteuer, Einkommenssteuer), welche seiner Meinung nach auch bei Personen landeten, bei den Aktionären, den Angestellten oder den Kunden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>