<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Revolution on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/revolution/index.xml</link>
    <description>Recent content in Revolution on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/revolution/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Ausflug in Perus blutige Vergangenheit</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/08/ausflug-in-perus-blutige-vergangenheit/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Aug 2013 03:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/08/ausflug-in-perus-blutige-vergangenheit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unseren Aufenthalt in Lima nutzten wir noch für einen Besuch im Nationalmuseum. Dieses befindet sich im zugigen Gebäude des Kulturministeriums und wie immer fuhren wir mit dem Taxi eine halbe Stunde dorthin. Lima ist einfach riesig, wobei ich das nur flächenmäßig meine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Nationalmuseum fängt bei den alten Kulturen an, wir interessierten uns aber für eine Fotoausstellung zur jüngeren Geschichte. Peru erlebte von 1980 bis 2000 eine Welle von Gewalt, den &lt;em&gt;Internen Konflikt&lt;/em&gt;. In den ländlichen Gebieten herrschte große Armut, die Regierungen hatten sich durch fehlgeschlagene Reformen und Korruption ausgezeichnet. Somit erhielten linksextremistische Gruppierungen großen Zulauf, die bekannteste war der &lt;em&gt;Leuchtende Pfad&lt;/em&gt;. Diese wollten nichts anderes als den gewaltsamen Systemumsturz und die Gründung eines kommunistischen Staates. Es gab zahlreiche Anschläge, in Lima wurden zahlreiche Hunde an Laternen aufgehängt, eine Gruppe von Journalisten wurde umgebracht und verscharrt, ganze Dörfer wurden überfallen und die Bewohner umgebracht, Bombenanschläge in Großstädten &amp;#8211; niemand war sicher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Reaktion des Militärs stand an Grausamkeit nicht nach, Dörfer wurden plattgemacht, viele Verdächtige verschwanden einfach, einige wenige wurden nach Jahren wieder freigelassen. Im Zuge des Konflikts starben oder verschwanden knapp 70000 Menschen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bilder waren schwarz-weiß gehalten und zeigten herausgelöste Ereignisse. Viele Leichen waren zu sehen, trauernde Verwandte, Wiedersehensglück, die Folgen von Bombenanschlägen, ermordete Häftlinge, der Gründer des &lt;em&gt;Leuchtenden Pfades&lt;/em&gt;, traumatisierte Menschen, ein kirchliches Waisenheim, so viele schreckliche Bilder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie so oft gerieten die Zivilisten zwischen die Fronten und mussten die meisten Opfer beklagen. Aber es ist auch gut, dass mit dieser Ausstellung ein Schritt in Richtung Verarbeitung und Aussöhnung geschieht.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maxim Gorki &amp;ndash; Kinder der Sonne</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/12/maxim-gorki-ndash-kinder-der-sonne/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Dec 2012 01:06:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/12/maxim-gorki-ndash-kinder-der-sonne/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Spontan entschied ich mich, an die Premiere von &lt;strong&gt;Kinder der Sonne&lt;/strong&gt; zu gehen. Es war das erste Stück von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Maxim_Gorki&#34;&gt;Maxim Gorki&lt;/a&gt;, welches ich sah. Der Name war mir als in der DDR aufgewachsener ein Begriff, aber gelesen hatte ich bislang noch nichts von ihm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zum Stück&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Stück geht es um die Bewohner und Besucher eines Stadthauses, allesamt Wissenschaftler, Künstler und Intellektuelle. Sie philosophieren über das Wesen des Menschen und träumen von einer glorreichen Zukunft, symbolisiert durch das Gemälde eines Schiffes, auf dem entschlossene, kühn dreinblickende Leute gen untergehende Sonne fahren. Diesen Kindern der Sonne gehöre die Zukunft, für alle anderen ist kein Platz auf diesem Gemälde. Zugleich wütet draußen die Cholera und es gibt Unruhen. Die markanteste Figur ist die des Chemikers Páwel Fjódorowitsch Protássow, der das Geheimnis des Lebens verstehen und im Reagenzglas nachbilden will. Für seine Frau Jeléna Nikolájewna hat er keine Zeit, er vertröstet sie stets auf die Abendstunden. Und so bleibt er das ganze Stück auf seine Arbeit fixiert und nimmt beinahe amüsiert zur Kenntnis, dass ihm die reiche Witwe Melánija ihre Liebe gesteht und mit dem Maler Dimítrij Sergéjewitsch Wágin ein Mann auftaucht, der ihm mitteilt, dass er seine Frau liebt. Er versteht von diesen Dingen nichts und hält sie für überflüssig. Eine weitere unglückliche Liebe spielt sich zwischen Páwels Schwester Lísa und dem Tierarzt Bóris Nikolájewitsch Tschepurnói ab. Obwohl sich beide eigentlich zugetan sind, können sie doch nicht zueinander finden, Bóris bringt sich schließlich um.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt erinnerte mich das Stück sehr stark an &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Onkel_Wanja&#34;&gt;Onkel Wanja&lt;/a&gt; von Anton Tschechow. Dort wie hier intelligente, selbstbezogene, unglücklich verliebte Menschen und die sich nicht auflösende Verstrickung. Es bleibt alles, wie es war, während sich gleichzeitig eine Umwälzung andeutet, die das Ende dieser Gesellschaftsschicht bedeutet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inszenierung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daniela Löffler inszeniert das Stück als stellenweise überzeichnete Tragikkomödie. Die Bühne wurde von gelben Bienenwabenwänden begrenzt, durch Wechsel der Beleuchtung wurde gelegentlich die Sonne sichtbar. Am Ende schmolzen die Bienenwaben durch die Sonne dahin, die Revolution frisst ihre Kinder. Als Amateurtheater kann man von sowas nur träumen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bühne selbst war leer zu Beginn, die Schauspieler brachten alles mit, was sie brauchten. Überhaupt saßen die Schauspieler alle in der ersten Reihe, damit gab es keinerlei seitliche Auf- und Abgänge. Eine tolle Idee für Bühnen ohne seitliche Zugänge! Schön war auch die musikalische Untermalung, russische Lieder mit Gitarrenbegleitung sind einfach wunderbar und geben dem Zuschauer Atempausen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gefährliche Liebschaften (de Laclos)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/11/gef%C3%A4hrliche-liebschaften-de-laclos/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Nov 2009 18:56:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/11/gef%C3%A4hrliche-liebschaften-de-laclos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Theatergruppe &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; produziert aktuell das Stück &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Gef%C3%A4hrliche_Liebschaften&#34;&gt;Gefährliche Liebschaften&lt;/a&gt; von Pierre-Ambroise-François Choderlos de Laclos. Es war der Favorit unseres Regisseurs. Die Grundlage der Bühnenfassung ist der Briefroman &amp;#8220;Les Liaisons Dangereuses&amp;#8221; aus dem Jahr 1782.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der ersten Lesung mit verteilten Rollen war mein Eindruck eher negativ. Dargestellt werden Angehörige des Adels, die sich primär mit dem Verführen des anderen Geschlechts befassen. Es geht um eine Wette zwischen der Marquise de Merteuil und dem Vicomte de Valmont. Letzterer soll die junge Celine de Volanges und die Präsidentin de Tourvel verführen, dann winkt ihm eine Nacht mit der Marquise. Im Laufe des Stücks gelingt ihm auch beides, wobei er durch die emsig Briefe schreibende Marquise unterstützt wird. Jedoch kommt es nicht zur Einlösung der Wettschuld, die Marquise wirft ihm vor, er wäre in die Präsidentin verliebt. Auch sein sofortiges Beenden der Beziehung überzeugt die Marquise nicht, sie beharrt darauf, dass die Präsidenten den Vicomte bezwungen hätte. Das ist die Schlüsselszene des Stücks, das Psycho-Duell zwischen den beiden Hauptrollen, welches nur Verlierer kennt. Kurz darauf sterben die meisten Personen eines unnatürlichen, plötzlichen Todes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Briefroman erschien kurz vor der Französischen Revolution und zeigte die Verkommenheit des Adels und prophezeite die blutigen Wirren der Revolution. Der Reiz des Stückes liegt in der Psychologie der Rollen. Vor allem die beiden Hauptakteure sind schwierig auszuloten und eine große Herausforderung für die Darsteller. Die Nebenrollen der jungen unschuldigen Celine, des ständig in Tränen ausbrechenden Chevaliers de Danceny, des Erzählers und weitere dienen eher der Auflockerung und sind entsprechend einseitig angelegt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe mich in diesen Rollen jedenfalls kein bisschen gefunden, es sind allesamt Personen, um die ich im wahren Leben einen großen Bogen machen würde. Es sind alles Egomanen ohne die geringste Spur Idealismus oder Verantwortungsgefühl. Die Verführungsszenen nehmen einen großen Raum ein, diese mit Laiendarstellern glaubhaft umzusetzen, ist eine immense Herausforderung. Jedenfalls fragte ich mich, warum wir ausgerechnet dieses Stück auf die Bühne bringen und was wir der Welt damit sagen wollen. Und ganz ehrlich &amp;#8212; ich konnte diese Frage für mich persönlich nicht zufriedenstellend beantworten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Inszenierung des Stücks hat &lt;a href=&#34;http://www.brunos-talent-truppe.ch/&#34;&gt;Brunos Talent Truppe&lt;/a&gt; im &lt;a href=&#34;http://www.maiers.ch/&#34;&gt;Maiers&lt;/a&gt; auf die Beine gestellt. Unser Fazit war eher negativ, es war an vielen Stellen nicht glaubhaft gespielt und ins Groteske verzerrt. Es fehlte das feine psychologische Spiel, welches unser Regisseur hoffentlich besser hinkriegt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jean-Paul Sartre &amp;ndash; Das Spiel ist aus</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/05/jean-paul-sartre-ndash-das-spiel-ist-aus/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2005 11:55:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/05/jean-paul-sartre-ndash-das-spiel-ist-aus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unlängst habe ich mich ein wenig mit Jean-Paul Sartre beschäftigt. Anstöße erhielt ich auf einem Rhetorik-Seminar der &lt;a href=&#34;http://www.fes.de:80/de/&#34;&gt;Friedrich-Ebert-Stiftung&lt;/a&gt; in Bonn. Ein Physiker aus Berlin stellte in einer seiner Reden das Konzept des Existenzialismus (&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Existenzialismus&#34;&gt;Wikipedia-Eintrag&lt;/a&gt;) kurz vor, als dessen bekanntester Vertreter Sartre gilt. Auch mein langjähriger Mitbewohner Matthias hat mir speziell dieses Buch empfohlen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Buch besteht aus einer filmartig erzählten Handlung. Jeder Abschnitt ist mit seinem Ort überschrieben, oft gibt es schnelle Hin- und Herschnitte zwischen zwei Orten. Es geht um den Arbeiter und Revolutionär Pierre und Eve, die unglücklich verheiratete Frau aus höheren Kreisen. Beide sterben, Pierre durch einen Verräter, Eve wird von ihrem Mann vergiftet. Das Jenseits wird nun so beschrieben, dass die Toten unsichtbar unter den Lebenden wandeln und sich gegenseitig wahrnehmen können. Pierre und Eve treffen sich und verlieben sich ineinander. Sie erhalten eine zweite Chance aufgrund eines Ausnahmeparagrafen, da sie eigentlich füreinander bestimmt gewesen waren. Sie haben 24 Stunden Zeit und sollen sich nur ehrlich lieben. Aber beide wollen bestimmte Dinge regeln, Pierre hat vom Verrat des für den nächsten Tag anberaumten Aufstandes erfahren, Eve möchte verhindern, dass sich ihr Mann an ihre junge Schwester heranmacht. Auch der Klassenunterschied verursacht Zwistigkeiten. Am Ende können beide doch nicht aus ihrer Haut und verpassen die Chance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück ist im Grunde kein rein existenzialistisches. Vielmehr ist es dem Determinismus verhaftet, da die Figuren doch nicht über ihre Grenzen gehen können und sich so die Ereignisse wiederholen. Die Geschichte nimmt ihren Lauf, gegen den erklärten Willen der Hauptfiguren. Auf jeden Fall ein lohnenswertes Stück, das durch die unmittelbare Handlung gut zu verstehen ist. Schwieriger fällt mir die genauere Interpretation.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>