<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Onkel Wanja on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/onkel-wanja/index.xml</link>
    <description>Recent content in Onkel Wanja on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/onkel-wanja/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Wanjere in zwei Wochen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-04-14-wanjere-in-zwei-wochen/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Apr 2012 23:36:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-04-14-wanjere-in-zwei-wochen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221; nimmt Gestalt an &amp;ndash; heute haben wir zum ersten Mal Teile des Stückes mit den fast finalen Requisiten und Kostümen geprobt. Morgen folgt dann ein erster Durchlauf, das heißt wir spielen das Stück von Anfang bis Ende. Bislang haben wir immer nur einzelne Szenen geprobt.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-fA19KcsWwI4/T4yLCUUeedI/AAAAAAAAAZY/_hmSZ216IUI/s800/MW_20120415_2765.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Telegin leidet, als es zum Streit zwischen Iwan Petrowitsch (rechts) und dem Professor kommt.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bedenklich ist, dass wir auch jetzt noch Texthänger haben, zwei Wochen vor der Premiere. Zum Glück gestattet das Stück auch größere Abweichungen, weil nicht einzelne Sätze entscheidend sind sondern Stimmungen und Emotionen. Das ist überhaupt das Spannende und Besondere an dieser Produktion, wir sind nicht so auf den Text und einzelne Wörter und Betonungen fixiert, stattdessen spielen Subtext, Spannung und Reaktionen aufeinander die zentrale Rolle bei den Proben. Das ist für mich der entscheidende Fortschritt im Vergleich zu früheren Produktionen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-pgZnKJoM5TU/T4yK-pkPuVI/AAAAAAAAAYg/szaHc3kjT9w/s800/MW_20120415_2733.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Zwischen Astrow und Jelena bahnt sich etwas an.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ein weiteres Problem, das mir nur zu bekannt ist, betrifft die Streuung der Szenen. Bestimmte kritische Schlüsselszenen haben zwar schon mal sehr gut funktioniert, wir tun uns jedoch schwer mit der Wiederholung. Sicherlich wird es hilfreich sein, das ganze Stück zu spielen, jedoch muss bei jeder Aufführung quasi der erste Versuch sitzen. Da helfen nur Erfahrung und Konzentration.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber ich denke, dass wir bis zum 28. April eine sehr gute Inszenierung auf die Beine gestellt haben werden und freue mich schon jetzt auf die Premiere. Wir haben bereits jetzt 20 Anmeldungen, es wird also ganz bestimmt einen gut gefüllten Zuschauerraum geben. Und vielleicht sogar etwas Applaus.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erste Szenenfotos von &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-02-15-erste-szenenfotos-von-onkel-wanja/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2012 23:19:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-02-15-erste-szenenfotos-von-onkel-wanja/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein erstes Szenenfoto wird das Programmheft der &lt;a href=&#34;http://www.theatertage.ch&#34;&gt;Theatertage Aarau&lt;/a&gt; schmücken. Es zeigt Wanja und Astrow, die auf der Bühne so langsam Gestalt annehmen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-eCp4QUXCqX4/T0Vf9FbMS_I/AAAAAAAAAVg/wmkn1mcHkb0/s800/aarau.jpg&#34; height=&#34;500&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Astrow und Wojnitzki im Gespräch&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ich übe derweil fleißig Gitarre, zwei-drei kurze Stücke soll es geben. Es ist spannend, mal wieder Gitarre zu spielen, ein schönes Instrument. Das Zupfen ist etwas ungewohnt, mein Spiel wird in die klassische Richtung gehen. Das eine Stück klappt schon ganz gut.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erste Szenenprobe von &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-01-11-erste-szenenprobe-von-onkel-wanja/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2012 23:50:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-01-11-erste-szenenprobe-von-onkel-wanja/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der aktuellen &lt;a href=&#34;http://www.dramateure.ch&#34;&gt;dramateure&lt;/a&gt;-Theaterproduktion &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221; konnten wir gestern die erste Szenenprobe erleben. Im Dezember hatten wir in Leseproben das Stück Seite für Seite in unseren Rollen durchgenommen, die Personenkonstellation und Motivation der Figuren besprochen. Darauf aufbauend konnten wir gestern zum ersten Mal &amp;#8220;stellen&amp;#8221;. Das bedeutet, die Szene auf der Bühne zu probieren und vor allem die Auf- und Abgänge zu klären, und damit die entscheidende Frage &amp;#8220;Wo bin ich?&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schön war, dass einige von uns den Text schon auswendig konnten. Denn ohne Textbuch in der Hand ist man viel freier und kann sich auf die anderen Dinge konzentrieren. Als sehr guter Schauspieler würde man sich noch vorher selbst Gedanken zur Szene machen und Angebote machen. Ein Angebot ist eine möglichst schlüssige Interpretation der Szene und Rolle. Ob das dann insgesamt passt, muss natürlich die Regisseurin entscheiden. Aber zumindest ist dann schon mal etwas da. Und die Probe macht dann auch mehr Spass, wird ein Dialog über die Interpretation und Figurenkonstellation anstatt die rein technische Erläuterung des Ablaufs. Man hat es selbst in der Hand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Telegin habe ich mich auf diese Szene natürlich vorbereitet. Den Text kann ich schon ganz gut und konnte auch schon an den Emotionen arbeiten. Die Regieanweisung an einer Stelle war, dass Telegin mit weinerlicher Stimme spricht. Er wird daran erinnert, dass seine Frau ihn wegen eines anderen verlassen hat. Das ist eine starke Emotion, die ich mit Hilfe einer sensorischen Erinnerung erarbeitete. Ich wählte eine persönliche Erinnerung, die vom emotionalen Gehalt ähnlich ist. Ich sehe in diesem Moment auf der Bühne die Bilder und höre die Klänge. Es läuft da quasi ein Film in mir ab, der mich in diese Stimmung bringt. Und dann muss ich gar nicht viel machen, meine Stimme klingt automatisch anders, Mimik und Gestik passen sich ebenso an. Es ist sicherlich noch ausbaufähig, aber der Grundstein ist gelegt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Onkel Wanja legt los</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-11-01-onkel-wanja-legt-los/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2011 23:57:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-11-01-onkel-wanja-legt-los/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Erste offizielle Probe der &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Onkel_Wanja&#34;&gt;Onkel Wanja&lt;/a&gt;-Inszenierung, drei neue Leute haben den Weg ins Kellertheater des &lt;a href=&#34;http://www.gzbuchegg.ch&#34;&gt;GZ Buchegg&lt;/a&gt; gefunden. Nach der Vorstellungsrunde und der Erläuterung des weiteren Ablaufs konnten wir dann auch endlich wieder mal aktiv werden &amp;ndash; in Form der beliebten Improvisationsspiele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es war großartig! Anfangs zögerlich, dann immer mehr zeigte sich die Spielfreude, die Lust am Experimentieren mit Rollen, Charakteren und Situationen. Es fühlt sich gut an, ich habe diese Energie auf der Bühne vermisst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In den nächsten Wochen folgen weitere Proben mit sensorischen Erinnerungsübungen, Improvisationen und weiteren Elementen, die noch nicht so viel mit dem Stück zu tun haben. Erst später werden wir uns dann in Leseproben intensiver mit dem Stück beschäftigen. Aber noch ist vieles unklar, vor allem die Besetzung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>