<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Phd on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/phd/index.xml</link>
    <description>Recent content in Phd on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/phd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>ETH Graduation Ceremony</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/01/eth-graduation-ceremony/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2010 23:39:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/01/eth-graduation-ceremony/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The last chapter, the very last on my way to PhD &amp;ndash; the ceremonial handover of the certificate. The Scherrer lecture hall was decorated festively, as were the new doctors. The ETH Big Band performed with a brassy ensemble, blaring jubilation. Every one of us then would walk there, receiving the certificate from the rector. A few words, smiling towards the photographer, again to the rector, &amp;#8220;all the best on your way&amp;#8221;. The same procedure for about 150 persons, non-stop certificates. Believe me, it&amp;#8217;s nothing special. I had to return to my company in the evening, finishing something, caught in my new job.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Slowly my view on the ETH time is becoming transfigured, another station passed. But from here the next step is unclear, I am completely free. Enterprise, projects, family, Germany, Switzerland, Austria &amp;ndash; it&amp;#8217;s all open.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The certificate is well-designed. The ETH logo is embossed, fine red lines draw through the area on the right; and the slim ETH font gives the title area an austere elegance. I will keep it safe and not put it on my wall, because I don&amp;#8217;t want people to consult me for physical ailments.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Invitation to Doctoral Exam WELLNER, Mathias</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/06/invitation-to-doctoral-exam-wellner-mathias/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2009 15:42:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/06/invitation-to-doctoral-exam-wellner-mathias/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Seltsam, seinen eigenen Namen da zu sehen &amp;mdash; es kommen des &amp;ouml;fteren solche Emails rein, unser Departement entl&amp;auml;sst Doktoren am laufenden Band. Da bin ich nur einer mehr in einer langen Reihe. Es ist hier an der ETH nichts Besonderes daran zu promovieren, das machen eigentlich alle um einen herum. Die Liste der anstehenden Doktorpr&amp;uuml;fungen ist lang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jetzt also auch ich. Bald ist es soweit, ich werde mit einem sch&amp;ouml;nen Titel in die Wirtschaftskrise entlassen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evaluierungsversion der Dissertation</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/06/evaluierungsversion-der-dissertation/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2009 14:06:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/06/evaluierungsversion-der-dissertation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Countdown zur Diss-Pr&amp;uuml;fung l&amp;auml;uft weiter. In knapp zwei Wochen muss ich die Evaluierungsversion am Departement abgeben, au&amp;szlig;erdem m&amp;uuml;ssen dann die Gutachten aller betreuenden Professoren eingetroffen sein. Um ihnen ein wenig Zeit zu geben, habe ich gestern die Evaluierungsversion verschickt, bereits im Mai hatten sie eine Vorabversion zu lesen bekommen. Damit ist ein weiterer Schritt gegangen, unaufhaltsam n&amp;auml;hert sich der Schicksalstag des 7.&amp;nbsp;Juli mit der m&amp;uuml;ndlichen Pr&amp;uuml;fung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diss-Endspurt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/04/diss-endspurt/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Apr 2009 17:55:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/04/diss-endspurt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach fast vier Jahren Doktorat steht jetzt der Termin f&amp;uuml;r die Doktoratspr&amp;uuml;fung fest. Am Dienstag, dem 7. Juli werde ich &amp;mdash; wenn alles gut geht &amp;mdash; diesen wichtigen Schritt absolvieren. Es ist zwar rein administrativ nicht der letzte, da ich danach noch die Pflichtexemplare abgeben muss und die Departementskonferenz dem zustimmen muss, aber gef&amp;uuml;hlsm&amp;auml;&amp;szlig;ig ist es der Abschluss des Doktorats.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit dem Termin stehen auch die weiteren Termine fest. Drei Wochen vorher muss die Dissertationsschrift in ihrer endg&amp;uuml;ltigen Fassung und die Gutachten meiner Referenten beim Departement eingetroffen sein. Und noch ein paar Wochen eher m&amp;uuml;ssen die Referenten nat&amp;uuml;rlich auch die Arbeit in den H&amp;auml;nden halten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es geht also zu Ende und im Herbst beginnt ein neuer Abschnitt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>