<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Stück on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/st%C3%BCck/index.xml</link>
    <description>Recent content in Stück on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/st%C3%BCck/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Frederick Knott &amp;ndash; Bei Anruf Mord</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2014/07/frederick-knott-ndash-bei-anruf-mord/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jul 2014 21:28:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2014/07/frederick-knott-ndash-bei-anruf-mord/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ungefähr einen Monat ist es her, dass wir in Basel die letzte Aufführung des &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/ein-idealer-gatte/&#34; title=&#34;Ein idealer Gatte&#34;&gt;Idealen Gatten&lt;/a&gt; feierten. Und so langsam gehen die Gedanken in Richtung nächstes Stück bei den &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch&#34; title=&#34;die dramateure zürich&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Dramateuren&lt;/a&gt;. Wir lesen jetzt einige Stücke für vier bis sechs Leute, in diesem etwas kleineren Rahmen soll die nächste Produktion stattfinden, Kammertheater im Kellertheater sozusagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Kandidat ist der Krimiklassiker &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Bei_Anruf_Mord&#34; title=&#34;Bei Anruf Mord (Wikipedia)&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Bei Anruf Mord&lt;/a&gt;. Bekannt ist vor allem die Verfilmung von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Alfred_Hitchcock&#34; title=&#34;Alfred Hitchcock&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Alfred Hitchcock&lt;/a&gt; aus dem Jahr 1955 mit &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Grace_Kelly&#34; title=&#34;Grace Kelly&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Grace Kelly&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Ray_Milland&#34; title=&#34;Ray Milland&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Ray Milland&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Robert_Cummings&#34; title=&#34;Robert Cummings&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Robert Cummings&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/John_Williams_(Schauspieler)&#34; title=&#34;John Williams&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;John Williams&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Anthony_Dawson&#34; title=&#34;Anthony Dawson&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Anthony Dawson&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich fand es gut zu lesen, die Spannung baut sich ganz allmählich auf. Es gibt schon am Anfang einige Andeutungen auf das Thema &lt;em&gt;perfekter Mord&lt;/em&gt;, da Max Krimiautor ist, außerdem ehemaliger Geliebter der Ehefrau &amp;#8211; zwei Fliegen mit einer Klappe. Und da der Mordplan dem Zuschauer schnell bekannt wird, erhalten alle folgenden Szenen eine ungeheure Brisanz. Kann Tony seine Frau überreden, zu Hause zu bleiben, damit sein Plan aufgeht? Gerade seine Rolle ist durch dieses Mitwissen des Zuschauers ungeheuer faszinierend. Man merkt dem Text jedoch seine manchmal holprige Übersetzung aus dem Englischen an, da gibt es noch einiges zu tun. Und auch die Entstehung in den 1950ern lässt sich nicht leugnen, das Frauenbild ist aus dieser Zeit und auch die Smoking-Abend-Eleganz. Am Ende ist es aber eine Inszenierungsentscheidung, in welcher Zeit man das Stück ansetzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grundsätzlich kann ich mir das Stück gut im Keller vorstellen, es ist für einen Raum gemacht, die Enge unterstützt das Thema. Bekannte Krimis locken außerdem viele Zuschauer, was sicher auch ein Faktor bei der Stückauswahl sein dürfte. Die Frage ist, ob wir mit den bereits fest stehenden Schauspielern gut passen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generalprobe &amp;#8220;Ich, treu, suche&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/02/generalprobe-</link>
      <pubDate>Fri, 15 Feb 2013 00:47:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/02/generalprobe-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die letzte Probe vor der morgigen Premiere lief sehr gut durch. Wir brauchten 72 Minuten, mit den Lachern morgen könnten es noch ein paar mehr werden. Und es wird sicher lustig, heute musste sogar unser Regisseur lachen, der das Stück ja in- und auswendig kennt. Ein paar kleine Korrekturen, ich darf an einigen Stellen noch ironischer werden. Aber das sollte gut machbar sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe ein gutes Gefühl, nach den vielen intensiven Proben in dieser Woche sitzt der Ablauf absolut sicher und ich kann mich auf das Spielen konzentrieren. Es wird sicher eine tolle Premiere morgen werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Traditionell zur Generalprobe haben wir uns heute noch mit der Applausordnung beschäftigt. Also in welcher Reihenfolge wir nach vorn treten und uns verneigen. Ich habe da ein tolles Konzept erstellt, welches auch prompt umgesetzt wurde.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rollenarbeit Frischfleisch</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/07/rollenarbeit-frischfleisch/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2012 22:57:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/07/rollenarbeit-frischfleisch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es geht voran in unserem selbsterstellten Stück. Wir versuchen zurzeit, durch Improvisationen Szenen zu erarbeiten. Es sind einige gute Sachen dabei, aber vieles funktioniert auch nicht so wirklich. Unsere Haussitzung hat nur gähnende Langeweile produziert. Es liegt vermutlich daran, dass die meisten in der Gruppe noch nicht viel Impro-Erfahrung haben und die Rollen noch nicht so klar definiert sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Improvisieren gibt es nur ganz wenige Regeln, das Wichtigste ist es, sich auf die Angebote der anderen einzulassen. Tut man das nicht, &lt;em&gt;blockiert&lt;/em&gt; man den Spielfluss. Alles annehmen, was draus machen &amp;ndash; das ist die Devise. Dann können auch schöne Szenen entstehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich arbeite weiterhin an meiner körperbetonten Rolle, war heute sogar wieder Basketball spielen. Als Anfänger fühle ich mich dort, meine Treffsicherheit lässt zu wünschen übrig. Dafür verteidige ich engagiert bis giftig. Aber das größte Problem ist die Kondition, nach einer halben Stunde Herumrennen lässt auch meine Konzentration beim Werfen nach. Wichtig für meine Rolle ist das Körperbetonte des Spiels, ich bin am Gegner dran, entweder beim Verteidigen oder auch im Angriff. Es gehört Wille und Selbstbewusstsein dazu, sich durchzusetzen in diesem Spiel. Das ist der wesentliche Unterschied zum Volleyball. Und genau das möchte ich für meine Rolle lernen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>frischfleisch2</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/06/frischfleisch2/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jun 2012 22:48:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/06/frischfleisch2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Würfel sind mal wieder gefallen, mein nächstes Theaterprojekt wird wieder eins beim &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch&#34; title=&#34;Zentrum für Entwicklung im Schauspiel&#34;&gt;Zentrum für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt; sein. Dort hatte ich in den Jahren 2010 und 2011 mehrere Kurse besucht und war bei der ersten frischfleisch-Produktion dabei. Wir spielten Halbkontakt von Lisa Stadler, ein zeitgenössisches Beziehungsdrama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das neue Projekt wird kein Literaturtheater sein, wir schreiben selbst. Damit entsteht ein ganz anderer Prozess als beim Einstudieren eines gesetzten Textes. Es entwickelt sich zu einem festen Thema ein Stück, welches dann perfekt auf die Teilnehmer zugeschnitten ist. Die üblichen Probleme bei der Rollenvergabe entfallen, es ergibt sich einfach. Dafür muss man sich natürlich selbst Gedanken zum Aufbau, Spannungsbogen, der Figurenkonstellation, Konflikten machen und die Dialoge improvisieren und festigen. Es ist für mich ein ungewohnter Prozess, aber gerade deshalb reizt es mich, das mal auszuprobieren. Und ich habe auch Vertrauen, dass wir was Gutes hinbekommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Momentan bin ich am Überlegen, welche Art von Rolle ich schon immer mal gern ausprobieren wollte. Wir sollen uns eine Zeitschrift besorgen, welche wir sonst nie kaufen würden. Es wird spannend&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rollenprofil Smith in &amp;#8220;Doig&amp;#8221; (Greg Freeman)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/11/rollenprofil-smith-in-</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2011 22:07:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/11/rollenprofil-smith-in-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich kann es nicht lassen, wieder habe ich mich beim &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch/ZES/ZES.html&#34;&gt;Zentrum für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt; eingeschrieben. Es geht um szenisches Arbeiten und Charakterentwicklung, als Basis dient uns das Stück Doig von Greg Freeman. Es ist ein zeitgenössisches, unterhaltsames Stück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Rollenverteilung ging sehr rasch vonstatten, ich darf mich mit Smith, dem Coach und Pseudopsychologen beschäftigen. Deshalb verbrachte ich einen Teil des Sonntags im Zürcher Zoo, eine unserer ersten Aufgaben ist das Suchen eines geeigneten Tieres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inmitten von Familien schritt ich also durchs Eingangstor und genehmigte mir zuallererst mal ein gutes Mittagessen. Und kaum trat ich ins spätherbstlich bewölkte Freie, da entdeckte ich auch schon, wonach ich gesucht hatte &amp;ndash; einen Pfau. Er lief einfach mitten unter den Leuten umher und pickte Essensreste auf. Ein großer Vogel, der viel mit dem Kopf arbeitete, um voranzukommen. Aber abgesehen von diesen ruckartigen Kopfbewegungen wirkte sein Gang ruhig, fast majestätisch. Sein Rad hatte er nicht aufgeschlagen, er achtete auf Abstand, war dennoch aufs Futter fixiert. Kinder versuchten ihn zu erschrecken, ohne Erfolg. Seelenruhig zog er seine Kreise, kehrte immer wieder zurück zu den Tischen und pickte, pickte, pickte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Smith hat die ersten Sätze im Stück, er therapiert den depressiven Doig durch Provokation und Psychotricks. Er hat in der ersten Szene eine starke Präsenz, muss in die dunkle Welt von Doig einbrechen und ihn wieder zurück zu den Lebenden holen. Das gelingt ihm schließlich, jedoch fast zu gut, Doig wird zum Konsumverachter und läuft fortan, nur mit einer Plastiktüte bekleidet, umher.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;SMITH:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was würden Sie tun, wenn Sie nur noch drei Minuten zu leben hätten?&amp;#8230; Ich wüsste, was ich täte. Wenn ich noch drei Minuten hätte. Ich wüsste genau, was ich täte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sind Sie religiös?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich glaube, wenn man wüsste, dass man nur noch drei Minuten hat auf dieser Erde, würde man sehr schnell zur Religion finden. Das Problem ist nur, wenn man nur noch drei Minuten hat – welche soll man nehmen? Ich meine, welche ist die Richtige, hm? Welche dieser vielen Religionen bringt einen sicher über die Türschwelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Welche ist wohl die magische Eintrittskarte ins Paradies. Östliche, westliche oder eine dieser obskuren Religionen in versteckten Gegenden des südlichen Pazifiks. Was würden Sie mit Ihren letzten drei Minuten tun? Na kommen Sie.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Smith wird also etwas pfauenhaftes haben, er pickt immer wieder nach Doig, reizt ihn, bis dieser endlich reagiert. Es ist mal ein Anfang für diese Rolle.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lajos Egri &amp;ndash; Dramatisches Schreiben</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/06/lajos-egri-ndash-dramatisches-schreiben/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2011 22:37:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/06/lajos-egri-ndash-dramatisches-schreiben/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die momentane Theaterpause möchte ich nutzen, um mich intensiver mit den Fundamenten des Theaters auseinanderzusetzen. Als Schauspieler versuche ich, den Augenblick auf der Bühne publikumswirksam zu erleben, immer wieder aufs Neue. Die Kenntnis der größeren Zusammenhänge ist dafür nicht unbedingt erforderlich, ein guter Regisseur hat das ominöse Ganze ohnehin im Blick. Aber was genau macht eine gute Szene oder ein gutes Stück aus? Für solche Fragen möchte ich meinen Blick weiten und das Buch &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Lajos_Egri#The_Art_of_Dramatic_Writing&#34;&gt;The Art of Dramatic Writing&lt;/a&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Lajos_Egri&#34;&gt;Lajos Egri&lt;/a&gt; ist ein guter Anfang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prämisse&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Basis für jedes Drama ist eine Prämisse, also ein Satz, welcher das Stück beschreibt. Die Analogie beim wissenschaftlichen Arbeiten wäre die Hypothese. Ohne saubere Hypothese ist kein sinnvolles Experiment möglich, viele wissenschaftliche Arbeiten verkommen zu collagenhaften Zusammenstellungen. Und das Gleiche gilt für Bühnenstücke, ohne Prämisse läuft das Stück ins Leere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Egri nennt auch einige Beispiele für Prämissen erfolgreicher Theaterstücke:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Romeo_und_Julia&#34;&gt;Romeo und Julia&lt;/a&gt; (Shakespeare) &amp;ndash; Große Liebe trotzt sogar dem Tod.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/K%C3%B6nig_Lear&#34;&gt;König Lear&lt;/a&gt; (Shakespeare) &amp;ndash; Blindes Vertrauen führt zu Zerstörung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Macbeth_%28Shakespeare%29&#34;&gt;Macbeth&lt;/a&gt; (Shakespeare) &amp;ndash; Skrupelloser Ehrgeiz führt zur Selbstzerstörung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Gespenster_%28Ibsen%29&#34;&gt;Gespenster&lt;/a&gt; (Ibsen) &amp;ndash; Die Sünden der Väter suchen die Kinder heim.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Tartuffe&#34;&gt;Tartuffe&lt;/a&gt; (Molière) &amp;ndash; Wer andern eine Grube gräbt, fällt selbst hinein.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Charakter und Handlung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu Aristoteles betont Egri die Wichtigkeit der Charaktere gegenüber der Handlung. Jede Handlung besitzt eine Ursache, den Entschluss eines Charakters. Alle Handlungen müssen aus dem Charakter der handelnden Personen begründbar sein. Nichts ist schlimmer als wenn man einer Rolle ihre Handlungen nicht abnimmt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Charakter besteht aus drei Dimensionen, der Physiologie, der Psychologie und der Soziologie. Die äußeren Merkmale wie Körpergröße, Muskelkraft, Alter, Humpeln, Schwerhörigkeit, sichtbare Narben haben einen immensen Einfluss auf den Charakter. Wie sieht die Welt aus aus Sicht einer kleinen, alten, schwächlichen Frau? Oder aus Sicht eines tapsigen Riesen? Die Psychologie eines Charakters ist ein weites Feld, die zentralen Charaktere eines Stückes sollten auf jeden Fall ein klares Ziel und eine gewisse Willenskraft haben. Sonst käme es gar nicht zum Konflikt. Deshalb ist die Welt des Dramas immer eine verdichtete Welt, in der besonders ausgeprägte und willensstarke Personen aufeinander treffen. Der Alltag mit seinen vielen liebenswürdigen, ziellosen, unentschlossenen Menschen bietet wenig Stoff für ein Drama &amp;ndash; zum Glück. Das soziale Umfeld ist die dritte Dimension, sie beeinflusst die Psychologie, sowohl durch die Kinderstube als auch den Freundes- und Bekanntenkreis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Kunst des Autors besteht darin, sein Stück mit spannenden Charakteren zu füllen, welche schon durch ihre Charakterzüge den sich anbahnenden Konflikt und die Auflösung in sich tragen (Prämisse). Charakterentwicklung geschieht im Laufe des Stücks durch Einwirkung von innen und außen. Hier liegt auch der Schlüssel für die Analyse von Szenen. Denn jede Szene bewirkt eine kleine, glaubhafte Entwicklung in mindestens einem Charakter. Wenn sie es nicht täte, könnte man sie getrost streichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Toscana-Therapie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Schluss möchte ich noch eine Prämisse für die Toscana-Therapie entwickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerhard und Karin sind können ihre Bedürfnisse nicht klar ausdrücken, das führt zur Zerstörung ihrer Ehe. Am Ende erscheint jedoch die göttliche Figur Dieter und löst den Konflikt auf, so dass sich Karin und Gerhard in der allerletzten Szene halbherzig versöhnen. Aber wahrscheinlich muss man für die Prämisse das Ende weglassen und landet bei sowas wie: &lt;em&gt;Fehlende Kommunikation der eigenen Wünsche zerstört eine Beziehung&lt;/em&gt;. Es bleibt aber ein komisches Gefühl bei diesem Ende, welches die Prämisse ad absurdum führt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Charaktere bergen dies schon in sich. Einem verstaubten, akademischen Ehepaar traut man nicht mehr zu, sich aus eigener Kraft aus dem Sumpf zu lösen. Die restlichen Charaktere sind eher flach gehalten, sie entwickeln sich kaum. Dieter ist der treibende Charakter, sein angekündigtes Kommen setzt den Konflikt in Gang und er hat ja das Ganze als Therapie inszeniert. Die anderen sind allesamt Dieters Stellvertreter, um Gerhard und Karin in Bedrängnis zu bringen, sie erklären am Ende ihre Rolle im Stück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/koHq84&#34;&gt;Dramatisches Schreiben. Theater &amp;#8211; Film &amp;#8211; Roman (Amazon)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yasmina Reza &amp;ndash; Kunst (Theater Muntanellas)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/05/yasmina-reza-ndash-kunst-theater-muntanellas/</link>
      <pubDate>Sat, 28 May 2011 13:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/05/yasmina-reza-ndash-kunst-theater-muntanellas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der erste Höhepunkt bei den &lt;a href=&#34;http://www.theatertage.ch&#34;&gt;Aarauer Theatertagen&lt;/a&gt; war &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Yasmina_Reza&#34;&gt;Yasmina Reza&lt;/a&gt;&amp;#8216;s Stück &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Kunst_%28Drama%29&#34;&gt;Kunst&lt;/a&gt;. Philipp Lenz inszenierte das Stück mit dem &lt;a href=&#34;http://www.muntanellas.ch/&#34;&gt;Theater Muntanellas&lt;/a&gt; bereits 2010.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es geht um drei Herren, deren langjährige Freundschaft durch den Kauf eines sehr teuren weißen Gemäldes auf die Probe gestellt wird. Serge hat 200&amp;thinsp;000 für weiße Streifen auf weißem Untergrund bezahlt und ist stolz darauf. Marc hält das Gemälde für eine &amp;#8220;Scheiße&amp;#8221; und sagt das Serge ins Gesicht. Yvan, der gutmütige, erfolglose, bald verheiratete Papierwarenvertreter gerät zwischen die Fronten und versucht zwischen den beiden Prinzipienreitern zu vermitteln. Es entwickelt sich eine sprachgewaltige Eskalation, die aber bald wieder versöhnlicher wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück ist sehr sprachlastig, Marc und Serge sind Bildungsbürger und werfen mit Zitaten um sich. Und auch ihre Art sich auszudrücken ist komplex und gestochen. Da muss ich den beiden Schauspielern Tribut zollen, sie haben es größtenteils geschafft, die gestochene Sprache des Stücks zu ihrer eigenen zu machen. Vereinzelt klappte es nicht ganz und man hörte heraus, dass es Schweizer sind. Yvan ist da einfacher gestrickt. Dafür hat er einen sensationellen Monolog, als er verspätet zu einer Verabredung kommt und von einem dramatischen Streit wegen seiner Hochzeitseinladungen berichtet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor vielen Jahren sah ich das Stück in Dresden, und an diesen Monolog kann ich mich noch jetzt gut erinnern. Ich fand den Monolog damals in Dresden authentischer gespielt. Der Dresdner Yvan kam völlig atemlos rein und es brach wie ein Wasserfall aus ihm heraus, er holte keine Luft. In Aarau spürte ich mehr Distanz, Yvan wechselte die Position, deutete Telefonhörer an, er war kontrollierter und sprach mit Pausen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Bühnenbild war sehr einfach gehalten, schwarze Wände und ein paar Stühle. Aber das ist durch das Stück gar nicht anders möglich, das weiße Bild muss im Zentrum stehen. Und zuviel Dekoration würde die Aufmerksamkeit vom Bild ablenken. Drei Menschen und ein weißes Bild von 120&amp;#215;90. Das genügt für Theater.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alles in allem eine sehr gelungene Inszenierung, die ich mit großer Anteilnahme miterlebt habe. Das Stück selbst gefällt mir sogar noch besser als &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Der_Gott_des_Gemetzels&#34;&gt;Der Gott des Gemetzels&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/joEy5S&#34;&gt;Buch bei Amazon bestellen&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Friedrich Dürrenmatt &amp;ndash; Die Ehe des Herrn Mississippi</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/05/friedrich-d%C3%BCrrenmatt-ndash-die-ehe-des-herrn-mississippi/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2011 22:44:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/05/friedrich-d%C3%BCrrenmatt-ndash-die-ehe-des-herrn-mississippi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Rahmen einer szenischen Lesung lernte ich gemeinsam mit Freunden das frühe Dürrenmatt-Stück &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_Ehe_des_Herrn_Mississippi&#34;&gt;Die Ehe des Herrn Mississippi&lt;/a&gt; kennen. Insgesamt fand ich das Stück mittelmäßig, aber Dürrenmatt verwendete einige spannende Ansätze und Ideen, die ich gern diskutieren möchte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jede Hauptperson im Stück verkörpert eine Idee oder Ideologie. Mississippi steht für biblische Gerechtigkeit, Saint-Claude für Kommunismus, Übelohe für Liebe, Anastasia für Jetztbezogennheit, Diego für Realpolitik und Machtwillen. Die Handlung zwischen den Personen ist demzufolge entweder symbolisch als Auseinandersetzung von Ideen zu verstehen oder dient lediglich als Rahmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Anfangsszene zeigt Anastasia kurz nach dem Tod ihres ersten Gatten, eines Zuckerfabrikanten. Mississippi, der unerbittliche Staatsanwalt, besucht sie und wirft ihr vor, dass sie ihren Gatten vergiftet habe. Sie leugnet, Mississippi kann sie letztendlich aber doch zu einem Geständnis bewegen. Er gesteht ihr, dass auch er seine Gattin umgebracht habe, als Strafe für diese beiden Morde bietet er ihr die Ehe an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich fand diese Anfangsszene sehr gelungen, sprachlich sehr gehoben und alle Regeln der Etikette wahrend, aber doch bitterböse in der Darstellung menschlicher Abgründe. Jedoch sind es ja keine echten Menschen, sondern Ideen, die da auf der Bühne wandeln. Somit ist die Ehe zwischen Mississippi und Anastasia symbolisch zu verstehen, als Aufeinandertreffen von biblischer Gerechtigkeit und Wirklichkeit. Während Mississippi unaufhaltsam Todesurteile im Dienste seines Gerechtigkeits-Ideals durchsetzt, wird Anastasia zum Engel der Gefängnisse, indem sie den zum Tode Verurteilten Trost spendet. Unnachgiebige Härte wird durch Mitgefühl begleitet und erst dadurch real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saint-Claude ist illegal eingereist, um die kommunistische Revolution auch in dem Land anzufachen, wo das Stück spielt. Ironischerweise bezeichnet Saint-Claude es als historisches Unglück, dass sich der Kommunismus ausgerechnet in Russland festgesetzt hat, was dazu am wenigsten geeignet sei. Aber es ist ja nicht die letzte Revolution, erst soll der Westen kommunistisch werden, damit dann am Ende in einem weiteren Schritt auch die Sowjetunion durch eine Revolution wahrhaft kommunistisch werden wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Stück kennen sich Mississippi und Saint-Claude von früher, als Söhne von Dirnen fristeten sie ihr Dasein in kalten Kellerlöchern. In dieser Situation fand Mississippi eine Bibel und Saint-Claude &amp;#8220;Das Kapital&amp;#8221;, welches beiden zur existenziellen Lektüre wurde. Überspitzt könnte man sagen, dass Armut und Elend der Nährboden für alle Ideologien sind und dass lediglich der Zufall darüber entscheidet, welche Idee beim Einzelnen verfängt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessant ist nun die Auseinandersetzung zwischen Kommunismus und biblischer Gerechtigkeit. Saint-Claude will Mississippis Kopf, entweder als Führungsfigur der kommunistischen Bewegung oder als Vorwand für den Aufstand, welcher den Umsturz einleiten soll. Auf der symbolischen Ebene könnte man also sagen, dass Kommunismus nichts mit Gerechtigkeit zu tun hat, sondern sie instrumentalisiert und über Leichen geht. Die ideologische Debatte ist im Stück dann auch explizit enthalten, der Wettstreit der Ideen somit klar erkennbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die dritte große Idee ist Liebe, verkörpert durch Graf Übelohe. Er ist jedoch im Stück eher marginal eingebunden, Dürrenmatt hat ihn etwas stiefmütterlich behandelt. Die Assoziationen dieser Figur mit Jesus, Don Quijote, Albert Schweitzer sind explizit und eindeutig, die Figur selbst philosophiert über ihre Bestimmung und bezichtigt sich der Lächerlichkeit. Köstlich auch die Annahme, eine einzige Nacht mit Anastasia mache sie zu seiner ewigen Geliebten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sprachlich ist das Stück umständlich und altmodisch, es leidet dadurch enorm. Die Charaktere reden auch alle ähnlich geschwollen, was das Stück unnötig schwer zu lesen und verstehen macht. Jedoch haben wir die literarisch gültige Fassung gelesen, möglicherweise existieren Bühnenfassungen, die diese Nachteile nicht mehr haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Fazit ist, dass ich dieses Stück ungern spielen möchte, ich bevorzuge authentisches Spiel, was bei solchen Ideenstücken der falsche Ansatz ist. Dennoch ist die Grundidee spannend, ein Stück aus dem Wettstreit von Ideen zu entwickeln und so etwas Zeitloses und Allgemeingültiges zu schaffen. Aber was wäre dies, was ist die Prämisse dieses Stücks? Ideale scheitern an der Wirklichkeit &amp;ndash; etwas wenig.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbToscanaKontaktTherapie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/03/halbtoscanakontakttherapie/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2011 17:11:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/03/halbtoscanakontakttherapie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich bin Mathias und spiele momentan in zwei Theaterproduktionen, &lt;a href=&#34;http://www.kulturpunkt8424.ch/Theater_frischfleisch.html&#34;&gt;halbkontakt&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/mediawiki/index.php/Toscana-Therapie&#34;&gt;Toscana-Therapie&lt;/a&gt;. Ich bin also neben Mathias auch Andreas und Gerhard und so langsam verliere ich den Überblick.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In halbkontakt bin ich Andreas, leite eine Bibliothek und bin verheiratet mit Marion. Unsere Ehe ist nicht mehr ganz so frisch, da Marion großen Wert auf ihren Mitternachtsschlaf legt. Ich (also Andreas) bin da anders, für Molly, die attraktive Jugendfreundin von Marion, verzichte ich auch mal auf meinen Mitternachtsschlaf. Also nur einmal, ist doch nicht so wild. Und wenn ihr Molly sehen würdet, könntet ihr mich verstehen. Ich bin doch auch nur ein Mann. Marion muss davon nichts wissen, vielleicht bringt das sogar neuen Schwung in unsere Ehe.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5519974810/&#34; title=&#34;molly (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5093/5519974810_74a510f7ed.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;416&#34; alt=&#34;molly (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Molly (vorn) und Marion (hinten), Probenfoto halbkontakt&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In der Toscana-Therapie bin ich Gerhard, ein intellektueller Mittdreißiger, akademischer Rat. Ich bin verheiratet mit Karin, einer Grafikerin. Wir harmonieren perfekt, ich bin ein Meister des Wortes und das Visuelle ist ihre Domäne. Wir mögen beide Wortspiele, ich sorge bei Karin immer wieder mit ausgefallenen Assoziationen für Heiterkeit.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;GERHARD Sag mal einen Satz mit “Wogegen“. (Karin schweigt.) Mir tut der Kopf weh, weil ich wo gegen gerannt bin. Das ist witzig. Sehr witzig.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Obwohl, in letzter Zeit verhält sich Karin ein bisschen seltsam. Sie lacht nicht mehr über meine geistreichen Wortspiele und hat diesen unmöglichen Victor eingeladen. Obwohl sie genau weiß, dass wir keine Gäste haben sollen, die Dieter nicht kennt. Dabei wollten wir es uns doch zu zweit in Dieters Toscana-Haus gutgehen lassen, wie in alten Zeiten, als wir die Zikadenklänge genossen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;GERHARD Sie singen! Singen das uralte Lied von Sonne, Sommer, Süden. Karin! Was ist dir? Wir haben ihn doch immer geliebt, den Gesang der Zikaden! Erinnere dich! Als wir zelteten damals, im Klostervorhof von Santa Firmine, inmitten der Pinien &amp;#8211; warteten wir da nicht geradezu auf die Zikaden?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ich habe da eine Mitarbeiterin, Anja Fels. Wir verstehen uns bestens, ich bin ja schließlich auch ein guter Chef. Habe extra Führungstrainings besucht damals, Gesprächsführung, Deeskalation und Projektmanagement. Ich kann das. Und Anja macht ihre Sache gut, ist zuverlässig und kompetent, ein bisschen unauffällig. Sie hat nicht so diesen Drive, aber sie ist ja auch keine Führungskraft. Wird ihr Leben lang Bücher sortieren. Aber he &amp;ndash; das ist ihre Entscheidung.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5519385103/&#34; title=&#34;anja &amp; marion (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5254/5519385103_c2277fbfc8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;anja &amp; marion (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Marion (links) und Anja (rechts), Probenfoto halbkontakt&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;MARION Sie bat mich um Hilfe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Um Hilfe? Wieso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Sie sagt, dass du ihr hinterherstellst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Ich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Offenbar gibt es einen Typen in der Bibliothek, der ihr perverse Nachrichten schickt. Und Nachts stöhnt ihr einer ins Telefon. Sie meint, du seist der Täter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Warum ich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Weil du der einzige Mann im Betrieb bist. Und? Bist du der Täter?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Nein. Natürlich nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Gut. Dann wäre das ja erledigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Halthalthalt. Ich versteh nicht, warum Anja dich und nicht mich&amp;#8230; Ich bin der Chef, ich muss das Problem doch lösen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Also langsam wird mir das schon ein bisschen viel. Erst nistet sich dieser Victor hier ein, jetzt sind plötzlich noch zwei Bekannte von Dieter aufgetaucht, die unbedingt ein Foto hier machen müssen. Lisa heißt die eine, völlig fixiert und will unbedingt einen Zementsack mitten im Bild platzieren. Ihre Begleiterin Silvia ist da schon netter, so spontan und offen, da könnte sich Karin noch eine Scheibe abschneiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marion ist schon ein bisschen verklemmt. Also in sexueller Hinsicht. Ich will ja nichts wirklich Ausgefallenes. Aber man muss doch mal was ausprobieren können, ich merke dann schon, wenn ich zu weit gehe. Manchmal packt es mich einfach, dann will ich schon ein bisschen experimentieren, sie kann ja jederzeit sagen, wenn&amp;#8217;s ihr nicht mehr passt. Einmal bin ich echt zu weit gegangen, in Sevilla. Aber he, wir haben darüber geredet und jetzt ist alles wieder in Butter. Molly ist da schon eher der Typ Frau, der offen ist für gewisse Praktiken. Die fängt nicht an zu heulen, wenn&amp;#8217;s mal heftiger wird.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5519397635/&#34; title=&#34;toscana-therapie by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5256/5519397635_56a2555059.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;409&#34; alt=&#34;toscana-therapie&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Silvia (links), Gerhard, Karin, Toscana-Therapie&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ich hätte nicht so viel Weißwein trinken sollen. Jetzt sitzt diese Silvia neben mir und mir wird ganz anders. Ich sollte diese Nähe nicht zulassen, intellektuell ist sie mir ohnehin nicht gewachsen, nichtmal den Dampfer-unter-der-Brücke-Witz hat sie verstanden. Aber sie verfügt schon über eine beachtliche äußere Attraktivität, und wenn Karin sich jetzt wirklich mit Victor im Bett tummelt, warum soll ich dann nicht auch, sie kommt mir immer näher, was soll ich nur tun?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Orcio in Scherben, Anja fristlos entlassen, Dieter naht, Marion ausgezogen, ich hasse Karin, Molly war&amp;#8217;s, Fanfarenklänge, Versöhnung, Wahnsinn, Vorhang.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Friedrich Dürrenmatt &amp;ndash; Die Panne (Regie Lars-Ole Walburg)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/11/friedrich-d%C3%BCrrenmatt-ndash-die-panne-regie-lars-ole-walburg/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Nov 2010 23:41:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/11/friedrich-d%C3%BCrrenmatt-ndash-die-panne-regie-lars-ole-walburg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Schön, Theater mal wieder passiv zu erleben, einfach dasitzen und genießen. Das Schauspielhaus spielte Die Panne von Friedrich Dürrenmatt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Geschichte ist schnell erzählt. Der Geschäftsmann Alfred Traps hat eine Panne und strandet in einem kleinen Dorf. Da alle lokalen Gasthäuser durch ein Treffen des Kleintierzüchter-Vereins besetzt sind, empfiehlt man ihm das Haus eines pensionierten Richters. Dort wird er herzlich empfangen, der Hausherr hat zudem noch ein paar ebenfalls pensionierte Kollegen zu Besuch. Der Gast soll an einem Spiel teilnehmen, die alten Herren inszenieren eine Gerichtsverhandlung in ihren alten Rollen. Traps steht als Angeklagter im Mittelpunkt der Verhandlung. Das Verbrechen ist ebenfalls rasch gefunden, sein ehemaliger Chef starb an einem Herzinfarkt, woran Traps durch eine Affäre mit der Frau des Chefs einen gewissen Anteil hatte. Am Anfang noch von seiner Unschuld überzeugt, hält sich Traps nach dem Verhör des gewieften Staatsanwalts schließlich für schuldig und erhängt sich nachts in seinem Zimmer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Regisseur setzte zur Umsetzung dieses handlungsarmen Stückes auf Rituale und Wiederholungen, musikalische Einlagen und ein bombastisches Bühnenbild mit vertäfelten Wänden, Parkettboden und sich absenkenden Lampen. Es war schön zu sehen, wie wenig es manchmal braucht. Die Panne stellte der Darsteller des Geschäftsmannes vor schwarzem Vorhang durch Mundgeräusche dar. Dafür war das Anstoßen bei den gefühlten zwanzig Gängen durch ein eingespieltes Geräusch realisiert, wohl aus Zeit- und Klanggründen. Es zog sich schon etwas, die Stühle um mich knarrten immer mehr. Dennoch, eine gelungene Inszenierung des Klassikers, welche die Themen Schuld und Sühne in den Mittelpunkt stellte.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anton Tschechow &amp;ndash; Onkel Wanja</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/08/anton-tschechow-ndash-onkel-wanja/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Aug 2010 20:49:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/08/anton-tschechow-ndash-onkel-wanja/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gestern lasen wir ein weiteres Meisterwerk mit verteilten Rollen &amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Onkel_Wanja&#34;&gt;Onkel Wanja&lt;/a&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Anton_Tschechow&#34;&gt;Anton Tschechow&lt;/a&gt;. Das Stück entstand 1901 und ich finde es extrem faszinierend, wie aktuell es heute noch ist. Die Ankunft des Professors mit seiner jungen hübschen Frau auf einem Landsitz bringt das Leben dort durcheinander, Konflikte brechen auf und unerfüllte Sehnsüchte kommen zum Vorschein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der charismatische, aber desillusionierte Arzt Astrow ist ein Grüner durch und durch, leicht könnte man sich ihn bei einer Anti-AKW-Demo vorstellen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astrow&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;hellip; Aber wozu die Wälder zerstören? Die russischen Wälder kommen allesamt unter die Axt, Milliarden von Bäumen sterben, Tiere und Vögel verlieren ihr Zuhause, Flüsse trocknen aus, die schönsten Landschaften werden vernichtet. Und warum? Weil der Mensch zu faul ist, um sich zu bücken und den Heizstoff vom Boden aufzuheben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Auch die anderen Charaktere sind spannend. Der spleenige alte Professor Alexander Serebrjaków, der verdrießliche, misslaunige Iwán Petrówitsch Wojnízkij, die gute Sonja, die langweilige aber bildhübsche Jeléna Andréjewna &amp;ndash; sie alle sehe ich verkörpert von den Leuten gestern, mit Leben erfüllt. Sehr gern würde ich dieses Stück mal auf der Bühne sehen und noch lieber würde ich es auf die Bühne bringen wollen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aufbaukurs Stanislawski-Strasberg, 3. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/05/aufbaukurs-stanislawski-strasberg-3.-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 12 May 2010 23:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/05/aufbaukurs-stanislawski-strasberg-3.-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen, Sinneserinnerung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es begann wie immer, körperliches Aufwärmen, Stimme trainieren, Zazen. Aber die Sinneserinnerung orientierte sich am Stück. Wir hatten als Hausaufgabe das zweite Bild analysiert und sollten die Emotionen von dort mit Hilfe von Sinneserinnerungen erarbeiten. Leider hatte ich wenig Zeit gehabt, ich wollte das Gefühl äußerster Sattheit und Müdigkeit reproduzieren und erinnerte mich an einen lange zurückliegenden Besuch im chinesischen Restaurant, nach dem ich mich extrem unwohl fühlte und den Rest des Tages im Bett verbrachte. Es war aber keine kurze, heftige Emotion sondern eher ein Körpergefühl, eine Stimmung, in die ich mich dadurch hineinversetzte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unser Leiter versuchte diesmal sehr eindringlich, uns aus dem Konzept zu bringen. Wir sollten ihn ansprechen, er schubste uns, ließ laute Musik laufen &amp;ndash; ich kam einige Male aus dem Konzept. Außerdem sollten wir in der Emotion herumlaufen und die anderen Teilnehmer ansprechen, auch das war nicht ganz einfach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Arbeit am Stück&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diesmal analysierten wir ein Bild näher, indem wir Abschnitte oder Sinnpakete identifizierten. Einfach Striche gezogen und Überschriften formuliert. Es ist jedoch eine Kunst für sich, diese Überschriften zu finden, es gibt da naturgemäß keine &amp;#8220;richtige&amp;#8221; Lösung. Nach dieser inhaltlichen Aufteilung suchten wir nach den Emotionen der Figuren in der Szene. Auch da ergeben sich Abschnitte und Umbrüche. Die Emotionen sind eine wichtige Basis, wir sollten auch aktive und reaktive Emotionen unterscheiden. Wichtig ist, dass die aktiven Emotionen gut erarbeitet werden, bei den reaktiven kann man ja immer noch auf den Partner hoffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zur Überprüfung der Emotionen setzten wir das Mittel der emotionalen Lesung ein. Wir lasen das Stück wieder mit verteilten Rollen und versuchten die Emotionen mit anklingen zu lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Hausaufgabe sollen wir weiter an den Hauptemotionen der Szene arbeiten. Vor allem die aktiven und die frühen Emotionen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>akitiv &amp;ndash; Theaterstücke für nächstes Jahr</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/12/akitiv-ndash-theaterst%C3%BCcke-f%C3%BCr-n%C3%A4chstes-jahr/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2006 00:17:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/12/akitiv-ndash-theaterst%C3%BCcke-f%C3%BCr-n%C3%A4chstes-jahr/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Für nächstes Jahr Juni ist wieder ein Theaterstück der Theatergruppe &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; geplant. Welches genau wird sich am nächsten Mittwoch entscheiden. Momentan haben wir vier Kandidaten.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;moliere-der-menschenfeind-übersetzung-von-h-m-enzensberger&#34;&gt;Moliere: Der Menschenfeind (Übersetzung von H.-M. Enzensberger)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Das Stück spielt ursprünglich am Pariser Hof, wo Höflinge und Minister um Einfluss und Macht buhlen. Die Etikette bestimmt das tägliche Leben, sie diktiert unbedingte Höflichkeit allen gegenüber, man will es sich ja mit niemandem verscherzen. Davon angewidert ist &lt;em&gt;Alceste&lt;/em&gt;, der für Aufrichtigkeit und Ehrlichkeit einsteht. So kritisiert er ein Gedicht des einflussreichen &lt;em&gt;Oronte&lt;/em&gt;, der ihm daraufhin das Leben schwer macht. &lt;em&gt;Alceste&lt;/em&gt; ist jedoch eigentlich in &lt;em&gt;Celimene&lt;/em&gt; verliebt, die unangefochtene Königin der Gesellschaft. Sie flirtet mit allen und zieht auch sehr gekonnt über Leute her. Aus dieser Kosntellation entwickelt sich dann ein Konflikt, sie mag sich nicht festlegen, er will sie überzeugen, diesem falschen Leben den Rücken zu kehren und mit ihm zu kommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toll an diesem Stück ist vor allem die Sprache. Enzensberger verlegte das Stück nach Bonn und in die Gegenwart. Er behielt die gereimte Form bei, so hat seine Fassung exakt so viele Zeilen wie das Original. Aber seine Übersetzung ist sehr frei, eine inhaltlich angelehnte Neufassung. Problematisch für unsere nun recht große Gruppe ist die begrenzte Anzahl an Rollen. Es gibt hauptsächlich fünf Männer- und drei Frauenrollen.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;max-frisch-don-juan-oder-die-liebe-zur-geometrie&#34;&gt;Max Frisch: Don Juan oder die Liebe zur Geometrie&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Frisch bearbeitete den klassischen &lt;em&gt;Don Juan&lt;/em&gt;-Stoff, in seiner Fassung erleben wir den jungen &lt;em&gt;Don Juan&lt;/em&gt;, der am Tag seiner Hochzeit beinahe widerwillig zu dem bekannten Mythos wird. Später inszeniert er als älterer Mann seine eigene Höllenfahrt, die letzte Szene sieht ihn als Ehemann und eingesperrt, da die Welt ihn für tot hält.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schön ist, dass es recht viele Rollen gibt, problematisch deren Verteilung. Die Titelrolle ist schon recht groß und am Ende des ersten Abschnitts (Jugend &lt;em&gt;Don Juans&lt;/em&gt;) ist eine Großzahl der Akteure tot.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;richard-sheridan-die-lästerschule&#34;&gt;Richard Sheridan: Die Lästerschule&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Diese alte englische Komödie dreht sich um ein ungleiches Brüderpaar, die von ihrem aus Indien heimkehrenden Onkel im Rahmen einiger Verwechslungen auf die Probe gestellt und belohnt/entlarvt werden. Nebenschauplatz ist eine Salongesellschaft, die sich im Lästern übt und in der einige Protagonisten verkehren.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;jean-paul-sartre-die-fliegen&#34;&gt;Jean-Paul Sartre: Die Fliegen&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Das Schwergewicht unter den zur Auswahl stehenden Stücken greift den antiken &lt;em&gt;Orest&lt;/em&gt;-Stoff auf. Fünfzehn Jahre nach der Ermordung seines Vaters &lt;em&gt;Agamemnon&lt;/em&gt; durch dessen Frau &lt;em&gt;Klytämnestra&lt;/em&gt; und deren Liebhaber &lt;em&gt;Ägist&lt;/em&gt; kehrt &lt;em&gt;Orest&lt;/em&gt; in seine Heimatstadt zurück. Er trifft seine Schwester &lt;em&gt;Elektra&lt;/em&gt;, die im Palast niedrige Dienste verrichten muss und seine Mutter &lt;em&gt;Klytämnestra&lt;/em&gt;. Die Stadt durchlebt gerade den Jahrestag der Ermordung &lt;em&gt;Agamemnons&lt;/em&gt;, der neue König &lt;em&gt;Ägist&lt;/em&gt; zelebriert die Reue anhand eines religiösen Rituals. Die Toten kehren für einen Tag aus dem Hades zurück und leben an der Seite der Bürger. Erst will &lt;em&gt;Orest&lt;/em&gt; sich nicht einmischen, bald wächst in ihm jedoch der Wunsch nach Vergeltung der Untat. Schließlich bringt er seine Mutter und &lt;em&gt;Ägist&lt;/em&gt; um und flieht mit seiner Schwester in einen Tempel. In der Nacht werden die beiden von &lt;em&gt;Erynnien&lt;/em&gt; geplagt, &lt;em&gt;Elektra&lt;/em&gt; zerbricht. &lt;em&gt;Orest&lt;/em&gt; fühlt sich als freier Mann, tritt schließlich vor die Bürger und verlässt die Stadt, wobei er die Fliegen mitnimmt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück ist sowohl politisch motiviert (Aufruf zum gewalttätigen Widerstand gegen das Vichy-Regime währen des Zweiten Weltkrieges) als auch durch Sartres Existenzialismus. Freiheit und der Umgang mit eigenen Fehltaten stehen im Mittelpunkt des Stückes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oscar Wilde: Bunbury (Schauspielhaus Pfauen)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/10/oscar-wilde-bunbury-schauspielhaus-pfauen/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2006 13:19:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/10/oscar-wilde-bunbury-schauspielhaus-pfauen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die altbekannte gesellschaftskritische Komödie &lt;strong&gt;The Importance of Being Earnest&lt;/strong&gt; (deutsch: &lt;strong&gt;Bunbury&lt;/strong&gt;) feierte gestern im &lt;a href=&#34;http://www.schauspielhaus.ch/home&#34;&gt;Pfauen&lt;/a&gt; Premiere. Der Regisseur Werner Düggelin inszenierte Wildes Glanzstück schlicht, britisch-steif und sehr unterhaltsam. Und weil nunmal Premiere war, durfte am Ende auch der Regisseur nebst zwei Assistenten auf die Bühne und sich beklatschen lassen. Dabei wurde sogar noch ein Buch beworben, das über diesen Regisseur geschrieben wurde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Szenenfoto&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist eins meiner Lieblingsstücke, es knüpfen sich eine Reihe von Erinnerungen daran. So schnupperte ich in der 12. Klasse erstmals als &lt;strong&gt;Algernon&lt;/strong&gt; Bühnenluft, als Abschlussstück des Englisch-Leistungskurses spielten wir genau dieses Stück in der Aula der Manos. Wir teilten die Rollen auf, ich erhielt zwei Anteile an der Algernon-Rolle. Es war schön, diese witzige Figur zu spielen, diesen nur sein Vergnügen ernst nehmenden charmanten Querulanten. Der Wortwitz des Stückes sprengte alles, was ich bisher kannte, ein schöner Abschluss des chaotischen Bonk-Leistungskurses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einige Jahre später las ich mit einigen Freunden die deutsche Fassung, Rahmen war ein mehrtägiger Aufenthalt an der Ostsee über Sylvester. Witzig und prekär zugleich war die Aufteilung der Rollen, so manövrierte ich mich in eine etwas seltsame Situation hinein. Aber irgendwie passte es zu meiner damaligen Einstellung, dass das Leben in erster Linie ein groteskes Spiel sei. Das Stück war gleichsam eine Kulmination dieses Empfindens, es war in mancher Hinsicht sogar realer als das normale Leben. Nun ja, das lässt sich jetzt schwer beschreiben, aber vielleicht genügen diese Andeutungen, um die besondere Rolle des Stücks für mich klarzumachen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>