<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>China on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/china/index.xml</link>
    <description>Recent content in China on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/china/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Heinrich Harrer: Sieben Jahre in Tibet</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-07-22-heinrich-harrer-sieben-jahre-in-tibet/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jul 2009 11:12:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-07-22-heinrich-harrer-sieben-jahre-in-tibet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Er war eine der markantesten Persönlichkeiten des Bergsports, der Österreicher &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Heinrich_Harrer&#34;&gt;Heinrich Harrer&lt;/a&gt;, umstritten bis zuletzt wegen seiner von ihm bestrittenen, aber später nachgewiesenen Mitgliedschaften in der NSDAP, SA und SS. Im Juli 1938 gelang ihm mit drei anderen Bergsteigern die Erstbegehung der legendären &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Eiger-Nordwand&#34;&gt;Eiger-Nordwand&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Buch setzt 1939 ein, als Harrer zur Erkundung des &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Nanga_Parbat&#34;&gt;Nanga Parbat&lt;/a&gt; nach Indien aufbrach. Nach Ausbruch des Zweiten Weltkrieges wurden alle Expeditionsteilnehmer gefangen genommen und interniert. Nach einigen glücklosen Fluchtversuchen gelang Heinrich Harrer zusammen mit einigen Mitgefangenen der Ausbruch aus dem Internierungslager. Zusammen mit Peter Aufschnaiter schlug er sich zu Fuß mehr als 2000&amp;thinsp;km durch fast menschenleere Landschaften bis nach &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Lhasa&#34;&gt;Lhasa&lt;/a&gt;, der Hauptstadt des damals noch unabhängigen Tibet durch. Eindrucksvoll beschreibt er die Feindseligkeit des Landes, Fremde waren nicht gern gesehen und wurden stets wieder des Landes verwiesen. Und ohne die Möglichkeit Lebensmittel zu kaufen war jeder Versuch, weiter ins Landesinnere vorzustoßen, zum Scheitern verurteilt. Es grenzte deshalb an ein kleines Wunder, dass es die beiden schafften, bis nach Lhasa zu kommen. Sie wurden dann dort freundlich aufgenommen und blieben bis zum Einmarsch der Chinesen 1950. Harrer freundete sich sogar mit dem jungen &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Tenzin_Gyatso&#34;&gt;14. Dalai Lama&lt;/a&gt; an und brachte diesem viel über die westliche Lebensart bei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe das Buch sehr gern gelesen, es ist packend geschrieben und vermittelt einen guten Eindruck von der Flucht und den tibetischen Bräuchen und Sitten. Es ist eher eine Reportage und weniger ein literarisches Werk. Im Vergleich zum 1997 entstandenen Film mit Brad Pitt als Heinrich Harrer weist das Buch sehr viele Unterschiede auf und vermittelt ein umfassenderes Bild.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hongkong</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-10-27-hongkong/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2008 01:29:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-10-27-hongkong/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Irgendetwas stimmt nicht heute Morgen. Die Rolltreppe, die uns gestern abend hinauf zu unserem Hotel transportiert hatte, fährt verkehrt rum, abwärts. Ein seltsamer Anblick, aber es kommt uns entgegen, wollten wir doch etwas weiter unten nach einem Frühstückslokal Ausschau halten. Die Rolltreppe mit dem theatralischen Namen &lt;em&gt;Midlevel Escalator&lt;/em&gt; ist gut gefüllt, auf ihrer gesamten Länge sind jetzt in diesem Moment Hunderte unterwegs zum Büro.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2952062146/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Escalator&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3231/2952062146_90c84ff567.jpg&#34; title=&#34;Escalator&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;334&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2952062146/&#34;&gt;Midlevel Escalator&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Unser Hotel liegt in einer Wohnhausgegend auf Hongkong Island, wobei auch Wohnhäuser hier recht hoch sind und Ruhe auf den Strassen zu keinem Zeitpunkt eintritt. Aber gleich hinter den nächsten Wohnhauszinnen beginnt ein bewaldeter Hügel, der zu steil ist, um darauf weitere Häuser zu bauen. Es geht rauf zu einer gastronomisch gut erschlossenen Bergspitze, eine Bergbahn erspart den beschwerlichen Aufstieg. Und oben ist der Ausblick auf das Hochhausmeer die Hauptattraktion, zahlreiche Fotografen bieten ihre Dienste an, um den zahlenden Kunden vor dem Panorama der Hochhäuser auf ein Foto zu bannen. Von hier oben ahnt man die Grösse und Enge dieser Stadt am besten, man braucht nur die vielen beleuchteten Fenster da unten zu zählen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Immer und überall Menschen, die geschäftig vorbei ziehen oder entspannt in der Fussgängerzone ein Picknick veranstalten, vor allem Asiaten, aber auch viele Europäer. Englisch hört man hauptsächlich neben dem unverständlichen Chinesisch. Diese Stadt platzt aus allen Nähten und zieht doch immer mehr an, die sich hier ein besseres Leben erhoffen. Diese Region ist ein seltsames Konstrukt, zu klein, um sich mit Nahrung und Energie zu versorgen. Dies alles saugt Hongkong aus der Umgegend auf, und konzentriert sich auf das grosse Geld an der Börse. Von den Engländern stammen die liberale Gesetzgebung und die geringen Steuersätze. Und dies bleibt für eine Übergangszeit von 50 Jahren nach der offiziellen Übergabe an die Volksrepublik China im Jahr 1997 auch so, bevor dann chinesisches Recht gelten wird.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2952062222/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Hongkong trams&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3006/2952062222_e028fefbf8.jpg&#34; title=&#34;Hongkong trams&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2952062222/&#34;&gt;Hongkong trams&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aber hier auf der Hauptinsel wirkt Hongkong noch recht europäisch, was vor allem am öffentlichen Verkehrssystem liegt. Und am &lt;em&gt;Midlevel Escalator&lt;/em&gt;, der Rolltreppe, der wir nach unten gefolgt sind, bis unsere Blicke an einem &lt;a href=&#34;http://www.openrice.com/english/restaurant/sr2.htm?shopid=25398&#34;&gt;Real Bread Cafe&lt;/a&gt; hängen bleiben, an Kürbiskernbrot, dem Inbegriff deutscher Backkunst. Es ist vertraut europäisch hier, das Essen schmeckt und die Preise sind hoch, wir zahlen lächelnd mit Kreditkarte und vertagen den Schrecken auf sp&amp;auml;ter. Drau&amp;szlig;en hat der &lt;em&gt;Escalator&lt;/em&gt; seine Laufrichtung gedreht, bis zum Abend geht es nur noch aufwärts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Rolltreppe ist unsere Hauptorientierung in dieser recht ausgedehnten Stadt,von ihr aus stossen wir vor zu den verschiedenen touristischen Zielen, bleiben aber immer in Sichtweite der Rolltreppe, die auch mal waagerecht als überdachte Brücke die Strassen überquert. Die Caine Road ist noch weit oben, irgendein Museum ist dort und eine Moschee, weiter unten die Queens Road. Ganz unten, fast auf ebener Erde geht die Rolltreppe dann in ein System von Fussgängerbrücken über und verzweigt sich entlang einer vierspurigen Schnellstrasse. Dort liegt auch das höchste Gebäude, das Internationale Finanzzentrum (IFC) und der Hafen, den man über eine lange blaue Fussgängerbrücke erreicht.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2952301126/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Hongkong at night&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3059/2952301126_eff55a8a3a.jpg&#34; title=&#34;Hongkong at night&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;334&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2952301126/&#34;&gt;Langzeitbelichtung&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Rauschhaft war mein erster Vorstoss zum Hafen, ich wollte eigentlich nur ein paar lang belichtete Strassenbilder machen, auf denen die Scheinwerfer der Autos lange Spuren hinterlassen. Es sind meist schöne Aufnahmen, mit etwas Glück erzählen sie eine Geschichte. Eine undramatische, alltägliche Geschichte vom Abbiegen eines Autos, erzählt als unterbrochene orange Leuchtspur von Blinkern, oder die kreisrunden rücklichtroten Abbiegespuren. Überhaupt Kurven, Rundungen geben einem Bild einen angenehmen Kontrast zu den geraden Linien von Strassen und Häusern. Aber nach ein paar Langzeitbelichtungen an der Queens Road ging ich immer weiter Richtung Hafen, der Blick öffnete sich mehr und mehr, bis ich schliesslich die Hochhäuser auf beiden Seiten sah, Hongkong Island hinter mir, Kawloon Island vor mir, ein Wettbewerb um Farbenpracht zwischen den beiden Inseln, dazu die Fähren und Schiffe, bunt beleuchtet in heller Nacht. Ein Kaleidoskop von Formen und Farben, ich fotografiere alles, mit Stativ und zeitverzögert, damit kein noch so leichtes Zittern des Apparates mir die Schärfe im Bild stiehlt. Überall Farben, wechselnd leuchtende Elemente von Hochhäusern, ein paar Angler stehen ebenfalls am Pier, mehr Ruhe und Einsamkeit als jetzt und hier ist nicht zu haben in dieser quirligen Stadt. Es ist fast ein Fieber, das mich ergreift, aber irgendwann ist genug, ich bin so voll von Bildern, so müde vom Bildkomponieren, ich gehe. Nur dieses eine Bild noch, die blaue Brücke mit dem Blick zurück auf das höchste Gebäude, das Finanzzentrum. Ich gehe zurück, viel weiter erscheint mir dieser Weg, da kein Rausch mehr von mir Besitz ergriffen hat. Ich komme zur Rolltreppe, die mich bequem zurück zum Hotel bringen wird. Irgendetwas stimmt nicht. Sie steht, wird gereinigt. Ich muss zu Fuss den Berg hinauf, noch einmal ergreift mich ein Rausch, als ich zu spätschwüler Stunde hinaufhetze zum Hotel, über Queens Road und Caine Road, vorbei an der Moschee zum Hotel.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>China, Impressionen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-10-03-china-impressionen/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2008 22:33:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-10-03-china-impressionen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Peking empfing uns nach einem zehnstündigen Flug mit einem architektonisch extrem interessanten Flughafengebäude. Nicht, dass wir besonders aufnahmefähig gewesen wären, aber die vielen runden Säulen, die Deckenkonstruktion und das geschwungene Dach gaben dem Gebäude eine ungeahnte Leichtigkeit und Offenheit. Zum ersten Mal sahen wir allerorten die chinesischen Schriftzeichen, am Flughafen zum Glück noch mit englischer Übersetzung. Nach Einreiseformalitäten, Gepäckband und Zoll waren wir in der Ankunftshalle angelangt, aber keines der emsig emporgestreckten Schilder passte auf uns. Unsere Gastgeber ließen etwas auf sich warten, weshalb wir uns noch in diese Wartestühle plumpsen ließen und vor uns hindösten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2907342005/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Beijing Airport&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3080/2907342005_775aecc982.jpg&#34; title=&#34;Beijing Airport&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;334&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2907342005/&#34;&gt;Beijing Airport&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Unser Hotel lag in einem alten Teil Pekings, einstöckige, alte, teilweise verfallene Häuser, verwinkelte Hinterhöfe, nette Geschäfte und unausgelastete Polizisten bildeten eine angenehme Nachbarschaft. Von solchen Inseln der Ruhe abgesehen, besteht Peking hauptsächlich aus breiten, verstopften Straßen, breit gestreuten Hochhäusern und 14 Millionen Menschen. Ein Großteil davon fährt Taxi, ein gutes Drittel der herumfahrenden Autos lässt sich anhalten und gegen ein geringes Entgelt zu einem Ziel dirigieren.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2907331733/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Chinese policemen on guard&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3257/2907331733_292477c6c4.jpg&#34; title=&#34;Chinese policemen on guard&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;351&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2907331733/&#34;&gt;Chinese policemen on guard&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>