<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Anton Tschechow on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/anton-tschechow/index.xml</link>
    <description>Recent content in Anton Tschechow on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/anton-tschechow/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Anton Tschechow &amp;#8211; Der Kirschgarten</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2014/10/anton-tschechow-</link>
      <pubDate>Sat, 11 Oct 2014 23:45:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2014/10/anton-tschechow-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Berliner Maxim-Gorki-Theater sah ich eine sehr eigenwillige Inszenierung von Tschechows Kirschgarten. Das &lt;a href=&#34;http://gorki.de&#34;&gt;Gorki&lt;/a&gt;, wie es sich kurz nennt, wurde von &lt;a href=&#34;http://www.theaterheute.de&#34;&gt;Theater heute&lt;/a&gt; zum Theater des Jahres 2014 gekürt. Es besitzt ein bunt gemischtes Ensemble und setzt schrille, zeitgenössische Akzente.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_4922&#34; style=&#34;width: 860px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/10/MW_20141012_7606.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/10/MW_20141012_7606-1024x683.jpg&#34; alt=&#34;Maxim-Gorki-Theater&#34; width=&#34;850&#34; height=&#34;566&#34; class=&#34;size-large wp-image-4922&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/10/MW_20141012_7606-1024x683.jpg 1024w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/10/MW_20141012_7606-300x200.jpg 300w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/10/MW_20141012_7606-224x150.jpg 224w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2014/10/MW_20141012_7606-150x100.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 850px) 100vw, 850px&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Maxim-Gorki-Theater
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das Stück in seiner Originalfassung beschreibt den nutzlos gewordenen Adel, der sich am Schönen erfreut, aber völlig lebensuntüchtig ist. Wie der Kirschgarten am Ende abgeholzt wird, verschwindet auch der Adel von der Bildfläche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Inszenierung baute an vielen Stellen den Text um, es gab Bezüge zum Freihandelsabkommen TTIP, eine geschlechtlich nicht so leicht festzulegende Person zeigte einen Bauchtanz und berichtete von ihrem Leben, und Firs, der alte Diener brabbelte vor sich hin, ohne Sinn und Zusammenhang. Immer wieder Lieder, &amp;#8220;Am Brunnen vor dem Tore&amp;#8221; in der klassischen, später orientalisch angehauchten Version, unterhaltsam inszeniert, weit weg vom Stanislawski-Stil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es war befremdlich, passt aber in diese schrille Hauptstadt mit türkischen Vierteln und so vielen Menschen aus aller Welt. Der Untergang des russischen Adels wurde spielerisch gleichgesetzt mit dem Ende der alten, europäischen Kultur, die neuen Geldhaber kommen aus der Türkei oder China und bringen ihre Kultur mit, bereichernd, befremdlich, unaufhaltsam. Aber trug die Pianistin nicht auch ein Kopftuch, als sie Mozart spielte? Berlin als Schmelztiegel der Kulturen, als Mekka der Lebensentwürfe, In-Stadt der Welt. Schwer vorstellbar in Zürich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wanjere in zwei Wochen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/04/wanjere-in-zwei-wochen/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Apr 2012 23:36:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/04/wanjere-in-zwei-wochen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221; nimmt Gestalt an &amp;ndash; heute haben wir zum ersten Mal Teile des Stückes mit den fast finalen Requisiten und Kostümen geprobt. Morgen folgt dann ein erster Durchlauf, das heißt wir spielen das Stück von Anfang bis Ende. Bislang haben wir immer nur einzelne Szenen geprobt.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-fA19KcsWwI4/T4yLCUUeedI/AAAAAAAAAZY/_hmSZ216IUI/s800/MW_20120415_2765.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Telegin leidet, als es zum Streit zwischen Iwan Petrowitsch (rechts) und dem Professor kommt.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bedenklich ist, dass wir auch jetzt noch Texthänger haben, zwei Wochen vor der Premiere. Zum Glück gestattet das Stück auch größere Abweichungen, weil nicht einzelne Sätze entscheidend sind sondern Stimmungen und Emotionen. Das ist überhaupt das Spannende und Besondere an dieser Produktion, wir sind nicht so auf den Text und einzelne Wörter und Betonungen fixiert, stattdessen spielen Subtext, Spannung und Reaktionen aufeinander die zentrale Rolle bei den Proben. Das ist für mich der entscheidende Fortschritt im Vergleich zu früheren Produktionen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-pgZnKJoM5TU/T4yK-pkPuVI/AAAAAAAAAYg/szaHc3kjT9w/s800/MW_20120415_2733.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Zwischen Astrow und Jelena bahnt sich etwas an.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ein weiteres Problem, das mir nur zu bekannt ist, betrifft die Streuung der Szenen. Bestimmte kritische Schlüsselszenen haben zwar schon mal sehr gut funktioniert, wir tun uns jedoch schwer mit der Wiederholung. Sicherlich wird es hilfreich sein, das ganze Stück zu spielen, jedoch muss bei jeder Aufführung quasi der erste Versuch sitzen. Da helfen nur Erfahrung und Konzentration.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber ich denke, dass wir bis zum 28. April eine sehr gute Inszenierung auf die Beine gestellt haben werden und freue mich schon jetzt auf die Premiere. Wir haben bereits jetzt 20 Anmeldungen, es wird also ganz bestimmt einen gut gefüllten Zuschauerraum geben. Und vielleicht sogar etwas Applaus.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plakat &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/03/plakat-</link>
      <pubDate>Wed, 14 Mar 2012 00:00:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/03/plakat-</guid>
      <description>&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-qeSHV-LBjUQ/T1_BV-5FJxI/AAAAAAAAAV4/U27ynAGVT_Y/s800/plakat.jpg&#34; height=&#34;707&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Plakatentwurf für &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die Idee für dieses Plakat entstand, als fünf Leute zwei Flaschen Wein austranken. Wir ließen die Ideen sprudeln, bis dann schließlich unsere verehrte Regisseurin eine Idee skizzierte. Gewitterwolken, die Umrisse eines Kopfes, darin eine herumspukende Nixe. All dies sind Bilder aus dem Stück, das herannahende Gewitter lässt die Protagonisten im zweiten Akt nachts schlaflos herumlaufen und sich begegnen, die Nixe wird auch explizit von Wanja erwähnt und von Jelena später aufgegriffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Weg zur Umsetzung war dann gar nicht so schwierig. Drei Ebenen, der Effekt &amp;#8220;Leuchtende Konturen&amp;#8221; für das Profilbild von Wanja, eine ausgeschnittene Nixe und ein darüber negativ multipliziertes Gewitterbild mit knapp halber Deckkraft. Abschließend noch die Tonwerte korrigieren und das Ganze mit herbstlichen Tönen färben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hoffe, es gefällt und weckt Assoziationen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erste Szenenfotos von &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/02/erste-szenenfotos-von-</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2012 23:19:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/02/erste-szenenfotos-von-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein erstes Szenenfoto wird das Programmheft der &lt;a href=&#34;http://www.theatertage.ch&#34;&gt;Theatertage Aarau&lt;/a&gt; schmücken. Es zeigt Wanja und Astrow, die auf der Bühne so langsam Gestalt annehmen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-eCp4QUXCqX4/T0Vf9FbMS_I/AAAAAAAAAVg/wmkn1mcHkb0/s800/aarau.jpg&#34; height=&#34;500&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Astrow und Wojnitzki im Gespräch&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ich übe derweil fleißig Gitarre, zwei-drei kurze Stücke soll es geben. Es ist spannend, mal wieder Gitarre zu spielen, ein schönes Instrument. Das Zupfen ist etwas ungewohnt, mein Spiel wird in die klassische Richtung gehen. Das eine Stück klappt schon ganz gut.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Anton Pawlowitsch Tschechow (Čechov)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/12/anton-pawlowitsch-tschechow-%C4%8Dechov/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2011 19:33:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/12/anton-pawlowitsch-tschechow-%C4%8Dechov/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Für die aktuelle &lt;a href=&#34;http://www.dramateure.ch&#34;&gt;dramateure&lt;/a&gt;-Theaterproduktion &lt;em&gt;Onkel Wanja&lt;/em&gt; möchte ich mehr über den Autor &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Anton_Pawlowitsch_Tschechow&#34;&gt;Anton Tschechow&lt;/a&gt; erfahren. Es ist ein naheliegender Schritt zum Verständnis des Textes. Und es ist auch der große Vorteil des Literaturtheaters, dass es einen großen Reichtum an vorhandenem Material gibt, den man studieren kann. Dieses Material ist Teil des Eisberges, den man als Regisseur oder Schauspieler aufbaut. Am Ende wird nur ein kleiner Teil oben schwimmen, aber ohne den großen unsichtbaren Anteil könnte dieser kleine sichtbare Anteil nicht schwimmen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 339px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/95/Chekhov_1903_ArM.jpg/329px-Chekhov_1903_ArM.jpg&#34; alt=&#34;Anton Tschechow&#34; width=&#34;329&#34; height=&#34;480&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Anton Tschechow, Fotografie um 1903, Wikimedia Commons&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kurzbiografie in eigenen Worten&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Geboren wurde ich 1860 in Taganrog. 1879 beendete ich das Gymnasium in Taganrog. 1884 beendete ich das Studium an der Medizinischen Fakultät Moskau. 1888 bekam ich den Puschkinpreis. 1890 unternahm ich eine Reise nach Sachalin durch Sibirien und zurück übers Meer. 1891 unternahm ich eine Tournee durch Europa, wo ich sehr guten Wein getrunken und Austern gegessen habe &amp;hellip; Zu schreiben bekann ich 1879 in der &amp;#8220;Strekoza&amp;#8221; &amp;hellip; Ich habe auch im dramatischen Fach gesündigt, wenn auch mit Maßen &amp;hellip; In die Mysterien der Liebe eingeweiht wurde ich, als ich 13 Jahre alt war. Mit meinen Kollegen &amp;mdash; Medizinern wie Literaten &amp;mdash; pflege ich ausgezeichnete Beziehungen. Junggeselle.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Diese lapidare Biografie schrieb Tschechow 1892. Was fehlt, ist seine Erkrankung an Tuberkulose, einer damals unheilbaren Lungenkrankheit. Seit 1884 litt er daran und sollte 1904 daran sterben. Aber in seiner typischen Zurückhaltung wollte er andere Menschen nichts davon wissen lassen, vielleicht wollte er es sich selbst auch nicht eingestehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kindheit und Jugend in Taganrog&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die ersten 19 Jahre seines Lebens verbrachte Tschechow in der ukrainischen Hafenstadt &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Taganrog&#34;&gt;Taganrog&lt;/a&gt; am Schwarzen Meer. Sein Vater betrieb einen Krämerladen, in dem alle Kinder aushelfen mussten. Die Familie lebte in bitterster Armut und Tschechow war schon früh mit illustren Kunden im Laden konfrontiert, im dem abends auch Wodka ausgeschenkt wurde. Tschechow wollte ein Gegenbild zu seinem despotischen Vater sein, unter dem alle Familienmitglieder sehr litten.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ich bitte Dich, Dich daran zu erinnern, dass Despotismus und Lüge die Jugend Deiner Mutter zugrundegerichtet haben. Despotismus und Lüge haben unsere Kindheit dermaßen vergällt, dass einem schlecht wird und man Angst hat, sich daran zu erinnern. Erinnere Dich an das Entsetzen und den Ekel, die wir empfanden, wenn Vater damals beim Essen einen Aufstand machte wegen einer versalzenen Suppe oder Mutter eine dumme Kuh nannte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Schon früh entdeckte Tschechow sein Interesse fürs Theater. Er hatte ohnehin einen Hang zur Maskierung und ließ selten sein Innerstes nach außen durchscheinen. Es war vermutlich seine Art, mit einer ihm feindlich gesinnten Umgebung fertig zu werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als er 17 Jahre alt war, floh der überschuldete Vater mit fast der ganzen Familie nach Moskau, Anton blieb allein zurück. Er gab Nachhilfe und beendete die Schule. Er schickte sogar Geld an seine Familie in Moskau, die dort in bitterer Armut lebte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Medizinstudium und schriftstellerische Anfänge&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit 19 begann er das Medizinstudium in Moskau. Gleichzeitig begann er, humoristische Geschichten für mehrere Zeitschriften zu schreiben, um Geld für die Familie zu verdienen. Obwohl er sich später von diesen Erstlingswerken distanzierte, konnte er so seinen meisterhaften Stil entwickeln. Oft waren ihm 100 Zeilen als Obergrenze gesetzt, was er als lähmendes Limit beim Schreiben empfand. Er musste alles Überflüssige streichen und lernte, das Wesen einer Person mit wenigen präzisen Charakterzügen plastisch darzustellen. Für Tschechow ist Literatur Arbeit, deren Ziel das Straffen, Kondensieren und letztendlich die größtmögliche Einfachheit.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Kunst zu beschreiben besteht in der Kunst zu kürzen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ganz anders verhielt es sich mit seiner Tätigkeit als Arzt. Ursprünglich studierte er Medizin auf den Wunsch seiner Eltern und das klare Ziel war das Geldverdienen und der Unterhalt der Familie. Jedoch arbeitete er oft ehrenamtlich auf dem Land, die meisten seiner Patienten waren arme Bauern, die ihm nichts bezahlen konnten. Aber selbst später, als ihm geraten wurde, die Medizin zugunsten des Schreibens aufzugeben, hielt er daran fest, er brauchte den Ausgleich und antwortete seinem Verleger:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sie raten mir, nicht zwei Hasen nachzujagen und nicht mehr an die praktische Medizin zu denken. Ich weiß nicht, warum ich zwei Hasen nachjagen sollte &amp;hellip; ich habe ein besseres und zufriedeneres Gefühl, wenn ich mir vor Augen halte, dass ich zwei Berufe habe, nicht nur einen &amp;hellip; Die Medizin ist meine gesetzliche Ehefrau, die Literatur meine Geliebte. Wenn mir die eine auf die Nerven geht, nächtige ich bei der andern. Das ist meinetwegen unanständig, aber dafür nicht langweilig. Und darum verlieren auch beide nicht durch meinen Treuebruch. Hätte ich nicht meine Medizin, so würde ich in meinen Mußestunden meine überflüssigen Gedanken wohl kaum der Literatur widmen. Ich habe keine Disziplin.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Eine Episode aus seiner Tätigkeit als Arzt ist noch bedeutend, kommt sie doch in &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221; vor. Im Jahr 1885 brach eine Typhus-Epedimie aus, er behandelte die Mutter und drei Schwestern eines befreundeten Malers. Zwei seiner Patienten starben. Astrow, die Rolle mit der größten Nähe zu Tschechow, berichtet dann auch davon, wie ihm ein Patient wegstarb und sein Gewissen zur falschen Zeit erwacht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erste Erfolge&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Charakteristischerweise hielt Tschechow sehr wenig von seinen literarischen Werken, obwohl er immer wieder Zuspruch von Verlegern und auch namhaften Schriftstellern wie &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Dmitri_Wassiljewitsch_Grigorowitsch&#34;&gt;Dmitri Wassiljewitsch Grigorowitsch&lt;/a&gt; erhielt. Der Zuspruch von Grigorowitsch stellte dennoch einen Wendepunkt in Tschechows Leben dar, er reduzierte fortan die Auftragsarbeiten und schrieb Werke, die seinen hohen Ansprüchen gerecht werden sollten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 477px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/e/e9/Chekhov_1898_by_Osip_Braz.jpg/467px-Chekhov_1898_by_Osip_Braz.jpg&#34; width=&#34;467px&#34; height=&#34;599px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Anton Tschechow 1898, Osip Braz, Wikimedia Commons&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In den späten 1880er Jahren entstanden seine ersten Dramen, Platonov und Ivanov. Platonov war der Prototyp des lišnij čevolek (überflüssiger Mensch) und verkörpert die seelische Abstumpfung und Lethargie der russischen Intelligenz. Nach Tschechows Weltbild können nur Arbeit und nützliche Tätigkeiten die Leute aus ihrer Apathie reißen. Dies wird auch in &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221; deutlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seine Werke haben keine politische Richtung, er verhält sich als Autor neutral und lässt seine Charaktere selbst sprechen und mit ihrem Schicksal hadern. Dies wurde von den Literaturkritikern bestraft, die ihm Tendenzlosigkeit vorwarfen. Auch das Theaterpublikum hatte anfangs wenig Verständnis für diesen damals völlig ungewohnten Stil. Zudem passte die damalige Art der theatralen Darstellung nicht zu seinen Werken. Die Stücke wurden wenig geprobt und mit großen Gesten in schauspielerirscher Eigenregie aufgeführt. Tschechows Werke verlangten einen ganz neuen Stil, den erst das &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Tschechow-K%C3%BCnstlertheater_Moskau&#34;&gt;Moskauer Kunsttheater&lt;/a&gt; um &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Konstantin_Sergejewitsch_Stanislawski&#34;&gt;Konstantin Stanislawski&lt;/a&gt; nach einiger Zeit finden sollte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schaffenskrise und Rückzug aufs Land&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach dem Tod seines Bruders Nikolaj im Jahr 1889 erlebt Tschechow eine Schaffenskrise. Er entschließt sich dann jedoch zu einer Reise zur Gefängnisinsel Sachalin weit im Osten Russlands. Dort wirkt er als Arzt, um das Leid der Häftlinge zu lindern. Tief bewegt kehrt er zurück und verfasst Berichte, um die Öffentlichkeit auf die Missstände aufmerksam zu machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Landleben war Tschechow sehr vertraut, 1892 erwarb er das Landgut Melichovo südlich von Moskau und holte seine Familie dahin. Neben der erhofften Entspannung stellten sich jedoch nach einiger Zeit Langeweile und Überdruss ein. Auch diese Erfahrung hat &amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221; geprägt, aus Sicht des Professors lässt es sich auf dem Land einfach nicht aushalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dramatisches Schaffen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ab den 1890er Jahren entstanden seine dramatischen Hauptwerke, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_M%C3%B6we&#34;&gt;Die Möwe&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Onkel_Wanja&#34;&gt;Onkel Wanja&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Drei_Schwestern_(Drama)&#34;&gt;Drei Schwestern&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Der_Kirschgarten&#34;&gt;Der Kirschgarten&lt;/a&gt;. Mit diesen Stücken revolutionierte Tschechow das Theater. Entsprechend kontrovers waren anfangs die Reaktionen des Publikums und der Kritiker. Tschechow selbst war ein unerbittlicher Kritiker der Inszenierungen und der schauspielerischen Interpretationen. Es gab zu seinen Lebzeiten keine Inszenierung, die er vorbehaltlos gutgehießen hätte.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sie sagen, man hätte in meinen Stücken geweint &amp;hellip; Und nicht nur Sie &amp;hellip; Aber ich habe sie doch nicht darum geschrieben, damit &amp;hellip; so etwas Weinerliches daraus wird. Ich habe etwas anderes gewollt &amp;hellip; Ich wollte den Menschen nur ehrlich sagen: &amp;#8220;Schaut euch an, schaut, wie schlecht und langweilig ihr lebt &amp;hellip;!&amp;#8221; Die Hauptsache ist, dass die Menschen das begreifen, und wenn sie das begriffen haben, werden sie sich unbedingt ein anderes, besseres Leben einrichten &amp;hellip; Ich sehe es nicht, aber ich weiß, es wird anders sein &amp;hellip; Und solange es das nicht gibt, werde ich den Menschen wieder und wieder sagen: &amp;#8220;Begreift doch, wie schlecht und langweilig ihr lebt!&amp;#8221; Was gibt es da zu weinen?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Durch seine Tuberkulose zunehmend geschwächt, verbrachte er seine letzten Winter im warmen Jalta auf der Krim. Er lernt die Schauspielerin Olga Knipper kennen und heiratet sie 1901. Es ist eine Fernbeziehung, da er ihr die Tourneen nicht verwehren will. Im Jahr 1904 stirbt Tschechow im deutschen Kurort Badenweiler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: Anton Čechov, mit Selbstzeugnissen und Bilddokumenten, dargestellt von Elsbeth Wolffheim, 9. Auflage Dezember 2009&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>