<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lesen on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/lesen/index.xml</link>
    <description>Recent content in Lesen on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/lesen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Aufbaukurs Stanislawski-Strasberg, 1. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-04-28-aufbaukurs-stanislawski-strasberg-1-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Apr 2010 23:20:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-04-28-aufbaukurs-stanislawski-strasberg-1-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es geht ohne Verzug weiter, nach sechs Lektionen Grundkurs schließt sich jetzt nahtlos der Aufbaukurs des &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch&#34;&gt;Zentrums für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt; an. Es begann wie immer mit den bekannten Elementen Aufwärmen und Sinneserinnerung. Dann arbeiteten wir mit einem Text, mit Hilfe von verschiedenen Lesetechniken näherten wir uns einer Szene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen, Sinneserinnerung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie immer begannen wir mit dem körperlichen Aufwärmen und der Sinneserinnerung. Das Wiedererleben der Juckreiz-Übung gelang mir, wobei ich tatsächlich wieder Juckreiz verspürte, an den gleichen und auch ganz neuen Stellen wie beim ursprünglichen Üben. So ganz habe ich es aber wohl noch nicht gemeistert, es sollte am Ende am ganzen Körper jucken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Textarbeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück, mit dem wir uns den ganzen Aufbaukurs beschäftigen werden, ist ein zeitgenössisches Stück mit drei Rollen. Mein erster Eindruck beim Lesen war, dass alle drei ein wenig durchgeknallt sind, halt diese typischen modernen, wurzellosen, sich selbst zerfleischenden, liebesunfähigen Charaktere. Sie reden in kurzen Sätzen und oft aneinander vorbei. Und es geht um Organspende, Tod, Liebe, Sex, Schuld, Entfremdung, Verantwortung und Sehnsucht. Der Bogen ist also weit gespannt und man kann aus diesem Text viel machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vera und Mia sind Schwestern, ihre Mutter ist durch einen Autounfall ein Pflegefall und geht ihnen daheim auf die Nerven. Sie braucht eine Spenderniere, sonst wird sie bald sterben. Der Autofahrer, der sie anfuhr, beging Fahrerflucht. Mia irrt durch den Bahnhof und starrt alle Passanten an, um den Schuldigen zu finden. Sie begegnet Achim, den ihr Schicksal rührt und der ihr helfen will, natürlich nicht ganz uneigennützig. Er besorgt im Ausland eine Spenderniere, aber ein Happy-End ist bei dieser Art Stück natürlich nicht drin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessant war die Herangehensweise an den Text. Wir teilten uns in Zweiergruppen auf und lasen den Text zuerst mit verteilten Rollen. Danach, beim analytischen Lesen, ließen wir uns bei jedem Satz soviel Zeit, ihn und seinen Subtext zu verstehen, dann sprachen wir unser Gegenüber direkt an. Als dritte Variante wiederholten wir jeden Satz so lange, bis wir mit dem Ergebnis zufrieden waren. Auf diese Art konnten wir den Text wesentlich tiefer verstehen als bei einer reinen Lesung mit verteilten Rollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Extreme Kälte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rollenprofil Achim, prägende Erlebnisse&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wir lesen &amp;#8220;The Importance of Being Earnest&amp;#8221; (Oscar Wilde)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-10-07-wir-lesen-the-importance-of-being-earnest-oscar-wilde/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Oct 2009 19:10:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-10-07-wir-lesen-the-importance-of-being-earnest-oscar-wilde/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am Freitag, 23. Oktober um 19:00 lesen wir bei mir &amp;#8220;The Importance of Being Earnest&amp;#8221; von Oscar Wilde. Es wird die englische Originalversion sein und wir lesen mit verteilten Rollen. Falls ihr dabei sein wollt, nehmt bitte &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/kontakt/&#34;&gt;Kontakt&lt;/a&gt; mit mir auf.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Harry Mulisch &amp;#8211; Die Prozedur</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-09-30-harry-mulisch-die-prozedur-2/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Sep 2005 20:09:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-09-30-harry-mulisch-die-prozedur-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch immer lese ich an diesem Buch, eigentlich wollte ich (das war so gegen Anfang September) bloß schnell diese beiden schmalen Büchlein &amp;#8211; von Christina ausgeliehen &amp;#8211; durchlesen, um mich dann wieder der &lt;em&gt;Entdeckung des Himmels&lt;/em&gt; zu widmen. Gestern habe ich wieder einige Seiten geschafft und war begeistert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mulisch beschäftigt sich mit der Erschaffung von Leben und tut das in mehreren Ebenen. Zum einen schreibt er am Anfang über das Schreiben an sich, über die Erschaffung von literarischem Leben also. Es folgt die krasse Beschreibung einer Geburt, ein Ausflug ins mittelalterliche Prag um der Erschaffung des &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Golem&#34;&gt;Golem&lt;/a&gt; durch Rabbi Löw beizuwohnen, momentan schreibt ein berühmter Forscher über die chemische Erzeugung einer sich selbst reproduzierbaren &amp;ldquo;Zelle&amp;rdquo;. Ich bin gebannt und werde hoffentlich bald fertig mit dem Buch.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Abschiedslesung, Stand der Dinge</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-05-22-abschiedslesung-stand-der-dinge/</link>
      <pubDate>Sun, 22 May 2005 20:20:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-05-22-abschiedslesung-stand-der-dinge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute hatte ich mit Mario das erste Arbeitstreffen zur Abschiedslesung von &lt;em&gt;Novecento&lt;/em&gt;. Wir haben das Buch durchgearbeitet und überlegt, wer welche Abschnitte liest. Das ist wirklich Arbeit, da man viele Entscheidungen treffen muss und die Lesung quasi schon vor dem inneren Auge vorweggenommen wird. Das hat dann auch so an die drei Stunden gedauert, wobei wir auch zwischendurch ein paar Pausen gemacht haben. Aber wir sind bis zum Ende gekommen. Die weiteren Fragen (wie werden einzelne Szenen am besten umgesetzt oder gar schauspielerisch inszeniert) werden wir beim nächsten Treffen klären.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der &lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt; steht leider noch nicht fest, es gab da Kommunikationsprobleme mit den verantwortlichen Leuten. Am Montag wird sich das Ganze hoffentlich klären. Meine Präferenz liegt auf dem 15.&amp;#160;Juni &amp;#8211; alternativ nannte ich den 07.&amp;#160;Juni. Hoffentlich klappt das noch&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An &lt;strong&gt;Requisiten&lt;/strong&gt; werde ich die folgenden Sachen brauchen, falls ihr was habt, meldet euch bitte:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Musik: kurzes, jazziges Trompetenstück oder jemand, der das halt macht&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Goldzahn-Attrappe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Musik: Dixieland-Musik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uniform eines Schiffsmusikers&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dynamit-Kiste&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rechter Arm (von Schaufenster-Puppe)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sound: Unwetter, Orkan, tosendes Meer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kamelhaar-Mantel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hut&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>