<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Schiffbau on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/schiffbau/index.xml</link>
    <description>Recent content in Schiffbau on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/schiffbau/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Elektra</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/12/elektra/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Dec 2013 01:04:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/12/elektra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine düstere Geschichte nimmt ihren Lauf im mythischen Griechenland. Elektra wartet vor der Tür, am Grab ihres Vaters Agamemnon kann sie an nichts anderes denken als an Rache. Ihre Mutter Klytaimnestra erschlug den Vater, als dieser gerade siegreich aus Troja heimgekehrt war. Blut schreit nach Blut schreit nach Blut. Denn Agamemnon opferte vor der Überfahrt die eigene Tochter Iphigenie, um die üblen Winde zu besänftigen. Und sein Vater schlachtete und kochte die Kinder seines Bruders, einzig Aigisth ist übriggeblieben und sinnt auf &amp;#8212; Rache. Und so läuft alles auf die Rache hin, Elektras Bruder Orest wird kommen und es vollenden. Doch dann kommt ein Bote und verkündet, dass Orest gestorben sein, die Urne sei auf dem Weg. Der Überbringer gibt sich dann aber als Orest zu erkennen und erschlägt Klytaimnestra und Aigisth. Doch auch diese Toten geben keine Ruhe und wandeln weiter auf der Bühne und im Gewissen der Geschwister&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Inszenierung von &lt;a href=&#34;http://schauspielhaus.ch/ensemble/regie-team/regie/61-karin-henkel&#34;&gt;Karin Henkel&lt;/a&gt; am &lt;a href=&#34;http://schauspielhaus.ch&#34;&gt;Zürcher Schauspielhaus&lt;/a&gt; verwendet die Fassade eines Hauses, eine Hälfte sitzt davor, die andere quasi im Wohnzimmer dahinter. Und es wird zwei mal das Gleiche gespielt, nur dass man halt jeweils woanders sitzt. Spannende Idee, wie sich die Handlungen verweben, Leute durch Türen gehen und alles aufgeht. Die Zeit war durchbrochen, die Erinnerungen an die vergangenen Bluttaten kamen immer wieder hoch, Agamemnons Tod, Iphigenies Opfer, die Toten und Lebenden mischen sich, sehen sich, Blut wird vergossen, abgewaschen, kommt wieder. Bedrückend gut gemacht, war leider die letzte Vorstellung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Peer Gynt (Regie Antú Romero Nunes)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/09/peer-gynt-regie-ant%C3%BA-romero-nunes/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Sep 2013 14:50:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/09/peer-gynt-regie-ant%C3%BA-romero-nunes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist schön, wenn man ein vertrautes Stück in einer neuen und noch dazu spannenden Inszenierung sieht. &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Peer_Gynt&#34;&gt;Peer Gynt&lt;/a&gt; kannte ich nach der &lt;a href=&#34;http://www.dramateure.ch&#34;&gt;dramateure&lt;/a&gt;-Inszenierung recht gut, welche ich am Licht- und Tonpult unterstützte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schon bei der dramateure-Inszenierung wechselten die Rollen, die gleiche Schauspielerin verkörperte Solveig und Aase. In der Inszenierung von &lt;a href=&#34;http://schauspielhaus.ch/ensemble/regie-team/regie/356-antu-romero-nunes&#34;&gt;Antú Romero Nunes&lt;/a&gt; wurde dieses Prinzip auf die Spitze getrieben, lediglich drei Schauspieler waren nötig für die insgesamt an die zehn Rollen. Außerdem wurden die Umbauer aktiv einbezogen, sie waren Teil der Inszenierung. Und auch wir als Publikum konnten mitbestimmen, für eine improvisierte Geschichte am Beginn durften wir drei Begriffe vorgeben. Ich brachte die Zwiebel ins Spiel, welche von den Schauspielern dankend aufgenommen wurde. Und so konnte Peer (Nils Kahnwald) seine beiden Bühnenpartner (Henrike Johanne Jörissen, Michael Goldberg) gleich in bester Peer&amp;#8217;scher Manier übertönen und eine tolle Geschichte erzählen. Was ihn als Charakter perfekt einführt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Inszenierung war modern, mit beweglichen Kästen, in denen Leute verschwanden, mit vielen Leuchtstoffröhren, Mikrofonständer-Wald, einer längeren Videosequenz für die Szenen außerhalb von Norwegen und Kostümwechseln auf der Bühne. Peer Gynt wurde als fantasievoller, charmanter Wahnsinnger gezeigt, der die Realität nicht an sich ran lässt. Der Geschäftsmann, Sklavenhändler und Prophet kam nicht so durch, die Szene mit Anitra wurde sehr verändert in die Videosequenz eingebaut. Während dieser rannte er nackt durch die Umgebung des Schiffbaus, nachts bei Regen und mitten unter Leuten. Des Kaisers neue Kleider ließen grüßen, aber Kaiser wollte er ja werden, von allen Ländern zugleich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich fand es gelungen, es entsprach meiner minimalistischen Ader. Ist aber sicher Geschmackssache, für Freunde traditioneller Inszenierungen ist es nichts.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Paul Claudel – &amp;#8220;Der Tausch&amp;#8221; (Regie Christof Loy)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/02/paul-claudel--</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2010 00:06:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/02/paul-claudel--</guid>
      <description>&lt;p&gt;Theater lebt von Handlung. Es ist die Aufgabe des Regisseurs, aus dem Stücktext die Handlung herauszulesen und den Schauspielern als Hilfe anzubieten. Was ich heute gesehen habe, war das genaue Gegenteil. Der Regisseur hat alle Handlung verbannt und die Schauspieler mit dem Text allein gelassen. Das Stück begann mit Ausschnitten aus dem Text, fast wie eine Ouvertüre wurden Themen angerissen, von verschiedenen Schauspielern. Es waren vier, zwei Männer und zwei Frauen, die dadurch wie austauschbar wirkten. Das war wohl auch die Absicht. Oder es liegt daran, dass der Regisseur vorher Opern gemacht hat. Bei Opern kommt es auf die Arien an, Handlung und Authentizität spielen eine untergeordnete Rolle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Irgendwann gab es aber doch so etwas Ähnliches wie Handlung. Thomas Pollock Nageoire, der reiche Geschäftsmann, bietet Louis Laine, dem armen Schlucker, Geld an, wirft es ihm zu. Dieser entfremdet sich von seiner braven Frau Marthe (von Klara Manzel im knappen schwarzen Kleid fast schon zu fesch gespielt), verlässt sie für Lechy, die Künstlerin. Konflikt, Marthe pocht auf die Ehe, so sah das wohl auch der Autor damals 1893, es zieht sich. Schön gespielt, aber es zieht sich. Keine Handlung, nur Worte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Bühne ist breit, oben eine Holzdecke, hinten durchgehende Holzstufen, es sieht karg aus. Immer sind alle vier auf der Bühne, von Anfang an, dem Publikum ausgeliefert. Es gibt aber genug Platz, gelegentlich sitzt dann einer am Rand und kann sich ein bisschen entspannen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt kam es mir vor wie ein Übungsstück für Schauspielschüler, mit erschwerten Bedingungen, so dass es nur an ihnen hängt. Keine Hilfe, kein Verstecken, ein ständiges Ausgeliefertsein.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>