<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Zürich on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/z%C3%BCrich/index.xml</link>
    <description>Recent content in Zürich on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/z%C3%BCrich/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Mutter, Hure, Königin</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-05-28-mutter-hure-konigin/</link>
      <pubDate>Tue, 28 May 2013 12:52:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-05-28-mutter-hure-konigin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://www.theatertamar.ch/&#34;&gt;Theater Tamar&lt;/a&gt; widmet sich in seiner ersten Produktion den antiken Frauenfiguren Medea, Hekabe und Neaira und schlägt auch einen Bogen zu zeitgenössischen Frauen. Und die Frauen haben es schwer. Schon &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Euripides&#34;&gt;Euripides&lt;/a&gt; legte es seiner Medea in den Mund.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Von allen Wesen, die vernunftbegabt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;auf Erden leben, fiel das schlimmste Los&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dem Weibe zu. Mit schwerem Gelde müssen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir uns den Gatten kaufen und leibeigen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ihm werden; dieses auch. Das drückt noch schwerer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und ob wir einen guten oder schlechten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;bekommen, daran hängt das Lebensglück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Denn für den Ruf der Frau ist jede Scheidung&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;verderblich, und den Freier abzuweisen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ist uns verwehrt. Aufs ungewisse treten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir in ein neues Haus, ein neues Leben,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;und mögen raten, wie wir unsern Gatten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;behandeln, denn zu Hause hat uns das&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;niemand gelehrt. Wenn es uns dann gelingt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;die Ehe nicht zur Last des Mannes wird,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;beneidenswertes Glück. Sonst&amp;thinsp;&amp;ndash;&amp;thinsp;lieber sterben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Denn wenn&amp;#8217;s dem Mann zu Hause nicht behagt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sucht er Erholung draußen sich und Trost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir haben nichts, nichts andres als den einen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man sagt, die Männer müssten in den Krieg,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir säßen in dem sichren Schutz des Hauses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Rechnung trügt. Ich möchte lieber dreimal&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;zu Felde ziehn als einmal Mutter werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Durant, Kulturgeschichte der Menschheit, Band III, Das Klassische Griechenland&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Hekabe&#34;&gt;Hekabe&lt;/a&gt;, einstige Königin von Troja, verlor all ihre Kinder. Die Söhne fielen in der Schlacht, die Töchter wurden als Sklavinnen von den Siegern abtransportiert. Gebeugt und alt erscheint sie auf der Bühne, hält sich an ihrem krummen Wanderstock. Sie erscheint so wie in &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_Troerinnen&#34;&gt;Die Troerinnen&lt;/a&gt; von Euripides, oder vielmehr danach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die dritte Figur ist &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Neaira_%28Het%C3%A4re%29&#34;&gt;Neaira&lt;/a&gt;, eine Hetäre. Sie war eine Prostituierte in Korinth, konnte sich aber später freikaufen und eine Zeitlang ein bürgerliches Leben führen. Im Stück wird sie von zwei Schauspielerinnen verkörpert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese drei so unterschiedlichen Frauen begegnen sich nun auf der Bühne, im Stil des erhabenen griechischen Theaters sprechen sie miteinander, verstehen sich nicht, finden aber am Ende doch zu einem Miteinander.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danach treten vier moderne Frauen auf, die auch so ihre Probleme mit den Männern haben. Der eine wollte eine offene Beziehung, der andere hat nie Zeit und wieder einer hat ihre beste Freundin geschwängert. Und so leiden also auch die modernen Frauen, vor allem an den Männern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und eines wird deutlich, die Männer sind schuld und die Umstände, aber nie die Protagonistinnen selbst. Sie sind die Opfer einer patriarchalischen Gesellschaft und brechen am Ende zu einem männerfreien Segeltörn auf, werden schweben und für eine kurze Zeit ihre Probleme vergessen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Laufen im Irchelpark</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-07-03-sport/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jul 2012 22:23:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-07-03-sport/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach dem Hagelsturm vom Sonntag liegen noch etliche Äste und Blätter auf der Finnenbahn. Drei Runden habe ich mir vorgenommen, etwas mehr als drei Kilometer. Nach einer anstrengenden Zeit mit vielen Verpflichtungen brauche ich Zeit für mich, möchte meine vernachlässigte Kondition aufbauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Laufen ist so schön einfach, Turnschuhe an, über die Straße in den Irchelpark und los geht&amp;#8217;s. Die Runde ist schön, meist gelenkschonend mit Holzspänen versehen, vorbei am kleinen See, von dem nachts die Frösche lauthals quaken, vorbei am Irchel-Campus, durch einen mit Beton eingefassten Gang der Sportanlage, links die Tennisplätze, um drei runde Türme, in denen wohl Wasser schlummert, rechts der dröhnende Verkehr der Hirschwiesenstraße, durch viel Wald, ein vom Sturm geknickter Zweig hing gestern noch hinunter, matschiger war es hier auch mal, schon fast trocken heute, links die Wiesen vor dem See von der anderen Seite, rechts die Haltestelle Milchbuck, über die steinernen Wege mit langsam trottenden Studenten, ich überhole zwei Joggerinnen, die Beine fühlen sich müde an, nicht übertreiben, drei Runden reichen, mein gescheites Telefon zeichnet alles auf, jetzt spricht sogar eine Stimme mit Angaben zum ersten Kilometer, wird nicht so der Hit heute, ein Tag Pause reichte nicht aus, die Beine sind immer noch schwer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zuhause merke ich, dass mein gescheites Telefon mich wo ganz anders gesehen hat, etwa einen Kilometer westlich auf einem eigenartig gezackten Kurs. Das GPS-Signal hatte heute einen schlechten Tag, die &lt;a href=&#34;http://www.runtastic.com/de/benutzer/mathias-wellner/sportaktivitaeten/17815533&#34;&gt;aufgezeichneten Daten&lt;/a&gt; sind für die Katz. Es war also alles umsonst. Obwohl, der Irrtum des Systems macht aus mir einen viel flotteren Läufer als sonst.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nachtfahrt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-05-28-nachtfahrt/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2012 22:39:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-05-28-nachtfahrt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dresden &amp;ndash; Zürich, Entfernung 728&amp;nbsp;km, Fahrzeit 7:10h&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dresden, Rosengarten. Ein bisschen was essen, plaudern. Es ist immer wieder schön, nach Dresden zurückzukehren, aber heute fließt das Gespräch mit ungeahnter Lebendigkeit. Wir sprachen vor allem über Ruby. Das Abendrot lässt selbst die hässlichen Plattenbauten auf der anderen Elbseite toll aussehen. Ach Dresden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was trieb mich Zugfahrer zu dieser nächtlichen Autogewalttour? Ich muss große Sachen transportieren, Stereo-Anlage, CD-Spieler, DVD-Rekorder, riesige Lautsprecher, Bücher, Negative, Dias, Erinnerungen an meinen Vater. In seinem Lexus mache ich es mir bequem und fahre die lange Strecke. Eine Flasche Vita-Cola und ausgewählte CDs sollen mich vor dem Einschlagen bewahren. Es gehr erstaunlich gut, die Strecke ist fast leer. Ein paar weiße Linien reichen zur Orientierung, sie führen mich immer weiter nach Südwesten. Irgendwie wollte ich das auch, allein diese Strecke fahren, in seinem Auto, mit seinen Sachen. Ich wollte eine direkte Verbindung herstellen zwischen diesen beiden Lebensorten, Zeit zum Nachdenken haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erinnerungen werden wach an meinen Umzug nach Zürich, Papa fuhr damals mit mir die weite Strecke an einem warmen Sommertag. Wir wechselten uns ab, er fuhr etwas mehr als routinierter Kraftfahrer. Beim Losfahren lobte er mich sogar für mein feinfühliges Fahren mit dem kleinen Dieseltransporter, eins seiner seltenen Komplimente. Jetzt muss ich alles allein bewältigen. Einmal brauche ich Schlaf, so gegen halb vier mag es sein. Irgendwo nördlich von Stuttgart halte ich an einem Rasthof und schlafe kurz ein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Morgengrauen tanke ich an einer dieser blauen Tankstellen, der Lexus schluckt ganz schön was. Ich bin schockiert, wieviele Leute nachts arbeiten müssen, an den Tankstellen und Rasthöfen. Seltsam muss ich wirken mit meinem wüsten Bart, den schläfrigen Augen und dem riesigen Auto. Als ich nach dem Bezahlen raus gehe, graut der Morgen, der Mann hinter der Kasse mit dem schwäbischen Dialekt folgt mir und schaut in die Dämmerung. Unser kurzer Wortwechsel gab mir das Gefühl, schon mal im richtigen Sprachraum zu sein, Alemannisch. Ich falle wieder ins &amp;#8220;Ade&amp;#8221;, es ist nicht mehr weit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Zoll werde ich dann doch angehalten und befragt, den immensen Fernseher auf dem Rücksitz kann ich schlecht verheimlichen. Aber alles gebraucht, Nachlass, zu meiner eigenen Verwendung, keine Waren, wirklich nicht. Das Auto geht zurück, keine Sorge, ich bin doch nicht wahnsinnig, mir eine solche Kiste in Zürich zu halten. Und so lässt sie mich doch einreisen, die Zollbeamtin. Ich fahre im silbernen Lexus mit Dresdner Kennzeichen ins morgendlich-schläfrige Zürich ein, parkiere ihn gleich gegenüber von meiner Wohnung. Dresden und Zürich, sichtbar verbunden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Habe ach! studiert (Studententheater Zürich)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-10-20-habe-ach-studiert-studententheater-zurich/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2011 23:18:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-10-20-habe-ach-studiert-studententheater-zurich/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://stuthe.ch/&#34;&gt;StuThe&lt;/a&gt; versprach einen Abend frei nach Faust, der sich aber doch nur sehr sporadisch in die freien Szenen aus dem Studentenleben hineingeschlichen hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den roten Faden durch den Abend verkörperte der stets präsente Teufel (Lukas Wallimann), der als Universitätsprofesser einführte und dann auch mal in diesen und mal in jenen Studenten schlüpfte. Der Teufel wollte die Studenten von ihrem geraden Weg des Lernens abbringen, säte Zwietracht in der Bibliothek, weckte den Wunsch nach dem spontanen Wechsel des Studiums, vergällte die Freude an der Forschung, am Arbeits- und Liebesleben und sogar an der Gründung eines eigenen Unternehmens. Und am Ende lockte er jeden Einzelnen mit dem, was ihm am meisten bedeutete, als Gegenwert wollte er nur die Seele in Form eines blauen Ballons. Doch irgendwie entdeckten sie ihn dann doch, verjagten ihn und waren so schlau wie zuvor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Szenen waren durch Improvisation entstanden und wirkten dadurch recht natürlich. Für die Darsteller war das sicher eine große Erleichterung, konnten sie so mit eigenen Worten und im Schweizer Dialekt reden. Die Szenen waren ein Spagat zwischen Improvisation und einstudierter Aufführung. Und ganz so wie bei Impro-Abenden üblich gelangen einige recht gut und andere wollten einfach nicht so recht zünden. Aber die richtig guten Szenen kamen eher zum Ende hin, so dass der Spannungsbogen insgesamt stimmte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ließe sich verbessern? Ich sah vor allem Potenzial bei der schauspielerischen Leistung. Die Emotionen saßen an einigen Stellen nicht richtig, die Wut der Studienberaterin wirkte künstlich und auch an anderen Stellen fehlte mir das Feine und Nuancierte. Konzeptionell inkonsequent war die Sichtbarkeit des Teufels, erst in der Rolle des Universitätsprofessors quasi als reale Person eingeführt, war er dann unsichtbar und wirkte als böse innere Stimme, um später dann plötzlich doch wieder zunehmend sichtbar zu werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Immer wieder schön der Einsatz theatralischer Mittel. Die Ikea-Regale machten zahlreiche Verwandlungen durch, vom Tisch einer Alphütte bis zu Bäumen im Park und einer gemalten Mauer. Das ist die Macht des Theaters &amp;ndash; mit kindlicher Vorstellungskraft verwandelt sich alles und es reichen minimalste Andeutungen zum Kreieren einer Szene.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Morgenspaziergang</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-08-29-morgenspaziergang/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Aug 2010 13:38:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-08-29-morgenspaziergang/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sonntag Morgen, Kirchenglocken läuten, ein paar Wolken ziehen am Himmel, endlich Sonnenschein nach so viel Regen. Eigentlich wollte ich im Engadin sein, aber gestern sah es dort trübe aus, eine frustrierte SMS erreichte mich am frühen Morgen. Schon wieder abgesagt, aufgeschoben die Tour, im September vielleicht. Ist der Sommer schon vorbei? Ich machte Mut, der Sommer kommt bestimmt nochmal zurück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich gehe ohne Frühstück spazieren heute, möchte die Sinne ganz öffnen. Nehme die Seilbahn zum Rigiblick, die Wolken hängen tief über Zürich, aber im Westen strahlt blauer Himmel. Einfach rein in den Wald, rechts vom Theatergebäude, grandiose Lage, dort müsste man mal spielen. Aber loslassen, alle Gedanken beiseite schieben, im Jetzt sein, atmen, hören, sehen, riechen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine verbrannte Bratwurst liegt noch auf dem Grill mitten im Wald, es riecht verbrannt, sie waren wohl unter dem runden Dach, durchsichtige Plastikbecher stehen herum, ein Pappteller liegt gefaltet am Boden. Auf der Heimfahrt betrete ich ein mit getrocknetem Schlamm arg mitgenommenes Tram, Kopfschütteln ringsum, was ist geschehen, ein Open-Air-Konzert im Schlamm, was sollte der Fahrer machen? Verantwortungslos, ausbaden müssen es andere, Zürcher sind nicht ordentlicher als andere, eher schlimmer, da alles rasch beseitigt wird.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4937627738/&#34; title=&#34;Spiegelung by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4102/4937627738_7b15a0bae8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Spiegelung&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Wasserspiegelung
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ein ausgehöhlter Baumstamm als Wassertrog, es sprudelt unaufhörlich. Die grünen Blätter spiegeln sich im Wasser, das sieht man nur von der dem Weg abgewandten Seite, Gegenlicht ist meist spannender für Fotos. Breitbeinig stehe ich über dem Rinnsal im Halbmatsch, beuge mich runter, um dieses Foto zu machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist weitgehend ruhig, zumindest denkt man das. Einmal bleibe ich stehen, so viele Vögel um mich herum, fliegen von Ast zu Ast, jagen sich, picken irgendwas, Kohlmeisen. In einem Holzstapel später sehe ich zwei Rotkehlchen, die sich verstecken, vorsichtig spähen, wegfliegen. Noch bin ich zu jung und ungeduldig, um Ornithologe zu sein, ich gehe weiter. Bis Stettbach, quer über den bewaldeten Hügel.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4937040559/&#34; title=&#34;Blätter by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4079/4937040559_1ed11c29c3.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Blätter&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Blätter in der Morgensonne
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Baustelle am Bahnhof, nackte Stahlskelette recken sich in den Himmel, Hinweisschilder zu den Gleisen und zum scheinbar verlassenen Kiosk. Die Sieben fährt ein und dreht eine Schlaufe, wo hält sie? Ich gehe quer durch die Baustelle, geführt von Baustellenabgrenzungen und erreiche das Tram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pantheismus, Naturerlebnis oder einfach entspannen, langsam und bewusst gehen, die Sinne öffnen. Einen Jogger höre ich schon von Weitem, seine Schritte trommeln auf dem Kiesboden. Nordic walking ist noch lauter, die spitzen Stockenden knallen in den Boden. Eine Joggerin redet mit ihrer Kollegin, ohne Probleme und ohne abzusetzen, ein Mann hechelt hinterher. Ich gehe langsam, halte manchmal an, höre, sehe, rieche.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nikolaj Gogol – &amp;#8220;Der Revisor&amp;#8221; (Regie Sebastian Nübling)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-11-27-nikolaj-gogol-der-revisor-sebastian-nubling/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Nov 2009 23:12:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-11-27-nikolaj-gogol-der-revisor-sebastian-nubling/</guid>
      <description>&lt;p&gt;So muss Theater sein &amp;#8212; unterhaltsam, mit Tiefgang, aktuellen Anspielungen und wunderbar ausgearbeiteten Rollen. Das groteske Stück von Gogol zeigt eine korrupte Kleinstadt, die jäh durch die Ankunft eines vermeintlichen Revisors aufgescheucht wird. Aus Angst vor der Aufdeckung der offensichtlichen Missstände hofiert man den Ankömmling, dem seine Rolle als wichtiger Besucher schon bald zu Kopf steigt. Am Ende stellt sich heraus, dass er gar nicht der gefürchtete hohe Beamte war, das Spiel beginnt von Neuem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was mit als Nicht-Muttersprachler etwas schwer fiel, war das Verstehen des großzügig eingesetzten Dialekts. Es war passend, holte es das Stück doch so aus dem fernen Russland direkt nach Zürich. Und dem fernen Gast gegenüber sprach man natürlich Schriftdeutsch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber der besondere Reiz des Stückes lag an den markant gestalteten Rollen. Eine Rolle war von zwei identisch gekleideten &amp;#8220;Zwillingen&amp;#8221; grandios umgesetzt, sie unterbrachen sich, redeten weiter, füllten Gedächtnislücken des anderen &amp;#8212; wie zwei Köpfe auf demselben Körper. Aber im Grunde konnte man bei allen Rollen gut zuschauen. Einfach eine tolle Inszenierung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Toneelgroep Amsterdam &amp;ndash; Romeinse tragedies</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-08-14-toneelgroep-amsterdam-romeinse-tragedies/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2009 23:51:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-08-14-toneelgroep-amsterdam-romeinse-tragedies/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Im Rahmen des &lt;a href=&#34;http://www.theaterspektakel.ch/&#34;&gt;Zürcher Theaterspektakels&lt;/a&gt; besuchte ich heute die &lt;em&gt;Römischen Tragödien&lt;/em&gt; der holländischen Gruppe &lt;a href=&#34;http://www.toneelgroepamsterdam.nl&#34;&gt;Toneelgroep Amsterdam&lt;/a&gt;. Ausgangspunkt der ambitionierten Produktion waren die drei Shakespeare-Tragödien &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Coriolanus_(play)&#34;&gt;Coriolanus&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Julius_Caesar_%28play%29&#34;&gt;Julius Caesar&lt;/a&gt;, and &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Antony_and_Cleopatra&#34;&gt;Antony and Cleopatra&lt;/a&gt;. Die Inszenierung nutzte eine moderne Übersetzung ins Holländische (soweit ich das anhand der deutschen Simultanübertitel beurteilen kann) und stellte alle wesentlichen Charaktere in Business-Kleidung dar. Ort war ebenfalls eine Business-Lounge, als Zuschauer konnte man sich frei bewegen. Ich probierte das auch aus, jedoch spielten die meisten Szenen dann doch auf der Bühne zwischen Lounge und Zuschauerraum, so dass man vom normalen Sitzplatz den besten Blick auf die Geschehnisse hatte. Kameras fingen das Geschehen ein und stellten es auf Bildschirmen in der Lounge dar, ich fand das aber mit der Zeit etwas anstrengend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anstrengend ist überhaupt ein gutes Wort, da ich Holländisch nicht wirklich verstand, musste ich ständig auf die Titel schauen. Und diese Trennung zwischen Schauspieler und Text ist einfach anstrengend, auch wenn man sich ein wenig daran gewöhnt. Aber man kann dem Geschehen einfach nicht so unmittelbar folgen wie bei einem Stück, dessen Sprache man versteht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der absolute Höhepunkt war die Grabrede von Marcus Antonius, der nach Marcus Iunius Brutus spricht und seine Rede mit den berühmt gewordenen Worten &amp;#8220;Freunde, Römer, Landsleute, leiht mir euer Ohr&amp;#8221; einleitet. Nachdem Brutus dem Volk gerade erklärt hat, dass Cäsar nach der Alleinherrschaft gegriffen hatte und seine Ermordung im Interesse der Republik gelegen hatte, kann Antonius mit einer flammenden Rede das Volk gegen die Attentäter einnehmen. Es war wundervoll inszeniert, er schmiss sein Manuskript weg, setzte sich vor das Rednerpult hin, den Tränen nahe und sprach frei von der Leber weg. Dann ging er auch in den Zuschauerraum hinein, um den wahren Erben Cäsars nahe zu sein. Es war bewegend.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Antonius:&lt;/strong&gt; Mitbürger! Freunde! Römer! hört mich an:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Begraben will ich Cäsarn, nicht ihn preisen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was Menschen Übles tun, das überlebt sie,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Gute wird mit ihnen oft begraben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So sei es auch mit Cäsarn! Der edle Brutus&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hat euch gesagt, daß er voll Herrschsucht war;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und war er das, so war&amp;#8217;s ein schwer Vergehen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und schwer hat Cäsar auch dafür gebüßt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier, mit des Brutus Willen und der andern&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Denn Brutus ist ein ehrenwerter Mann,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das sind sie alle, alle ehrenwert),&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Komm ich, bei Cäsars Leichenzug zu reden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er war mein Freund, war mir gerecht und treu;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch Brutus sagt, daß er voll Herrschsucht war,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Brutus ist ein ehrenwerter Mann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er brachte viel Gefangne heim nach Rom,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wofür das Lösegeld den Schatz gefüllt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sah das der Herrschsucht wohl am Cäsar gleich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn Arme zu ihm schrien, so weinte Cäsar;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Herrschsucht sollt aus härterm Stoff bestehn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch Brutus sagt, daß er voll Herrschsucht war,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und Brutus ist ein ehrenwerter Mann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ihr alle saht, wie am Lupercusfest&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich dreimal ihm die Königskrone bot,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die dreimal er geweigert. War das Herrschsucht?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch Brutus sagt, daß er voll Herrschsucht war,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und ist gewiß ein ehrenwerter Mann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich will, was Brutus sprach, nicht widerlegen;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich spreche hier von dem nur, was ich weiß.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ihr liebtet all ihn einst nicht ohne Grund;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was für ein Grund wehrt euch, um ihn zu trauern?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Urteil, du entflohst zum blöden Vieh,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Mensch ward unvernünftig! &amp;#8211; Habt Geduld!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Herz ist in dem Sarge hier beim Cäsar,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und ich muß schweigen, bis es mir zurückkommt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Auszug aus der Übersetzung von August Wilhelm von Schlegel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Russland gegen die Niederlande in der Fanzone Zürich</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-06-22-russland-gegen-die-niederlande-in-der-fanmeile-zurich/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jun 2008 13:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-06-22-russland-gegen-die-niederlande-in-der-fanmeile-zurich/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Fanzone in Zürich befindet sich direkt am Bellevue und damit in der Nähe des Sees. Man kommt nicht einfach so hinein, Sicherheitsleute überprüfen, ob man einen der &lt;em&gt;verbotenen Gegenstände&lt;/em&gt; bei sich hat. Mit meinem Rucksack habe ich gemischte Erfahrungen gemacht, manchmal durfte ich ihn mit reinnehmen, manchmal nicht. Aber im Wesentlichen geht es um die kommerziellen Interessen der Standbetreiber, die ihr Bier für 6 CHF (4 EUR) an die durstigen und euphorisierten Fans verkaufen. Deshalb muss man selbst Leitungswasser in bereitstehende Plastikbecher umfüllen, was nur bis zu einer gewissen Menge Sinn geht. Am besten, man hat nur sein prall gefülltes Portemonnaie und Handy dabei, mehr braucht man nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alles orange &amp;ndash; genau so wie in Basel, wo das Spiel ausgetragen wird. Nur wenige russische Fans haben den Weg in die Zürcher Fanmeile gefunden. Und die weiße Farbe sticht auch nicht so hervor bei diesem grellen Orange. Und auch ich trage Orange heute, ich hatte ein oder zwei Vorrundenspiele der Niederländer gesehen und war &amp;ndash; wie eigentlich alle &amp;ndash; ein großer Fan ihres schnellen und schönen Spiels. Hatten sie doch die Finalisten der letzten Weltmeisterschaft, Italien und Frankreich, grandios besiegt. Es schien also klar, gegen die bislang eher farblosen Russen würden es die orangen Jungs schon schaffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber dann die Enttäuschung, es ist ein lahmes Spiel und die Russen sind einfach besser. Nicht genial besser, aber sie haben deutlich mehr Chancen. Und dafür steht man zwei oder drei Stunden rum, lässt sich von Zigarettenrauch umhüllen und kriegt beim holländischen Ausgleichstreffer auch noch Bier über Kopf und T-Shirt geschüttet. Hinter uns stehen ein paar lautstarke Deutsche, die dem Ansehen meines Vaterlandes in der Schweiz nicht gerade gut tun, platt und laut krakeelen sie herum. Aber ich will es nicht schlechtreden, es war schön in dieser deutsch-schweizer Gruppe.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lesung &amp;quot;Mein Name sei Gantenbein&amp;quot; am Freitag</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2006-11-30-lesung-mein-name-sei-gantenbein-am-freitag/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2006 00:38:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2006-11-30-lesung-mein-name-sei-gantenbein-am-freitag/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hallo liebe Zürcher! Übermorgen (also am 1.12.) lese ich im Rahmen des Salon des Arts Auszüge aus &lt;em&gt;Mein Name sei Gantenbein&lt;/em&gt; von Max Frisch. Die Lesung startet um 17:00 im CAB-Gebäude (ETH Zentrum). Kommt vorbei, bringt Freunde mit und habt Spaß!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lesung &amp;quot;Novecento&amp;quot;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2006-04-27-lesung-novecento/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Apr 2006 23:10:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2006-04-27-lesung-novecento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gestern las ich zum zweiten Mal &amp;ldquo;Novecento &amp;#8211; Die Legende vom Ozeanpianisten&amp;rdquo;. Im Gegensatz zur Dresdner Abschiedslesung war diese weniger dramatisch angehaucht, und es kamen auch wesentlich weniger Leute. Dennoch, es war ein schönes Ereignis, routiniert ließ ich meine Stimme im Raum schweben und die begeisterten Blicke und der tosende Applaus am Ende waren wundervoll. Der Pianist hat lustigerweise den gleichen Vornamen wie ich, also auch mit nur einem T geschrieben. Die von ihm gewählten Stücke passten gut, wir wechselten uns vorzüglich ab. Es ist einfach schade, wie wenig Leute zu so einem Ereignis kommen, dabei gab es ziemlich viel Öffentlichkeitsarbeit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Morgenstimmung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-10-23-morgenstimmung/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Oct 2005 10:49:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-10-23-morgenstimmung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein verregneter Sonntag hat begonnen. Das allmorgendliche Ritual des Fensterladen-Zurückklappens gab mir einen Blick auf grauen Himmel und umwölkte Bergketten frei. Kein guter Tag zum Draußensein, zudem regnet es noch. Auch das ist Zürich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Glocke der Kirche ist längst verklungen, direkt gegenüber, vielleicht hundert Meter von mir, wird die heilige Messe gefeiert. Es ist schon ironisch, dass die katholische Kirche mir jetzt plötzlich so nahe ist. Dabei ist dieses Exemplar, was ich mit einer Kopfdrehung nach rechts so unmittelbar vor mir sehe, ein sehr schönes. In den 70ern entstanden, klare Formen außen, mit einem spitzen Turm, so spitz, als wolle er den Himmel aufspießen. Innen Holzvertäfelung &amp;#8211; wunderbare Atmosphäre, es knackt und arbeitet ständig, wirkt lebendig, schlicht und spartanisch. Der Vorhof ein Fünfeck, mit dem Turm an einer Seite, gegenüber vom Eingang, ist doch kein regelmäßiges, die beiden Seiten scheinen parallel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was mache ich heute? Auf meiner Tafel hatte ich gestern vier Sachen notiert, alle sind sie geschafft, abgehakt. Der Flug nach Berlin und zurück ist gebucht, damit wären die logistischen Rahmenbedingungen für Weihnachten gesetzt. Und im November bin ich mal wieder in Dresden, die CityNightLine-Tickets hängen an der Pinn-Wand. Ein Buch habe ich noch beendet: &amp;ldquo;Das Buch des Vaters&amp;rdquo; von Urs Widmer. Es wird Thema nächsten Dienstag sein, im Literaturzirkel. Zum ersten Mal gehe ich dort hin, in der Hoffnung, Menschen zu finden, mit denen ich mich über Literatur und ähnlich künstlerische Dinge unterhalten kann. Ein Ausgleich zur Technik, die mich sonst immer umgibt. Die &lt;a href=&#34;http://www.aveth.ethz.ch&#34;&gt;AVETH-Homepage&lt;/a&gt; zieren jetzt auch zwei Texte von mir, zu relativ aktuellen Themen, welche die Doktoranden der ETH betreffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das gibt Raum. Raum für Klavierspielen, vielleicht gehe ich auch in irgendein Museum, mir eine Ausstellung anschauen. Es gibt was über Adalbert Stifter. Kenne ihn sonst nicht, habe nichts von ihm gelesen. Naja, eine weitere intellektuelle Insel mit Verbindungen zu anderen Inseln. Ich fühle mich ein wenig träge. Was bedeutet Entspannung? Einfach nichts tun? Kann ich mir schlecht vorstellen, einfach nur da zu sitzen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Klettern in Schlieren</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-09-17-klettern-in-schlieren/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Sep 2005 11:58:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-09-17-klettern-in-schlieren/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der Nähe von Zürich befindet sich in einem ausgedienten Gebäude des Gaswerkes eine riesige Kletterhalle (&lt;a href=&#34;http://www.kletterzentrum.com&#34;&gt;Webseite&lt;/a&gt;), nach eigenen Angaben das größte Indoor-Kletterzentrum der Welt. Es ist für jeden etwas dabei, die Schwierigkeiten sind breit gestreut. Die krassesten Wege sind eigentlich nur gigantische Überhänge, abgelöst von nicht ganz so krassen Überhängen. Naja, das ist momentan noch nichts für mich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gestern war mein schwierigster Weg eine &lt;strong&gt;5c+&lt;/strong&gt; (französische Skala), das entspricht einer sächsischen &lt;strong&gt;VIIa&lt;/strong&gt;. War aber vor allem ein Ausdauer-Weg, jedoch sind das ja ohnehin die meisten Wege in der Halle. Denn der Weg ist durch die farbigen Griffe nicht wirklich schwierig zu finden, so dass die Schwierigkeit ausschließlich durch Griffabstand, Griffbeschaffenheit und Überhang definiert wird.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zuerich Üetliberg</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-04-30-zuerich-uetliberg/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Apr 2005 17:33:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-04-30-zuerich-uetliberg/</guid>
      <description>&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Heute nutzte ich den wunderschönen Tag, um Zürich zu Fuß zu erkunden. Ich lief an der Limmat entlang zum Bahnhof, danach zum nahe gelegenen Üetliberg. Die Hänge dieses Berges sind von Bäumen bewachsen, sorgfältig angelegte Wege führen durch einen Hangpark. Eigentlich gibt es auch gar nicht so viele Wege nach oben. Doch irgendwie habe ich es dann doch geschafft, vom rechten Wege abzukommen und mich am Fuß des Berges wiederzufinden.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Today I used that magnificent day to explore Zurich by foot. I walked along the Limmat to the main station and from there to nearby Üetliberg. The slopes of that hill are grown with trees, carefully installed trails lead through a hill park. Actually there aren&amp;#8217;t that many ways up. But for some reason I managed to loose my way and find myself back at the bottom of the hill.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einarbeitung in Zürich &amp;#8212; Adjustment in Zurich</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-04-26-einarbeitung-in-zurich-adjustment-in-zurich/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2005 12:53:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-04-26-einarbeitung-in-zurich-adjustment-in-zurich/</guid>
      <description>&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      In einer Woche werde ich in einer Art Crash-Kurs an die technischen Einzelheiten des Projekts herangeführt. Sämtliche Steuerungsprogramme sind in Simulink umgesetzt, die Bedienoberfläche ist in LabView gehalten. Damit kann man sehr schön in Strukturen denken und programmieren und muss sich nicht durch tausende Zeilen Code wühlen. Aber dennoch, durch allerlei Forschungsprojekte ist eine Menge zusammengekommen, was sich nicht unbedingt auf den ersten Blick erschliesst.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      In one week I will be introduced to the technical details of the research project. The control program is done completely in SimuLink, all the elements of the user interface were created by LabView. The advantage of both programs is that you can think in structures and don&amp;#8217;t have to look through thousands of code lines. But despite of that the project is quite huge and therefore it is not that easy to get all that at the first glimpse.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Mit Hilfe des &lt;a href=&#34;http://www.hospitalityclub.org&#34;&gt;Hospitylity Club&lt;/a&gt; habe ich einen netten Gastgeber gefunden, bei dem ich für die Woche unterkommen kann. Sein Mitbewohner muss zum Militär, so dass ich dessen Zimmer in dieser Zeit nutzen kann. Perfekt, so habe ich sogar ein eigenes Bett und muss nicht auf der Iso-Matte schlafen!
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Thanks to &lt;a href=&#34;http://www.hospitalityclub.org&#34;&gt;Hospitality Club&lt;/a&gt; I was able to find a nice host for the entire week. His flat mate has to do military service, so I can use his room. That&amp;#8217;s perfect, I even have my own bed and don&amp;#8217;t have to sleep on the camping matress.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Als ich ankam, fand gerade eine Besprechung mit allen Labor-Mitarbeitern statt. Das heisseste Thema war dann die Keks-Finanzierung, eine halbe Stunde lang wurden verschiedene Vorschläge angebracht, verworfen, bis es dann am Ende zur Abstimmung kam.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      When I arrived here on Monday morning, there happened to be a meeting with all the people involved with tha lab. The hottest topic was how to finance the cookies, since the old model did not work in some people&amp;#8217;s opinion. For half a hour several proposals were discussed until finally a vote was taken.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Auf nach Zürich</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-04-24-auf-nach-zurich/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Apr 2005 18:36:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-04-24-auf-nach-zurich/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kaum angekommen, ist schon das nächste Ziel anvisiert: Zürich. Mit dem Nachtzug fahre ich dorthin, um morgen früh da zu sein. Zugleich habe ich noch das Gepäck für die Radtour dabei, welche mich anschließend nach Italien führen wird. In Zürich werde ich mir aber bestimmt an den Abenden Zeit für zahlreiche Weblog-Einträge nehmen und beschreiben, welche Eindrücke auf mich einstürmen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>