<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Schauspiel on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/schauspiel/index.xml</link>
    <description>Recent content in Schauspiel on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/schauspiel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Acht Instrumente zur szenischen Arbeit</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/07/acht-instrumente-zur-szenischen-arbeit/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2015 22:51:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/07/acht-instrumente-zur-szenischen-arbeit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dies ist die Essenz meines langsam zu Ende gehenden Kurses &lt;a href=&#34;http://zes-info.ch/ZES/Kurs_Schauspielen_unter_Regieanweisung.html&#34; title=&#34;Schauspielen unter Regieanweisung&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Schauspiel unter Regieanweisung&lt;/a&gt;. Acht Instrumente, oder sagen wir Anhaltspunkte für die Arbeit an einer Szene, sei es für Film oder Theater. Und es betrifft Schauspieler und Regisseure.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ereignisse &amp;ndash; Was passiert in der Szene?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fakten &amp;ndash; Lesen, Lücken füllen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verben &amp;ndash; Regieanweisungen als Verben formulieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bilder &amp;ndash; Mit Bildern und anderen Sinneseindrücken arbeiten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Physische Aufgabe &amp;ndash; Primäre und parallele Tätigkeiten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arbeiten im Moment &amp;ndash; Reagieren, improvisieren, gestalten aus dem Moment heraus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zuhören &amp;ndash; Ganz beim Anderen sein, reagieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fragen, fragen, fragen&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Mit dieser Liste kann man gut an die szenische Arbeit herangehen. Und wenn man denkt, dass es gut ist, hilft die berühmte Stanislawski-Frage &lt;em&gt;Glaube ich das, was ich da sehe?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lee Strassberg &amp;ndash; Das Wesen des Schauspielens</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/10/lee-strassberg-ndash-das-wesen-des-schauspielens/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 21:54:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/10/lee-strassberg-ndash-das-wesen-des-schauspielens/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Von Lee Strassberg habe ich das Buch &lt;a href=&#34;http://amzn.to/1g85tNh&#34;&gt;Schauspielen und das Training des Schauspielers: Beiträge zur &amp;#8216;Method&amp;#8217;&lt;/a&gt;. Ehrlich gesagt fand ich es sehr langatmig und schwierig zu lesen. Strassberg zitiert so viele andere Theater- und Filmschaffende, dass man schnell den Faden verliert. Aber dennoch lohnt sich die Beschäftigung mit seinem Werk. Hier ein Auszug aus seiner 1959 erschienenen Schrift &amp;#8220;Schauspielen&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Das Wesen des Schauspielens.&lt;/em&gt; Schauspielen ist die am höchsten geschätzte und am wenigsten verstandene Kunst. Zu oft wird Geschmack mit Urteil verwechselt. Schauspielen hat eine Geschichte des Kampfes, des Fortschritts und der Entwicklung hinter sich. Es ist nicht Verstellung, Exhibitionismus oder Nachahmung, sondern die Fähigkeit, auf imaginäre Reize zu reagieren. Seine wesentlichen Bestandteile bleiben die beiden Bedingungen, die Talma aufstellte, &amp;#8220;ungewöhnliche Sensibilität und außerordentliche Intelligenz&amp;#8221;, wobei mit letzterer nicht Bücherwissen gemeint ist, sondern die Fähigkeit, die Vorgänge der menschlichen Seele zu begreifen. Die wesentlichen Probleme beim Spielen &amp;ndash; &amp;#8216;fühlt&amp;#8217; der Schauspieler, oder imitiert er bloß? Sollte er natürlich oder rhetorisch sprechen? Was ist natürlich? usw. &amp;ndash; sind so alt wie das Schauspielen selbst. Sie entspringen nicht der Realismus-Bewegung, sondern dem Wesen des schauspielerischen Prozesses. Die kommerziellen Bedingungen von Theater, Film und Fernsehen machen ein höheres Maß an Training für den Schauspieler notwendiger als je zuvor, wenn das enorme Talent, welches existiert, nicht von der Zeit und den technischen Anforderungen erstickt werden soll. Das Training des Schauspielers ist heutzutage kein Luxus, sondern eine Notwendigkeit.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bühnenrealität</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/02/b%C3%BChnenrealit%C3%A4t/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Feb 2013 18:16:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/02/b%C3%BChnenrealit%C3%A4t/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Hauptaufgabe des Schauspielers besteht darin, den gleichen, einstudierten Ablauf immer wieder so zu erleben, als wäre es das erste Mal. Das trifft für den Text zu, den man immer wieder neu entstehen lassen muss, aber auch für die Emotionen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gestern, zur gefürchteten zweiten Aufführung von &lt;a href=&#34;http://www.klima-das-theater.ch/&#34;&gt;Ich, treu, suche&lt;/a&gt; habe ich die Tipps eines Schauspielkollegen bewusst umgesetzt.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Den Text nicht antizipieren, sondern im richtigen Moment kommen lassen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bewusst zuhören.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Offen sein für das Spezielle dieses Abends.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Zuschauer auslachen lassen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sätze mal leicht anders betonen, neu interpretieren.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Und es funktioniert! Zugegeben, wir hatten auch ein sehr angenehmes Publikum, der erste Lacher kam sehr früh und brach das Eis. Und mit Zuschauerreaktionen spielt es sich schon leichter. Aber jeder Abend ist ein wenig anders und wenn man sich darauf konzentriert, fällt es leichter, die Spannung aufrecht zu erhalten. Und so konnten wir auch den gefürchteten Einbruch zur zweiten Vorstellung verhindern, der nach der großen Anspannung zur Premiere gelegentlich auftritt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theater in allen Räumen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/01/theater-in-allen-r%C3%A4umen/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jan 2013 22:34:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/01/theater-in-allen-r%C3%A4umen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Theatersparte der &lt;a href=&#34;http://www.zhdk.ch&#34;&gt;Zürcher Hochschule der Künste&lt;/a&gt; zeigte an zwei Abenden zahlreiche Projekte ihrer Studierenden. In fast allen Räumen des Hochschulgebäudes an der Gessnerallee gab es ein vielgestaltiges und schönes Programm.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-oVxaVqRSiK4/UPxU9OnvCVI/AAAAAAAAA5o/9RAuNmDnXIs/s800/MW_20130118_0797.jpg&#34; height=&#34;500&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Klavierbegleitung für eine Aufführung&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-vU1Q-daZ1CE/UPxU9IHV2RI/AAAAAAAAA5g/ZHtqCuyP1uw/s800/MW_20130118_0798.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Musikalische Höhepunkte aus Disney-Filmen&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mein Favorit an diesem Abend war &lt;em&gt;Mein rußiger Bruder&lt;/em&gt;, nach einem alten osteuropäischen Märchen, das ich als Kind im Dresdner &lt;a href=&#34;http://www.programmkino-ost.de/&#34;&gt;Programmkino Ost&lt;/a&gt; gesehen hatte. Ein Soldat kehrt heim und steht vor dem Nichts. Da erscheint der Teufel und bietet ihm eine Wette an &amp;ndash; wenn er sich sieben Jahre nicht rasiert und wäscht, seien ihm unermessliche Reichtümer sicher. Die theatralische Umsetzung dieser langen Zeit war zwar anders als im Original, aber dennoch sehr unterhaltsam.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-xZBsvPYS0sI/UPxU9AJHn3I/AAAAAAAAA5k/4UTiI7Os__Y/s800/MW_20130118_0799.jpg&#34; height=&#34;750&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Teufel&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-DwmZ9Y0-wB8/UPxU9soIRoI/AAAAAAAAA5s/aiC_Twj3Uk4/s800/MW_20130118_0800.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Soldat und Teufel&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-Pi-YXaU_wKs/UPxU907fNjI/AAAAAAAAA5w/fpnS2Ww0FMY/s800/MW_20130118_0801.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gäste&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Probenfotos &amp;#8220;Ich, treu, suche&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/12/probenfotos-</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2012 23:12:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/12/probenfotos-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Proben zur ersten &lt;a href=&#34;http://www.klima-das-theater.ch&#34;&gt;Klima&lt;/a&gt;-Produktion gehen gut voran, die Premiere ist in zwei Monaten in Kreuzlingen am Bodensee. Wir haben zwar noch nicht alle Szenen im Detail gemacht, aber der Gesamtablauf steht schon mal. Wir wissen mehr oder weniger, wo wir wann sein werden und was mit den Requisiten geschieht. Das ist schon mal recht gut zu diesem Zeitpunkt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie vergessen werde ich in diesem Zusammenhang unsere Hochgeschwindigkeitsproduktion &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/robert-gernhardt-toscana-therapie/&#34;&gt;Toscana-Therapie&lt;/a&gt;, bei der wir erst eine Woche vor der Premiere alle Teller, Tassen und Kaffeekannen beisammen hatten. Es ging dann schon alles gut, aber es war ein ungeheurer Stress, sich diese ganzen zusätzlichen Abläufe zu merken. Aber diesmal werden wir gut vorbereitet sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für den Schauspieler muss der Umgang mit Kostüm und Requisiten ganz selbstverständlich sein. Wenn man zum ersten Mal etwas in der Hand hat, ist das immer ungewohnt und verschlingt einen kostbaren Teil der Aufmerksamkeit. Und die braucht man noch für genug andere Dinge. Außerdem kennt die Figur ja höchstwahrscheinlich den Gegenstand, benutzt ihn täglich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Tragische an jeder Theaterproduktion ist, dass man zuerst alles ganz einfach machen will. Doch dann häufen sich die Dinge an, helfen ja auch, Glaubwürdigkeit herzustellen und den Figuren Charakter zu geben. Hier eine Kaffeetasse, dort eine Gitarre, vielleicht noch ein paar Akten und einen Stift dazu &amp;ndash; am Ende läuft man vor jeder Vorstellung eine halbe Stunde panisch rum und prüft, ob alles an seinem Platz ist. Es ist immer das Gleiche. Aber vielleicht schaffen wir es ja in der nächsten Produktion.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-nK8hXrPmoAY/UM-DewetUlI/AAAAAAAAA3Y/GY5evButsW8/s800/Probe_18_w500.jpg&#34; height=&#34;751&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Sebastian Krausmann ist Personal Trainer.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-bPRy_zvhADQ/UM-EHZvhWZI/AAAAAAAAA3o/e-cB5fr8Cq4/s800/Probe_30_w500.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Im Fitnessstudio lernt Sebastian Stefanie kennen.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-sD2Qv9xnjdw/UM-Ej7_Nb2I/AAAAAAAAA3w/B9gtkurileU/s800/Probe_75_w500.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Martin trifft unverhofft auf Nina.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der perfekte Schauspieler (aus Regiesicht)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/03/der-perfekte-schauspieler-aus-regiesicht/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2012 23:44:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/03/der-perfekte-schauspieler-aus-regiesicht/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich stelle mir vor, ich bin ein Maler. Vor mir steht eine große Leinwand, auf der langsam ein Bild entsteht. Die groben Linien stehen, ein paar Farben kontrastieren miteinander, aber noch ist viel zu tun. Zum Beispiel dort in der rechten Ecke. Da bräuchte es mehr Rot, ich weiß es genau. Ich greife also zur Farbdose &amp;ndash; welche plötzlich zu protestieren beginnt. Rot würde da doch nicht passen, grün wäre eindeutig besser. Daraufhin meldet sich auch die grüne Farbdose zu Wort, grün sei doch völlig daneben, das Bild doch eher in Blautönen gehalten. Ich solle doch dabei bleiben und zu einem hellen Blauton greifen. Und ich mache einen folgenschweren Fehler, ich lasse mich auf diese Diskussion ein. Erkläre geduldig, dass rot vielleicht doch ganz gut wäre an dieser Stelle. Nach einer halben Stunde hat sich das Rot schließlich durchgerungen und opfert sich für meine Vision.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Widerspenstige Schauspieler sind das Schlimmste, was einem Regisseur passieren kann. Zum Glück bin ich nur Regieassistent bei dieser Produktion. Wir haben in unserer Gruppe eine demokratische Kultur entwickelt, die dem Regisseur sehr viel Geduld abverlangt und den künstlerischen Prozess behindert. Als Schauspieler habe ich auch immer gern mitgeredet, aber da ich nun gelegentlich auf der anderen Seite stehe, erscheint mir dieser unbändige Mitsprachewille auf einmal völlig abwegig. Der perfekte Schauspieler setzt um, probiert aus, hinterfragt nicht ständig und konzentriert seine Energie auf die ästhetisch anspruchsvolle Ausgestaltung seiner Rolle. Er fragt nach, wenn er etwas nicht versteht, aber sonst probiert er es einfach aus, spielerisch und offen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich denke, dass Wichtigste ist die positive spielerische Einstellung, das Bewusstsein für die Arbeitsteilung und der Wunsch, sich selbst voll einzubringen und an die Grenzen zu gehen. Gute Schauspieler erkennt man auch vor allem daran, dass sie gut vorbereitet sind, sie beherrschen ihren Text und haben sich darüber hinaus auch Gedanken zur emotionalen Gestaltung der Szene gemacht. Mit dieser Vorbereitung kann der Schauspieler ein Angebot machen, die Szene so spielen, wie er sie interpretiert hat. Das letzte Wort hat natürlich die Regisseurin, die aber so viel leichter arbeiten kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die einzig zulässige Frage an den Maler wäre also &amp;#8220;Welches Rot?&amp;#8221;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Denis Diderot &amp;ndash; Paradox über den Schauspieler</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/01/denis-diderot-ndash-paradox-%C3%BCber-den-schauspieler/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jan 2012 20:54:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/01/denis-diderot-ndash-paradox-%C3%BCber-den-schauspieler/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://www.theaterneumarkt.ch&#34;&gt;Theater Neumarkt&lt;/a&gt; präsentierte anlässlich der Neuübersetzung von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Denis_Diderot&#34;&gt;Diderots&lt;/a&gt; Paradox über den Schauspieler einen Abend mit Lesung und Diskussion. Zwei erfahrene Regisseure &amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Luc_Bondy&#34;&gt;Luc Bondy&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://www.buchstart.ch/de/autoren/Schaub_Urs/811.html&#34;&gt;Urs Schaub&lt;/a&gt; &amp;ndash; diskutierten unter der Leitung von Barbara Villiger Heilig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Abend begann mit der sehr häufigen Erwähnung des Namens Felix Rellstab. Denn niemand anders als Felix Rellstab selbst hatte seinerzeit das historische Werk Diderots übersetzt und die Felix-Rellstab-Stiftung betreute nun auch die Neuübersetzung und Neuauflage. Interessanterweise hat Felix Rellstab eine Reihe von Theaterbüchern herausgegeben, von denen ich mir sicher noch das eine oder andere besorgen werde. Und er hat das Theater Neumarkt gegründet. Nun gut, eine lokale Theatergröße mehr, die ich bisher nicht kannte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Publikum, gar nicht weit von uns, saß dann auch noch der derzeit bekannteste Schweizer Schauspieler &amp;ndash; &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Bruno_Ganz&#34;&gt;Bruno Ganz&lt;/a&gt;. Er sagte nicht viel, saß einfach da und lächelte ab und zu, wenn man seinen Namen erwähnte. Wahrscheinlich waren noch ein paar mehr Schweizer Prominente anwesend, und natürlich einige aufstrebende Jungschauspielerinnen, die sich dann später an die prominenten Regisseure und Schauspieler heranmachten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Moderationskunst von Barbara Villiger Heilig (NZZ-Feulletonistin) ließ zu wünschen übrig. Zu fixiert auf ihre Inhalte und versehen mit eher theoretischem Wissen unterbrach sie die beiden älteren Herren mehrfach auf unschöne Weise. So kamen die beiden gar nicht richtig in Schwung, erst am Ende der Veranstaltung wurden sie einigermaßen warm. Und dann war es auch sehr plötzlich zu Ende. Man hatte den Eindruck, dass sie die beiden für eine längere Phase der Ignoranz strafen wollte. Und gerade diese Ignoranz war der Garant für einen schönen Gesprächsfluss gewesen, auch wenn sich das Gespräch thematisch immer weiter von Diderots Text entfernt hatte. Nach meinem Verständnis sollte sich der Moderator nicht inhaltlich einbringen, sondern lediglich das Gespräch sanft lenken und alle Ecken ausleuchten. Aber einfach ist das nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zwei männliche Schauspieler lasen einen Ausschnitt des Textes, der im späten 18. Jahrhundert entstand.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ZWEITER Ich zweifle daran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ERSTER Und ich beharre auf meiner Meinung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ZWEITER Beharren Sie darauf, ich bin einverstanden; aber denken Sie daran, ich bin keine Frau, und Sie müssen sich bitte erklären.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ERSTER Unbedingt?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ZWEITER Unbedingt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ERSTER Es wäre mir angenehmer zu schweigen, als mein Denken zu verschleiern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ZWEITER Das glaube ich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ERSTER Ich werde streng sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&amp;#8230;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ERSTER &amp;#8230; Aber der Hauptpunkt, über den wir völlig gegensätzliche Auffassungen haben, &amp;#8230; das sind die Grundanlagen des grossen Schauspielers. Ich verlange von ihm viel Urteilsvermögen. Ich will, dass in ihm ein kalter und ruhiger Beobachter der menschlichen Natur sei. Ich fordere als Folge davon durchdringenden Scharfblick, aber keine Empfindsamkeit; die Kunst, alles nachzuahmen oder, was auf dasselbe herauskommt, die gleichen Anlagen für alle Arten von Charakteren und Rollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ZWEITER Keine Empfindsamkeit?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ERSTER Keine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&amp;#8230;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie sind für allzu vieles gleichermassen befähigt, sind zu sehr beschäftigt mit Beobachten, Auskundschaften und Nachahmen, als dass sie in ihrem Inneren heftig ergriffen würden. Ich sehe sie dauernd mit dem Notizblock auf den Knien und dem Bleistift in der Hand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir, wir fühlen. Sie, sie beobachten, studieren und malen. Soll ich es sagen? Warum nicht. Empfindsamkeit ist kaum eine Eigenschaft des grossen Genies. Nicht sein Herz, sein Kopf tut alles. Der empfindsame Mensch verliert ihn beim geringsten unerwarteten Umstand. Er wird weder ein grosser König, noch ein grosser Minister, noch ein grosser Kapitän, noch ein grosser Advokat, noch ein grosser Arzt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Füllt den Zuschauerraum mit diesen Trauerweiden, aber lasst mir keinen einzigen von ihnen auf die Bühne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: Denis Diderot, Paradox über den Schauspieler, Übersetzung von Felix Rellstab&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Es geht um zwei Extreme des Schauspiels, Empfindsamkeit und kaltes Beobachtunsvermögen, letzteres wünscht sich Diderot mehr. Aber eigentlich ist das nicht das wirklich Spannende an diesem Text. Spannend ist vielmehr, dass das Theater damals ein Leitmedium war. Ähnlich wie heute die Kontroverse über Fernsehen und Videospiele tobt, denen man Verdummung oder Steigerung der Gewaltbereitschaft vorwirft, diskutierte man damals ganz ähnliche Fragen in Bezug auf das Theater. Heute ist Theater ein Randmedium, die großen Gefühle finden im Kino statt. Anstatt sich daran zu messen, gehen viele Theatermacher neue Wege, sie lösen sich von den Konventionen des Dramas (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Postdramatisches_Theater&#34;&gt;Postdramatik&lt;/a&gt;). Entsprechend ist der Text trotz seiner Zeitlosigkeit schwierig zu bewerten. Für Schauspieler bringt er wenig, da nur über Schauspieler an sich diskutiert wird, ohne eine Technik vorzuschlagen. Das kam erst später mit &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Konstantin_Sergejewitsch_Stanislawski&#34;&gt;Stanislawski&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Lee_Strasberg&#34;&gt;Strasberg&lt;/a&gt;. Und so glitt die Diskussion immer wieder in die Gefilde der konkreten Erfahrungen ab, Bondy und Schaub plauderten aus dem Nähkästchen, und das war gut so.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und sie ließen auch keinen Zweifel daran aufkommen, dass sie auch nicht genau wüssten, wie gute Schauspieler arbeiten. Letztlich müsse man das als Regisseur nicht verstehen. Es ist eine zu komplexe, zu individuelle Kunst, als dass man darüber allgemeingültige Aussagen treffen kann. Und das Gleiche gilt für die Regie. Jeder Regisseur tickt anders, körperbetont, kopfbetont, theaterpädagogisch &amp;ndash; am Ende entsteht ein Prozess mit einem mehr oder weniger guten Resultat, das man selbst eigentlich gar nicht gut beurteilen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alles in allem ein schöner Abend, den ich mit einigen Theaterfreunden sehr genoss.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ZES-Kameratraining 3 &amp;ndash; Szenenvorbereitung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-3-ndash-szenenvorbereitung/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2011 22:09:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-3-ndash-szenenvorbereitung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Morgen zählt es, wir drehen eine Dialog-Szene in verschiedenen Einstellungen mit Scheinwerfern und allem, was dazu gehört. Sicherlich kommen wir nicht an die Ausstattung eines professionellen Filmsets heran, aber für uns Kamera-Neulinge wird es trotzdem aufregend genug sein. Denn viele Versuche gibt es nicht, eine Einstellung kann aufgrund so vieler technischer Mängel rausfallen, dass es wenig Spielraum für Fehler beim Schauspieler gibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine gute Vorbereitung der Szene ist deshalb extrem wichtig. Ich habe mir die Seite ausgedruckt und die freien Ränder für meine Anmerkungen genutzt. Ich gehe dabei systematisch vor.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;inhaltliche Gliederung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;emotionale Gliederung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stichworte des Dialogpartners für Reaktionen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Betonung, Bedeutung des eigenen Textes&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Spannend an der Szene ist, dass wir zwei Interpretationen abliefern sollen. Inhaltlich geht es um den plötzlichen Tod von Mimmo, Person&amp;nbsp;2 hadert mit dem Schicksal. Meine Rolle ist Person&amp;nbsp;1, welche an größere Zusammenhänge glaubt und Person&amp;nbsp;2 tröstet. Mir selbst ist eine solche Weltsicht fremd, umso spannender, diese Sätze glaubhaft zu sprechen. Am Ende offenbart Person&amp;nbsp;1 noch, dass auch sie kürzlich den Tod ihrer Mutter verkraften musste, ein sehr emotionaler Abschluss der Szene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der ersten, naheliegenden Interpretation ist Person&amp;nbsp;1 ein strenggläubiger Pfarrer. Damit machen die Aussagen Sinn, Gott ist gemeint, wenn auch nicht direkt im Text angesprochen (&lt;em&gt;Alles ist irgendwie Teil eines größeren Ganzen.&lt;/em&gt;) Und strenggläubig sagt auch wenig über den Charakter aus, es kann ein einfühlsamer oder ein arroganter strenggläubiger Pfarrer sein. Aber einfühlsam passt besser zum Text, so dass ich es auf diese Art interpretieren werde. Gestisch sehe ich die ausgebreiteten Arme mit nach außen geöffneten Händen und einen nach oben gewandten Blick, aber im direkten Gespräch passt das nicht wirklich. Ein gelegentlicher Blick ins Weite muss genügen. Innerlich werde ich Zwiesprache mit Gott halten oder an das Vaterunser denken, da kommt mir meine katholische Kindheit zugute.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die zweite Interpretation ist deutlich anspruchsvoller, zwei Räuber unterhalten sich nach einem missglückten Überfall. Person&amp;nbsp;1 ist aggressiv, bewaffnet und frustriert. Das gibt dem Text eine ganz andere Bedeutung. Ich interpretiere es mal als arrogant, meine verwundete Kumpanin auf die großen Zusammenhänge hinzuweisen (&lt;em&gt;Ich glaube nicht an Zufälle.&lt;/em&gt;) und denke mir innerlich, dass sie es verbockt hat. Die Sache mit der toten Mutter ist dann natürlich extrem unpassend, ich versuche es mal nicht ernst gemeint. Obwohl Person&amp;nbsp;2 dann extrem naiv wirkt, wenn es ihr leid tut. Alternativ könnte Person&amp;nbsp;1 tatsächlich ihre Mutter verloren haben, dann muss der Übergang von Frustration und Aggressivität zum offenen, emotionalen Gespräch bewältigt werden. Ich bin auf Marco&amp;#8217;s Regie gespannt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ZES-Kameratraining 2 &amp;ndash; Erste Gehversuche</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-2-ndash-erste-gehversuche/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2011 19:41:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-2-ndash-erste-gehversuche/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach der eher theoretischen Einführung des ersten Kurses ging es heute zur Sache, wir drehten einen Dialog zwischen zwei Personen in verschiedenen Einstellungen. Das Ziel war es, die Wirkung verschiedener Einstellungen auszuprobieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Halbnaheinstellung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Halbnaheinstellung zeigte uns, am Tisch sitzend, von den Händen bis zum Kopf. Vom Gesprächspartner waren Schulter und Kopf in der Unschärfe sichtbar. Es ist eine relativ große Einstellung, die Bewegungen in einem bestimmten Rahmen erlaubt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Naheinstellung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Näher dran ist die Naheinstellung, welche von der Brust bis zum Kopf geht. Da hat man schon weniger Spielraum für Bewegungen und die Mimik ist auch deutlich besser sichtbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Großaufnahme&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jetzt ist nur der Kopf zu sehen, jede Bewegung ist extrem deutlich sichtbar. Ein gesenkter Blick, ein Wechsel der Augenfokussierung &amp;ndash; all das sieht man quasi hundertfach vergrößert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So schlimm wirkten wir alle gar nicht, einige Takes hätte man durchaus verwenden können. Ich hatte mich darauf konzentriert, möglichst wenig zu blinzeln und das rechte Auge meiner Dialogpartnerin nicht aus den Augen zu verlieren. Dadurch war ich sehr präsent, aber auch ein wenig unterkühlt. Nächste Woche drehen wir dann richtig, mit mehr Fokus auf dem Schauspielerischen und der Inszenierung der Szene.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ZES-Kameratraining 1 &amp;ndash; Einführung Filmschauspiel</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-1-ndash-einf%C3%BChrung-filmschauspiel/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2011 19:52:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-1-ndash-einf%C3%BChrung-filmschauspiel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute fand die erste Lektion des &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch/ZES/Kameratraining.html&#34;&gt;ZES-Kameratrainings&lt;/a&gt; statt. Ich habe mich für drei Lektionen angemeldet, wir sind zu dritt. Die heutige Auftaktveranstaltung nutzte &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch/ZES/Kursleitung.html&#34;&gt;Marco Hausammann-Gilardi&lt;/a&gt; für eine Einführung in das Thema Filmschauspiel. Denn wir alle hatten bisher eher Theatererfahrung gesammelt und die Gesetzmäßigkeiten und Gepflogenheiten der Filmbranche waren für uns neu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weniger ist mehr&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Unterschiede zwischen Theater und Film ergeben sich aus der komplett verschiedenen Zuschauerperspektive. Beim Theater sitzen die Leute im Zuschauerraum und sehen stets die gesamte Bühne. Da sich alles unmittelbar vor ihren Augen abspielt, können sie selbst entscheiden, wohin sie schauen. Eine gute Inszenierung wird natürlich versuchen, den Fokus auf eine bestimmte Handlung zu lenken und durch Lichttechnik können Teile der Bühne ausgeblendet werden, aber letztendlich entscheidet jeder Zuschauer selbst, was ihm im Moment gerade wichtig ist. Beim Film wird diese Entscheidung durch die Wahl des Bildausschnitts gefällt. Die Zuschauer sehen einen Fernseher oder eine Kinoleinwand mit einem bestimmten Ausschnitt und einem genau definierten Fokus. Bei einer Naheinstellung im Film sieht man einen Teil des Gesichts, typischerweise Augen und Mundpartie. Der Zuschauer ist also viel näher dran als beim Theater und nimmt jede Zuckung und jede Schweißperle wahr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein klassisches Beispiel für Gesichts-Nahaufnahmen ist &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Spiel_mir_das_Lied_vom_Tod&#34;&gt;Spiel mir das Lied vom Tod&lt;/a&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sergio_Leone&#34;&gt;Sergio Leone&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus diesem Unterschied in der Distanz und Wahrnehmung resultiert ein deutlich reduziertes Spiel vor der Kamera. Man spielt weniger stark, muss aber trotzdem extrem präsent und präzise sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Action!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der zweite Unterschied besteht darin, dass bei einer Filmproduktion extrem viele Leute am Drehort mit den technischen Aspekten der Aufnahme und Beleuchtung beschäftigt sind. Wenn das Licht aufgebaut ist, die Schienen und Kräne für die Kamerafahrten eingerichtet sind und das magische Wort &lt;em&gt;Action&lt;/em&gt; erklingt, muss der Schauspieler seine Leistung bringen. Da jede Minute Geld kostet und die Zeit sehr genau eingeteilt ist, bedeutet jede zusätzliche Aufnahme eine Verzögerung und damit Zusatzkosten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und viel Zeit für Proben gibt es nicht, als Schauspieler muss man sehr gut vorbereitet an die Probe kommen. Es gibt vor jeder Szene eine kurze Besprechung für alle Beteiligten, zu denen auch die Schauspieler gehören, danach gibt es einige Probedurchläufe und dann wird die Szene mehrmals mit verschiedenen Kameraeinstellungen gedreht. Je nach Regisseur werden alle Einstellungen gemacht oder nur bestimmte, es muss aber immer genau gleich aussehen, damit man dann auch schneiden kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tricks&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desweiteren gibt es etliche Tricks, um Szenen filmisch gut aussehen zu lassen, die aber ein unnatürliches Verhalten erfordern. Ein Beispiel ist Nähe. Normalerweise würden zwei Menschen, die sich unterhalten, in einem Abstand von vielleicht einem Meter sitzen. Filmisch sieht das nicht wirklich gut aus, wenn man beide Köpfe im Bild haben möchte. Deshalb verringert man den Abstand auf eine sehr nahe Distanz, dann sieht das Bild besser aus, die Köpfe nehmen einen größeren Anteil des Bildes ein und die Gesichter sind auch besser erkennbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich klang das alles doch sehr abschreckend, da lobe ich mir doch die Theaterwelt, wo sich alles um die Schauspieler dreht und die Technik eine untergeordnete Rolle spielt. Und außerdem bin ich nicht wirklich sicher, ob mich die Kamera mag. Nächste Woche legen wir dann endlich los mit dem Drehen, eine kurze Szene wird am Ende eine Filmminute ergeben. Ich bin gespannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/ov2kFu&#34;&gt;Michael Caine: Weniger ist mehr. Kleines Handbuch für Filmschauspieler&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Robert Gernhardt – Toscana-​​Therapie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/05/robert-gernhardt--toscana-therapie/</link>
      <pubDate>Sat, 14 May 2011 13:18:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/05/robert-gernhardt--toscana-therapie/</guid>
      <description>&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/_k8jzJG4N6uM/Tc5V613mEdI/AAAAAAAAACM/0BE7NYsVBhU/s800/DSC_3202.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Karin mag Yoga&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 343px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/_k8jzJG4N6uM/Tc5WA7UdiXI/AAAAAAAAAFA/uhZ-iAduImM/s800/theater2.jpg&#34; height=&#34;500&#34; width=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gerhard mag Campari&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/_k8jzJG4N6uM/Tc5V_k3xTXI/AAAAAAAAAEU/taATPuD_kFM/s800/DSC_3274.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Eskalation beim Abendessen&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 343px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/_k8jzJG4N6uM/Tc5V_umyuCI/AAAAAAAAAEY/eGji-gllWFs/s800/DSC_3281.jpg&#34; height=&#34;500&#34; width=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Silvia verführt Gerhard&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das Stück selbst orientiert sich im Aufbau am &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Regeldrama&#34;&gt;Regeldrama&lt;/a&gt;. Zu Beginn werden Karin und Gerhard als leicht verstaubtes Akademikerpaar eingeführt, sie genießen die Ferien im toskanischen Landhaus ihres Freundes Dieter. Als gemeinsames Problem existieren zu diesem Zeitpunkt nur der defekte Durchlauferhitzer und Mäusedreck. Ein Anruf von Dieter dient als Katastase (erregender Moment), er kündigt seinen Besuch für das Wochenende an. Da Karin und Gerhard eigentlich keine Gäste haben dürfen, sich aber bereits der amerikanische Schriftsteller Viktor einquartiert hat, ist der Konflikt klar definiert. Beim Frühstück versuchen beide erfolglos, Viktor auf das Thema Abreise anzusprechen, sie finden keine klaren Worte. Später kommen mit Lisa und Silvia weitere Gäste, die sich ebenfalls frech zum Abendessen und Übernachten einquartieren. Dies entspricht der Komplikation (Steigerung). Die beiden reagieren zunehmend genervt, in dieser für beide schwierigen Situation offenbaren sich schwerwiegende Beziehungsstörungen. Höhepunkt ist das Abendessen, als beide ausrasten und die Atmosphäre eisig kalt wird. Danach kommt es zum offenen Bruch, als Karin Viktor ins Haus folgt, um ihn ins Bett zu bringen und Gerhard sich von Silvia verführen lässt. Die Katastrophe ist dann am nächsten Morgen zu begutachten, als beide sich nur noch hasserfüllt anschreien und schließlich Dieter erscheint. Gernhardt verwendet hier das Stilmittel &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Deus_ex_machina&#34;&gt;Deus ex machina&lt;/a&gt;, Dieter ist somit eine göttliche Erscheinung, die den Konflikt auflöst. Alles war geplant und als Paartherapie gedacht, damit die beiden endlich lernen, klare Worte zu finden. In der allerletzten Szene finden die beiden wieder langsam zueinander.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/_k8jzJG4N6uM/Tc5WApKlabI/AAAAAAAAAE0/xzgmwCKkyHI/s800/DSC_3301.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ende gut, alles gut&amp;thinsp;&amp;ndash;&amp;thinsp;Karin und Gerhard glücklich vereint, aber mit skeptischem Blick&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Schauspielerisch verlangt dieses Stück von mir als Gerhard eine ganze Menge. Grundsätzlich ist Gerhard nicht so weit entfernt von mir, Wortspielchen mag ich auch und eine leicht zynische Ader habe ich auch. Aber die Charakter-Entwicklung ist dann im Laufe des Stücks beträchtlich, zunehmend genervt zu sein ist echt anstrengend. Und wutentbrannt auszurasten liegt gar nicht in meinem Naturell, das fällt mir dann entsprechend schwer. Dazu kamen die Verführungsszenen mit Silvia, in welchen Gerhard eine große innere Spannung spürt. Einerseits findet er sie schon attraktiv, andererseits wäre es ein riesiger Tabubruch in Fast-Anwesenheit seiner Frau. Somit gilt es, eine zunehmende, latente innere Spannung darzustellen, damit am Ende glaubhaft die Dämme brechen. Ich fürchte, so richtig authentisch gelingt mir das nicht, es war zu wenig Zeit und wir waren zu stark mit anderen Dingen beschäftigt. Anstrengend ist auch die ständige Bühnenpräsenz. Ich kann nicht hinter der Bühne schnell schauen, was als nächstes kommt, alle Umbauten und Szenenwechsel müssen sitzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lasst euch die letzten Aufführungen nicht entgehen, wir spielen am 25. Mai und 1. Juni um 20:00 im GZ Buchegg und am 28. Mai um 22:30 in Aarau bei den &lt;a href=&#34;http://www.theatertage.ch&#34;&gt;Theatertagen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbkontakt@BöserMontag</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/02/halbkontaktb%C3%B6sermontag/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Feb 2011 16:08:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/02/halbkontaktb%C3%B6sermontag/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der perfekte Abend, zehn Minuten für die Ewigkeit beim &lt;a href=&#34;http://www.boesermontag.ch/&#34;&gt;Bösen Montag&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ausverkauftes Hechtplatztheater, 250 Leute haben Geld ausgegeben, um unterhalten zu werden. Wir stehen hinter dem Seitenvorhang, die letzten Sekunden ticken herunter. Es ist dieser intensive Moment, wo alles unklar ist, das Publikum darf uns auch von der Bühne jagen, so will es das Konzept. Und sie haben von diesem Recht bereits Gebrauch gemacht, der Mann mit der Lesung wirkte etwas geschafft nach seinem Auftritt. Lautes Fußtrampeln hatte ihm einiges abverlangt. Das könnte uns auch blühen. So kurz vor dem Auftritt verengt sich der Fokus und mein Herz schlägt schneller, Ungewissheit, Konzentration, wir haben vorher noch umgestellt, die Unterhosenszene kommt zuerst. Wir brauchen einfach eine emotionale Szene am Anfang, die zweite Szene ist ruhiger und geht ein paar Minuten. Das wäre kein guter Einstieg.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5377679426/&#34; title=&#34;flyer halbkontakt by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5243/5377679426_f835fea6ef.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;355&#34; alt=&#34;flyer halbkontakt&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Flyer unserer Produktion&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ich stehe also da, nur in Unterhosen und Socken. Es war so eine Idee unseres Regisseurs, die uns garantiert einen Lacher einbringt. Keiner soll behaupten, Schauspieler hätten es leicht. Die Bereitschaft, wenn nicht gar der Drang zur Peinlichkeit sind eine wesentliche Voraussetzung für diese darstellende Kunst. Es ist soweit, Molly geht voran, bringt ihre Kleider in Ordnung, macht sich bereit zum Gehen. Ich folge ihr, spüre das gleißende Licht und die Aufmerksamkeit der Leute, sie lachen laut auf. Es funktioniert, sie sind gebannt und bei uns. Und ich genieße es, alle schauen auf uns, wir spielen sie Szene, ich versuche Molly zum Bleiben zu bewegen, umarme sie zärtlich, sie geht schließlich doch. Ich bleibe enttäuscht zurück und verlasse langsam die Bühne. Ich spüre die Aufmerksamkeit, das Mitleid, wir haben Emotionen erschaffen in all den Köpfen da unten im Publikum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist diese Intensität, es sind diese kurzen rauschhaften Momente, die Theater so speziell machen. Ich brauche keine Drogen, solange ich ab und an diese Momente erleben darf. Denn es klappt nicht immer, der letzte Künstler scheitert grandios mit seiner Darbietung von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Frank_Sinatra&#34;&gt;Frank Sinatras&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/My_Way&#34;&gt;My Way&lt;/a&gt;. Der Interviewer tritt dann auch kräftig nach und fragt ihn, wie er in seinem jungen Alter auf diese Schnapsidee gekommen sei. Aber durch diesen kurzen Blick in den Abgrund können wir uns um so glücklicher schätzen, dass wir mehr Glück beim Publikum hatten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir spielen am 23. und 24. März in Uster und am 26. März im Cafe Rorboz. Details findet ihr unter &lt;a href=&#34;http://www.kulturpunkt8424.ch/Theater_frischfleisch.html&#34;&gt;Kulturpunkt8424&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mein Name sei Alboury</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/07/mein-name-sei-alboury/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jul 2010 22:26:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/07/mein-name-sei-alboury/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gestatten, mein Name ist Alboury. Ich lebe in Westafrika, welches früher von den Franzosen besetzt war. Jetzt sind wir frei, aber die Weißen sind immer noch da und führen sich auf wie einst. Sie verstehen nichts von diesem Land, von unserer Kultur und vom Leben überhaupt. Ich möchte die Leiche meines Bruders abholen, er wollte heute von der Baustelle zurück kommen und man erzählte mir, er sei bei einem Unfall gestorben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width: 450px;&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4793803975/&#34; title=&#34;Being Alboury by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4114/4793803975_b035939df5.jpg&#34; width=&#34;440&#34; height=&#34;500&#34; alt=&#34;Being Alboury&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Schauspielerische Verwandlung als Alboury in &amp;#8220;Kampf des Negers und der Hunde&amp;#8221; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Bernard-Marie_Kolt%C3%A8s&#34;&gt;Bernhard-Marie Koltés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    [/caption]
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Heute war der letzte Termin des Monolog-Kurses, um 19:40 ging mein persönlicher Vorhang auf und ich war für ein paar Minuten Alboury. Es war der Monolog, an dem ich seit ein paar Wochen arbeite. Heute war ich zufrieden mit dem Resultat. Es ist eine künstliche Figur entstanden, formal nannte sie Marco. Aber bei der schwierigen Verwandlung in einen Schwarzen ist das ein gutes Mittel.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Ich rasselte wohldosiert mit dem Caxixi, sprach ein wohldosiertes Sächsisch, bewegte mich selten, aber ruckartig, ließ den Affen einfließen, spürte die Kälte unter der Wolke und die familiäre Verbundenheit. Ich war Alboury.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arbeit am Monolog</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/07/arbeit-am-monolog/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2010 23:30:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/07/arbeit-am-monolog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am Anfang ist da mal der Text, wie er vom Autor geschrieben wurde. Damit musst du als Schauspieler arbeiten, um den Monolog adäquat auf die Bühne zu bringen. Eine Herangehensweise ist nun die inhaltliche und emotionale Gliederung des Textes. Dabei unterteilst du den Text in Sinnpakete (inhaltlich) und findest außerdem die emotionalen Wendepunkte. Mit dieser Struktur kannst du den Text zum einen leichter lernen und zum anderen bietet er den Einstieg in die Erarbeitung der Emotionen mithilfe von Sinnesreisen und Sinneserinnerungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber am besten ist wohl ein Beispiel. Ich arbeite momentan an einem Monolog aus dem Stück &amp;#8220;Kampf des Negers und der Hunde&amp;#8221; von Bernhard-Marie Kolt&amp;eacute;s. Die &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/content/monolog.pdf&#34;&gt;inhaltliche und emotionale Gliederung&lt;/a&gt; mag als Anregung dienen, wie man diesen Monolog angehen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Verkörperung eines Schwarzen ist natürlich eine große Herausforderung für mich blassen Mitteleuropäer. Ich kann mich nur behutsam annähern und versuchen, über afrikanische Musik einen Zugang zu finden. Ich brauche eine Trommel!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Auf dem Weg zum Monolog</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/06/auf-dem-weg-zum-monolog/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jun 2010 23:40:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/06/auf-dem-weg-zum-monolog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Theater-Monolog kann zur Sternstunde eines Schauspielers werden. Du hast die Bühne ganz für dich allein und an dir allein liegt es auch, ob sich die Zuschauer prächtig amüsieren oder zu Tode langweilen. Was macht einen guten Monolog aus? Wie bereitest du dich optimal darauf vor?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gute Monologe, schlechte Monologe&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei einem guten Monolog schaffst du es, deine Gedanken und Erinnerungen lebendig werden zu lassen. Die Zuschauer sehen, was du siehst, hören, was du hörst und spüren, was du spürst. Und das, obwohl das alles nicht real ist, sondern der Feder eines Autors entsprang. Das wichtigste an einem guten Monolog ist also Lebendigkeit und Authentizität.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leider kann man auf der Bühne oft das Gegenteil beobachten. Die Schauspieler rattern den Text runter, man langweilt sich und schaltet nach ein paar Sätzen ab. Es fehlt die Lebendigkeit, der Text ist dem Darsteller fremd geblieben, man sieht keine Bilder, hört keine Klänge, spürt nichts außer dem Wunsch, dass der Monolog bald ein Ende haben möge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vorbereitung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine spannende Vorübung ist das Erzählen einer persönlichen Geschichte auf der Bühne. Diese wirken meist sehr lebendig, da du direkt aus deinem Leben erzählst und echt berührt bist. Und du wirst die Geschichte auch nicht streng chronologisch erzählen, immer wieder springst du hin und her zu den Bildern, welche die Erinnerung gerade hergibt. Es ist auch nicht perfekt gesprochen, du stockst, suchst nach Worten, verhaspelst dich, lässt Sätze unvollendet &amp;ndash; all das trägt zum lebendigen und authentischen Charakter bei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei einem Theater-Monolog versuchst du nun, möglichst viel von deiner persönlichen Erzählweise zu retten, ganz wird es dir nicht gelingen. Es bleibt einfach ein Riesen-Unterschied, ob du dich an etwas erinnerst, was du wirklich erlebt hast oder ob du einen dir fremden Text verwendest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weitere Techniken sind die sensorische Erarbeitung von Emotionen (Sinnesreise, Auslöser für Emotionen finden und kultivieren) und Rollenmodelle (wir probieren das gerade mit Tieren, Menschen gehen natürlich auch). Denn selbst wenn es dir gelingt, den Monolog lebendig zu gestalten, musst du immer noch in der Rolle sein und den Charakter plastisch darzustellen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>