<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Kurs on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/kurs/index.xml</link>
    <description>Recent content in Kurs on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/kurs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>ZES-Kameratraining 3 &amp;ndash; Szenenvorbereitung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-3-ndash-szenenvorbereitung/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Aug 2011 22:09:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/08/zes-kameratraining-3-ndash-szenenvorbereitung/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Morgen zählt es, wir drehen eine Dialog-Szene in verschiedenen Einstellungen mit Scheinwerfern und allem, was dazu gehört. Sicherlich kommen wir nicht an die Ausstattung eines professionellen Filmsets heran, aber für uns Kamera-Neulinge wird es trotzdem aufregend genug sein. Denn viele Versuche gibt es nicht, eine Einstellung kann aufgrund so vieler technischer Mängel rausfallen, dass es wenig Spielraum für Fehler beim Schauspieler gibt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine gute Vorbereitung der Szene ist deshalb extrem wichtig. Ich habe mir die Seite ausgedruckt und die freien Ränder für meine Anmerkungen genutzt. Ich gehe dabei systematisch vor.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;inhaltliche Gliederung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;emotionale Gliederung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stichworte des Dialogpartners für Reaktionen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Betonung, Bedeutung des eigenen Textes&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Spannend an der Szene ist, dass wir zwei Interpretationen abliefern sollen. Inhaltlich geht es um den plötzlichen Tod von Mimmo, Person&amp;nbsp;2 hadert mit dem Schicksal. Meine Rolle ist Person&amp;nbsp;1, welche an größere Zusammenhänge glaubt und Person&amp;nbsp;2 tröstet. Mir selbst ist eine solche Weltsicht fremd, umso spannender, diese Sätze glaubhaft zu sprechen. Am Ende offenbart Person&amp;nbsp;1 noch, dass auch sie kürzlich den Tod ihrer Mutter verkraften musste, ein sehr emotionaler Abschluss der Szene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der ersten, naheliegenden Interpretation ist Person&amp;nbsp;1 ein strenggläubiger Pfarrer. Damit machen die Aussagen Sinn, Gott ist gemeint, wenn auch nicht direkt im Text angesprochen (&lt;em&gt;Alles ist irgendwie Teil eines größeren Ganzen.&lt;/em&gt;) Und strenggläubig sagt auch wenig über den Charakter aus, es kann ein einfühlsamer oder ein arroganter strenggläubiger Pfarrer sein. Aber einfühlsam passt besser zum Text, so dass ich es auf diese Art interpretieren werde. Gestisch sehe ich die ausgebreiteten Arme mit nach außen geöffneten Händen und einen nach oben gewandten Blick, aber im direkten Gespräch passt das nicht wirklich. Ein gelegentlicher Blick ins Weite muss genügen. Innerlich werde ich Zwiesprache mit Gott halten oder an das Vaterunser denken, da kommt mir meine katholische Kindheit zugute.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die zweite Interpretation ist deutlich anspruchsvoller, zwei Räuber unterhalten sich nach einem missglückten Überfall. Person&amp;nbsp;1 ist aggressiv, bewaffnet und frustriert. Das gibt dem Text eine ganz andere Bedeutung. Ich interpretiere es mal als arrogant, meine verwundete Kumpanin auf die großen Zusammenhänge hinzuweisen (&lt;em&gt;Ich glaube nicht an Zufälle.&lt;/em&gt;) und denke mir innerlich, dass sie es verbockt hat. Die Sache mit der toten Mutter ist dann natürlich extrem unpassend, ich versuche es mal nicht ernst gemeint. Obwohl Person&amp;nbsp;2 dann extrem naiv wirkt, wenn es ihr leid tut. Alternativ könnte Person&amp;nbsp;1 tatsächlich ihre Mutter verloren haben, dann muss der Übergang von Frustration und Aggressivität zum offenen, emotionalen Gespräch bewältigt werden. Ich bin auf Marco&amp;#8217;s Regie gespannt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiefschnee</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/12/tiefschnee/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2010 22:04:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/12/tiefschnee/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Traum des Skitourengängers &amp;ndash; ein unberührter Hang mit flauschigem Neuschnee, durch den man elegant abwedelt, es stiebt meterhoch nach rechts und links. Der Berg ist natürlich selbst erkämpft, mit Fellen hat man ihn kurz vor Mittag erstiegen, mit netten Leuten und einer Thermosflasche voller Tee. Aber was den Traum wirklich ausmacht, ist das unbeschwerte Abfahren durch den Tiefschnee.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5280626381/&#34; title=&#34;bergspitzen im winter by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5083/5280626381_dd5a91b342.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;bergspitzen im winter&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Bergspitzen beim Skigebiet&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Meine ersten Versuche sahen da schon etwas anders aus. Ich hatte einen Wochenendkurs gebucht, um mich mal unter fachkundiger Führung mit der Technik im Tiefschnee zu beschäftigen. Im Skigebiet &lt;a href=&#34;http://www.lauchernalp.ch&#34;&gt;Lauchernalp&lt;/a&gt; kam ich dann in den Genuss von zahlreichen Tiefschnee-Abfahrten, immer wieder bestiegen wir die Gondel nach oben, um dann abseits der Piste abzufahren.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5277967977/&#34; title=&#34;alpenglühen by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5123/5277967977_b950c23ea8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;328&#34; alt=&#34;alpenglühen&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Alpenglühen am Samstag Abend&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Da ich erst vor ein paar Jahren mit dem Skifahren begonnen hatte, durfte ich am meisten leiden. Schon meine Grundtechnik auf der Piste &amp;ndash; oder die Abwesenheit davon &amp;ndash; brachte mir eine Einzellektion ein. Zu allem Überfluss sollten wir im Tiefschnee auch noch ständig springen und uns weit nach vorne beugen, was meinem Sicherheitsinstinkt sehr deutlich widersprach. Es war wie an diesen grauenhaften ersten Tagen auf der Piste. Aber nach und nach gewann ich ein gewisses Maß an Kontrolle und begann auch ein wenig zu springen. Vom Vorbild unseres Bergführers war ich aber noch Meilen entfernt. Mühelos wedelte er durch den Schnee, nutzte die Unebenheiten, flog quasi durch die weiße Pracht. Ich war einfach nur froh, dass ich mir nichts gebrochen hatte nach diesen zwei Tagen. Und mittlerweile fühle ich mich einigermaßen gewappnet für diese neue Art des Wintersports.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mein Name sei Alboury</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/07/mein-name-sei-alboury/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Jul 2010 22:26:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/07/mein-name-sei-alboury/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gestatten, mein Name ist Alboury. Ich lebe in Westafrika, welches früher von den Franzosen besetzt war. Jetzt sind wir frei, aber die Weißen sind immer noch da und führen sich auf wie einst. Sie verstehen nichts von diesem Land, von unserer Kultur und vom Leben überhaupt. Ich möchte die Leiche meines Bruders abholen, er wollte heute von der Baustelle zurück kommen und man erzählte mir, er sei bei einem Unfall gestorben.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width: 450px;&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4793803975/&#34; title=&#34;Being Alboury by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4114/4793803975_b035939df5.jpg&#34; width=&#34;440&#34; height=&#34;500&#34; alt=&#34;Being Alboury&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; Schauspielerische Verwandlung als Alboury in &amp;#8220;Kampf des Negers und der Hunde&amp;#8221; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Bernard-Marie_Kolt%C3%A8s&#34;&gt;Bernhard-Marie Koltés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    [/caption]
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Heute war der letzte Termin des Monolog-Kurses, um 19:40 ging mein persönlicher Vorhang auf und ich war für ein paar Minuten Alboury. Es war der Monolog, an dem ich seit ein paar Wochen arbeite. Heute war ich zufrieden mit dem Resultat. Es ist eine künstliche Figur entstanden, formal nannte sie Marco. Aber bei der schwierigen Verwandlung in einen Schwarzen ist das ein gutes Mittel.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Ich rasselte wohldosiert mit dem Caxixi, sprach ein wohldosiertes Sächsisch, bewegte mich selten, aber ruckartig, ließ den Affen einfließen, spürte die Kälte unter der Wolke und die familiäre Verbundenheit. Ich war Alboury.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Auf dem Weg zum Monolog</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/06/auf-dem-weg-zum-monolog/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jun 2010 23:40:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/06/auf-dem-weg-zum-monolog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Theater-Monolog kann zur Sternstunde eines Schauspielers werden. Du hast die Bühne ganz für dich allein und an dir allein liegt es auch, ob sich die Zuschauer prächtig amüsieren oder zu Tode langweilen. Was macht einen guten Monolog aus? Wie bereitest du dich optimal darauf vor?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gute Monologe, schlechte Monologe&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei einem guten Monolog schaffst du es, deine Gedanken und Erinnerungen lebendig werden zu lassen. Die Zuschauer sehen, was du siehst, hören, was du hörst und spüren, was du spürst. Und das, obwohl das alles nicht real ist, sondern der Feder eines Autors entsprang. Das wichtigste an einem guten Monolog ist also Lebendigkeit und Authentizität.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leider kann man auf der Bühne oft das Gegenteil beobachten. Die Schauspieler rattern den Text runter, man langweilt sich und schaltet nach ein paar Sätzen ab. Es fehlt die Lebendigkeit, der Text ist dem Darsteller fremd geblieben, man sieht keine Bilder, hört keine Klänge, spürt nichts außer dem Wunsch, dass der Monolog bald ein Ende haben möge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vorbereitung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine spannende Vorübung ist das Erzählen einer persönlichen Geschichte auf der Bühne. Diese wirken meist sehr lebendig, da du direkt aus deinem Leben erzählst und echt berührt bist. Und du wirst die Geschichte auch nicht streng chronologisch erzählen, immer wieder springst du hin und her zu den Bildern, welche die Erinnerung gerade hergibt. Es ist auch nicht perfekt gesprochen, du stockst, suchst nach Worten, verhaspelst dich, lässt Sätze unvollendet &amp;ndash; all das trägt zum lebendigen und authentischen Charakter bei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei einem Theater-Monolog versuchst du nun, möglichst viel von deiner persönlichen Erzählweise zu retten, ganz wird es dir nicht gelingen. Es bleibt einfach ein Riesen-Unterschied, ob du dich an etwas erinnerst, was du wirklich erlebt hast oder ob du einen dir fremden Text verwendest.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weitere Techniken sind die sensorische Erarbeitung von Emotionen (Sinnesreise, Auslöser für Emotionen finden und kultivieren) und Rollenmodelle (wir probieren das gerade mit Tieren, Menschen gehen natürlich auch). Denn selbst wenn es dir gelingt, den Monolog lebendig zu gestalten, musst du immer noch in der Rolle sein und den Charakter plastisch darzustellen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aufbaukurs Stanislawski-Strasberg, 3. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/05/aufbaukurs-stanislawski-strasberg-3.-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 12 May 2010 23:13:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/05/aufbaukurs-stanislawski-strasberg-3.-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen, Sinneserinnerung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es begann wie immer, körperliches Aufwärmen, Stimme trainieren, Zazen. Aber die Sinneserinnerung orientierte sich am Stück. Wir hatten als Hausaufgabe das zweite Bild analysiert und sollten die Emotionen von dort mit Hilfe von Sinneserinnerungen erarbeiten. Leider hatte ich wenig Zeit gehabt, ich wollte das Gefühl äußerster Sattheit und Müdigkeit reproduzieren und erinnerte mich an einen lange zurückliegenden Besuch im chinesischen Restaurant, nach dem ich mich extrem unwohl fühlte und den Rest des Tages im Bett verbrachte. Es war aber keine kurze, heftige Emotion sondern eher ein Körpergefühl, eine Stimmung, in die ich mich dadurch hineinversetzte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unser Leiter versuchte diesmal sehr eindringlich, uns aus dem Konzept zu bringen. Wir sollten ihn ansprechen, er schubste uns, ließ laute Musik laufen &amp;ndash; ich kam einige Male aus dem Konzept. Außerdem sollten wir in der Emotion herumlaufen und die anderen Teilnehmer ansprechen, auch das war nicht ganz einfach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Arbeit am Stück&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diesmal analysierten wir ein Bild näher, indem wir Abschnitte oder Sinnpakete identifizierten. Einfach Striche gezogen und Überschriften formuliert. Es ist jedoch eine Kunst für sich, diese Überschriften zu finden, es gibt da naturgemäß keine &amp;#8220;richtige&amp;#8221; Lösung. Nach dieser inhaltlichen Aufteilung suchten wir nach den Emotionen der Figuren in der Szene. Auch da ergeben sich Abschnitte und Umbrüche. Die Emotionen sind eine wichtige Basis, wir sollten auch aktive und reaktive Emotionen unterscheiden. Wichtig ist, dass die aktiven Emotionen gut erarbeitet werden, bei den reaktiven kann man ja immer noch auf den Partner hoffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zur Überprüfung der Emotionen setzten wir das Mittel der emotionalen Lesung ein. Wir lasen das Stück wieder mit verteilten Rollen und versuchten die Emotionen mit anklingen zu lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Hausaufgabe sollen wir weiter an den Hauptemotionen der Szene arbeiten. Vor allem die aktiven und die frühen Emotionen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aufbaukurs Stanislawski-Strasberg, 2. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/05/aufbaukurs-stanislawski-strasberg-2.-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 05 May 2010 23:55:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/05/aufbaukurs-stanislawski-strasberg-2.-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der Erwärmung versuchte ich das Gefühl von extremer Kälte zu reproduzieren. Das gelang mir recht gut, es war aber auch ein kühler, verhangener Tag. Wir sollten zusätzlich zum neutralen Text auch noch eine neutrale Tätigkeit ausführen, nämlich unter einem Stuhl durch kriechen und zurück über den Stuhl steigen. Beim Kriechen auf dem Boden war es ziemlich kalt, so dass die Kälte nicht nur nachempfunden, sondern auch echt war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der zweiten Hälfte lasen wir das Stück im Ensemble mit verteilten Rollen. Nach jeder Szene diskutierten wir Inhalt, Emotionen, prägnante Wörter und Konfliktpotenzial. Damit entsteht schon mal ein recht tiefes Verständnis des Stückes im Ensemble.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aufbaukurs Stanislawski-Strasberg, 1. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/04/aufbaukurs-stanislawski-strasberg-1.-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Apr 2010 23:20:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/04/aufbaukurs-stanislawski-strasberg-1.-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es geht ohne Verzug weiter, nach sechs Lektionen Grundkurs schließt sich jetzt nahtlos der Aufbaukurs des &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch&#34;&gt;Zentrums für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt; an. Es begann wie immer mit den bekannten Elementen Aufwärmen und Sinneserinnerung. Dann arbeiteten wir mit einem Text, mit Hilfe von verschiedenen Lesetechniken näherten wir uns einer Szene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen, Sinneserinnerung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie immer begannen wir mit dem körperlichen Aufwärmen und der Sinneserinnerung. Das Wiedererleben der Juckreiz-Übung gelang mir, wobei ich tatsächlich wieder Juckreiz verspürte, an den gleichen und auch ganz neuen Stellen wie beim ursprünglichen Üben. So ganz habe ich es aber wohl noch nicht gemeistert, es sollte am Ende am ganzen Körper jucken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Textarbeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück, mit dem wir uns den ganzen Aufbaukurs beschäftigen werden, ist ein zeitgenössisches Stück mit drei Rollen. Mein erster Eindruck beim Lesen war, dass alle drei ein wenig durchgeknallt sind, halt diese typischen modernen, wurzellosen, sich selbst zerfleischenden, liebesunfähigen Charaktere. Sie reden in kurzen Sätzen und oft aneinander vorbei. Und es geht um Organspende, Tod, Liebe, Sex, Schuld, Entfremdung, Verantwortung und Sehnsucht. Der Bogen ist also weit gespannt und man kann aus diesem Text viel machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vera und Mia sind Schwestern, ihre Mutter ist durch einen Autounfall ein Pflegefall und geht ihnen daheim auf die Nerven. Sie braucht eine Spenderniere, sonst wird sie bald sterben. Der Autofahrer, der sie anfuhr, beging Fahrerflucht. Mia irrt durch den Bahnhof und starrt alle Passanten an, um den Schuldigen zu finden. Sie begegnet Achim, den ihr Schicksal rührt und der ihr helfen will, natürlich nicht ganz uneigennützig. Er besorgt im Ausland eine Spenderniere, aber ein Happy-End ist bei dieser Art Stück natürlich nicht drin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessant war die Herangehensweise an den Text. Wir teilten uns in Zweiergruppen auf und lasen den Text zuerst mit verteilten Rollen. Danach, beim analytischen Lesen, ließen wir uns bei jedem Satz soviel Zeit, ihn und seinen Subtext zu verstehen, dann sprachen wir unser Gegenüber direkt an. Als dritte Variante wiederholten wir jeden Satz so lange, bis wir mit dem Ergebnis zufrieden waren. Auf diese Art konnten wir den Text wesentlich tiefer verstehen als bei einer reinen Lesung mit verteilten Rollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Extreme Kälte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rollenprofil Achim, prägende Erlebnisse&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 6. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/04/grundkurs-stanislawski-strasberg-6.-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Apr 2010 23:51:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/04/grundkurs-stanislawski-strasberg-6.-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mit der sechsten Lektion endet der Grundkurs Stanislawski-Strasberg des &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch&#34;&gt;Zentrums für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt;. Als Besonderheit sollten wir parallel zur sensorischen Erinnerung einen gelernten neutralen Text sprechen. Danach haben wir uns mit der Verkörperung einer Person beschäftigt. Mein persönlicher Höhepunkt des Abends war das Darstellen der Fenstersturz-Szene als Selbstmörder auf dem Fenstersims.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen, sensorische Erinnerung mit Text&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wie beim letzten Mal sollten wir die sensorische Erinnerung mit dem Sprechen eines neutralen Textes kombinieren. Und es gab Momente, in denen mir dies gelang! Momente, in denen der Text einfach so aus mir heraus floss und durch die Emotion gefärbt wurde. Vorher hatte ich den Text sehr kontrolliert und immer gleich gesprochen, mit meiner trainierten Textlesestimme. In den wenigen glücklichen Momenten sprach ich deutlich weniger kontrolliert, ließ den Text einfach kommen im Vertrauen darauf, dass er richtig sei. Das war ein echtes aha-Erlebnis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessanterweise haben viele Schauspieler ein ähnliches Problem, wenn sie auf der Bühne eine Rolle verkörpern. Sie sprechen den Text mit ihrer sonoren Stimme, und zwar immer ähnlich. Aber das ist natürlich weit weg vom Ideal der authentischen Verkörperung, bei dem sich auch die Stimme der jeweiligen Rolle und Stimmung anpassen würde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute besuchte ich eine Generalprobe, wo mir diese Sache wieder auffiel. Einige Darsteller sprachen sehr deutlich und akzentuiert, aber immer gleich, so dass ihre Sprechweise fast etwas Mechanisches hatte. Das war schade, bei einer ansonsten sehr schönen Inszenierung eines schwierigen Stückes (Gefährliche Liebschaften).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verkörperung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Hausaufgabe war ja gewesen, eine Person zu beobachten und möglichst viel von ihr aufzunehmen. Dies sollten wir jetzt verwenden, um uns selbst dieser Person ähnlich zu machen. Eine vollständige Imitation ist nicht erstrebenswert und auch nicht machbar, das Ergebnis wird folglich eine Interpretation der Person mit einigen markanten Merkmalen sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich selbst fühlte mich mit meiner beobachteten Person nicht ganz wohl, man bemerkt erst beim Darstellen, dass man sehr wenige Dinge wirklich gut beobachtet hat. Wie genau geht die Person, wie spricht sie? Wir sollten einen kompletten Tagesablauf als diese Person durchleben, da musste ich natürlich die Fantasie spielen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für eine gute Verkörperung empfahl unser Leiter, mal einen ganzen Tag lang die Rolle zu leben. Dann würden sich viele spannende Impulse für die Darstellung auf der Bühne ergeben. Als brilliantes Beispiel nannte er den Film &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Capote_%28Film%29&#34;&gt;Capote&lt;/a&gt; mit &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Philip_Seymour_Hoffman&#34;&gt;Philip Seymour Hoffmann&lt;/a&gt;. Den hatte ich zufällig auch gesehen, es war in der Tat ein bedrückend authentisches Porträt des Schriftstellers. Allein die hohe Stimme war unglaublich nervig und damit wohl sehr nahe am Original.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fenstersturz-Szene&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es war der Höhepunkt des Kurses, die Darstellung eines selbstmordgefährdeten Mannes auf dem Fenstersims. Der Text war vorgegeben, ein Dialog zwischen dem Selbstmörder und einer Kommissarin, die ihn aufhalten will. Am Ende springt der Mann.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;KOMMISSAR/IN&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sagen Sie mir was sie gewollt haben, Sophie&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie sind aus dem Haus gegangen und haben Ihren Sohn gesucht&amp;hellip; und&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dann haben Sie ihn gefunden&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SOPHIE/SVEN&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich wollte mich vor den Zug mit ihm&amp;hellip; ich und er zusammen vor den Zug&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er hat so fest geweint&amp;hellip; sein Kopf tat ihm weh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;Ich wi l l nach Hause&amp;#8221; hat er geschrien&amp;hellip; &amp;#8220;nach Hause&amp;#8221; &amp;hellip; Ich musste ihn doch beruhigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ausschnitt aus der Szene &amp;#8220;Fenstersturz&amp;#8221;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte mich gut vorbereitet. In der Kletterhalle nutzte ich eine kleine Plattform, die sich ungefähr zehn Meter über dem Boden befand. Als ich mich fort umdrehte und in die Tiefe blickte, spürte ich sehr deutlich die Höhe. Es sah viel höher aus als vom sicheren Boden. Und ich musste mich echt überwinden, da runterzuspringen, trotz Seil. Ein paar Sprünge später wusste ich, worauf es ankam &amp;ndash; nur nicht nach unten schauen, eher nach vorn und einen Schritt machen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abgesehen von der Sturz-Vorbereitung hatte ich nicht so viel Zeit investiert. Die Situation, ein Vater zu sein, der seinen weinenden Sohn ausversehen erstickt, war recht fremd für mich. Ich wollte beim Betreten der Bühne schon abgeschlossen haben mit dem Leben, zog weiße Baumwollhosen an und einen weißen Pullover. Es sollte jenseitig aussehen, und man sollte auf dem Pullover Spuren des Todeskampfes sehen, einfach Flecken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Feedback war positiv, die Szene war zwar etwas zu lang geraten, aber Marco gefiel mein gestörtes, zurückgenommenes Spiel des Selbstmörders gut. Auch das Zuhören hatte deutlich besser geklappt als letzte Woche. Und besonders gut spürbar sei die Höhe gewesen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 5. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/04/grundkurs-stanislawski-strasberg-5.-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Apr 2010 23:17:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/04/grundkurs-stanislawski-strasberg-5.-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen, Sinneserinnerung mit neutralem Text&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das körperliche Aufwärmen und das Zazen waren wir immer. Ich war heute körperlich fitter als letztes Mal aber leichter ablenkbar. Bei der Sinneserinnerung (drei Stoffe mit allen Sinnen entdecken) sollten wir den neutralen Text gleichzeitig aufsagen. Das war eine immense Herausforderung, bei mir saß der Text dafür nicht gut genug.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte mir den Anfang von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Ulysses&#34;&gt;Ulysses&lt;/a&gt; (James Joyce) gewählt. Okay, es mag kein Buch sein, das mir absolut egal ist, aber wenn ich schon einen Text lerne, dann einen von hoher literarischer Qualität. Beim Lesen war mir dieser Text noch recht unverständlich vorgekommen, die deutsche Premium-Ausgabe ist mit tausenden erklärenden Fußzeilen durchsetzt, die den Textfluss unterbrechen. Aber durch das Lernen konnte ich mich auf einen kurzen Abschnitt konzentrieren und dessen ganze Schönheit entdecken. Es ist so dicht geschrieben, jedes Wort sitzt. Hut ab vor dem Übersetzer (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Hans_Wollschl%C3%A4ger&#34;&gt;Hans Wollschläger&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stattlich und feist erschien Buck Mulligan am Treppenaustritt, ein Seifenbecken in Händen, auf dem gekreuzt ein Spiegel und ein Rasiermesser lagen. Ein gelber Schlafrock mit offenem Gürtel bauschte sich leicht hinter ihm in der milden Morgenluft. Er hielt das Becken in die Höhe und intonierte:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– &lt;em&gt;Introibo ad altare Dei.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Innehaltend spähte er die dunkle Wendeltreppe hinunter und kommandierte grob:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Komm rauf, Kinch! Komm rauf, du feiger Jesuit!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Feierlich schritt er weiter und erstieg das runde Geschützlager. Dort machte er kehrt und segnete würdevoll dreimal den Turm, das umliegende Land und die erwachenden Berge. Dann gewahrte er Stephen Dedalus, verneigte sich vor ihm und schlug rasche Kreuze in die Luft, kehlig glucksend dabei und den Kopf schüttelnd. Stephen Dedalus, mißlaunig und schläfrig, lehnte die Arme auf den Rand der Treppenmündung und betrachtete kalt das sich schüttelnde, glucksende, in seiner Länge pferdehafte Gesicht, das ihn segnete, und das helle untonsurierte Haar, das fleckig getönt war wie matte Eiche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quelle: James Joyce, Ulyssus, übersetzt von Hans Wollschläger, Suhrkamp-Verlag, 2004&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jedenfalls versuchte ich diesen Text zu sprechen und mir dabei die Eindrücke von der Sinnes-Übung vorzustellen. Eigentlich geht das nicht, man kann sich nur auf eine Sache konzentrieren. So hatte ich zumindest in meiner &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2009/03/11/this/&#34;&gt;Dissertation&lt;/a&gt; argumentiert, welche sich mit der Präsenz in virtuellen Umgebungen befasste. Dabei kann es zu Widersprüchen zwischen den Sinneseindrücken kommen. Zum Beispiel sieht man sich visuell um eine Kurve biegen (Rennsimulation), jedoch fehlt die Zentrifugalkraft. Virtuelle und reale Umgebung streiten um die Hoheit, aber der Mensch kann sich nur für eine entscheiden. Auf die Übung bezogen bedeutet das, dass man den Text so gut auswendig kennen muss, dass er völlig automatisch abrufbar ist. Ich musste mich jedenfalls stark konzentrieren und die Intensität der Sinneserinnerung nahm auch ab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lernen von Text&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um einen Text wirklich gut zu beherrschen, muss man ihn sehr oft wiederholen. In verschiedensten Alltagssituationen aufsagen, einen Zettel im WC aufhängen, iPod damit füttern, etc. Mir kommt mein tägliches Pendeln da zugute, so habe ich jeden Tag zweimal die Möglichkeit, den Text zu repetieren. Beim ersten Lernen mit Zettel kommt es auch auf die Einsätze an, nur seine eigenen Sätze zu beherrschen reicht nicht (siehe Weblog-Eintrag &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2008/02/04/lernen-von-theatertext/&#34;&gt;Lernen von Theatertext(en)&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zurzeit habe ich reichlich Gelegenheit zum Textlernen. Im Kurs brauchten wir den neutralen Text und einen emotionalen Dialog zwischen Selbstmörder(in) und Kommissar(in). Für das &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt;-Minidrama muss ich mindestens meinen eigenen Text beherrschen, besser wäre der ganze. Und für die &lt;em&gt;Top Dogs&lt;/em&gt;-Produktion gilt es auch, einen längeren Monolog auswendig zu beherrschen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wiederholungs-Übungen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basierend auf der Methode von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sanford_Meisner&#34;&gt;Sandy Meisner&lt;/a&gt; trainierten wir das gegenseitige Zuhören. Zwei Leute saßen sich gegenüber, das einzige zugelassene Wort war &lt;em&gt;Butter&lt;/em&gt;. Danach gab es etliche Kombinationen, wobei meist gegensätzliche Instruktionen vorgegeben waren (dem anderen schmeicheln, Geld leihen, zum Gebet überreden, aufregen).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aktives Zuhören ist schon im normalen Leben eine seltene Fähigkeit, auf der Bühne ist es durch die Anspannung noch schwieriger (siehe Weblog-Eintrag &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/2009/01/10/gute-gesprache-schlechte-gesprache/&#34;&gt;Gute Gespräche, schlechte Gespräche, Bühnengespräche&lt;/a&gt;). Bei der Fenstersturz-Szene sollte sich das sehr deutlich zeigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fenstersturz-Szene&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir hatten eine knappe halbe Stunde zur Vorbereitung, ein Großteil der Zeit ging für Textproben drauf. Ich spielte den Kommissar, der eine potenzielle Selbstmörderin von ihrem Vorhaben abbringen will. Für mich war klar, dass ich die Distanz zu ihr verringern wollte. Immer dann, wenn sie nicht schaut, wollte ich mich langsam anpirschen, Millimeter für Millimeter. Und dabei ruhig wirken, mir aber des Ernstes der Situation voll bewusst zu sein. Wir schauten uns den Text auch wegen Bewegungs-Impulsen an. Am Anfang wollte ich nichtsahnend den Raum betreten, dann erst die Frau auf dem Fenstersims sehen und die Selbstmord-Absicht realisieren. Mit meinen ersten Sätzen wollte ich auf sie zugehen, werde jedoch von ihren klaren Stopp-Aussagen geblockt. Beim Ende hatten wir uns nicht wirklich was überlegt, weswegen ich bei ihrem Sturz dann einfach in einem Freeze erstarrte.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4524143612/&#34; title=&#34;Blick auf Siena by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2761/4524143612_2a52c76e89.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;339&#34; alt=&#34;Blick auf Siena&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Wie kann man auf der Bühne Höhe glaubhaft darstellen?&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Als Feedback kamen dann lobende Worte für die Feinheit meiner Rolle, aber negativ war die Anspannung gewesen. Als Polizei-Psychologe würde man geschult auf Deeskalation, Zuhören und das Ausstrahlen von Ruhe sein, anstatt sich verkrampft anzuschleichen. Und das Ende war natürlich nicht optimal, nach dem Sturz geht die Szene weiter, da hätte ich mir noch was überlegen sollen. Aber es schaffte eigentlich keiner der Kommissare in der Gruppe, vollständig zu überzeugen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nächste Woche bin ich dann der Selbstmörder, das wird spannend. Ein wichtiger Punkt ist die Höhe, ich stehe auf einem Fenstersims und es geht 20 Meter runter auf die Straße. Als Kletterer habe ich ja nicht so enorme Probleme mit Höhe, aber Respekt schon. Und den gilt es authentisch darzustellen. Aber der viel größere Knackpunkt ist die psychologische Situation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;In Badewanne oder Dusche klebrige Substanz mit allen Sinnen erforschen. Das wird eklig.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eine ausgewählte Person beobachten, möglichst viele Aspekte zusammentragen. Zusätzlich kann man in der Stadt einer unbekannten Person unauffällig folgen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Andere Rolle der &lt;em&gt;Fenstersturz&lt;/em&gt;-Szene vorbereiten (Selbstmörder).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;[contentblock id=audio source=&amp;#8221;&lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/sound/2010-04-15.mp3&amp;amp;#8243&#34;&gt;http://www.mwellner.de/sound/2010-04-15.mp3&amp;amp;#8243&lt;/a&gt;; type=&amp;#8221;audio/mp3&amp;#8243;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 4. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/04/grundkurs-stanislawski-strasberg-4.-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2010 23:58:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/04/grundkurs-stanislawski-strasberg-4.-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Aufwärmung lief wie üblich, erst körperlich, dann Zazen, dann Sinneserinnerung. Ich hatte durch meinen Osterausflug wenig Zeit für die Hausaufgabe gehabt, deshalb stand meine Sinnesreise auf einer wackligen Basis. Insgesamt hat sich in der Gruppe eine gewisse Faulheit eingeschlichen, das ruhige Zazen wird endlos ausgedehnt, wohingegen die körperliche Aufwärmung und vor allem der kontinuierliche Gebrauch der Stimme weniger Beachtung finden. Deshalb gab es heute nochmal eine Rückbesinnung auf Sinn und Zweck der Übungen. Die Sinneserinnerungen sind lediglich der Einstieg ins emotionale und affektive Erinnern. Sie schulen den Sinn für die Details und den Gebrauch der Sinne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Letztlich kann man alles als Training der Konzentrationsfähigkeit betrachten. Eine Stunde intensives Arbeiten mit Körper, Geist und Stimme. Besonders die Sinneserinnerung strengt an, vor allem mental. Am Ende war ich echt geschafft, durch die mangelnde Vorbereitung musste ich mir allerdings auch ein paar Sachen ausdenken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dialog&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Hauptpunkt des Abends war die Aufführung eines kurzen vorgegebenen Dialogs. Ein Mann kommt nach Hause, die Frau putzt, sie reden kurz über ihre unmittelbar zukünftigen Pläne. Wir übten in folgenden Varianten:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Beide neutral&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Beide hören zu und legen jedes Wort auf die Goldwaage.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Beide hören nicht zu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mann will Trennung, Frau ist schwanger.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mann ist kuschelbedürftig, Frau hat Migräne.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mann wurde gekündigt und hat Alkoholproblem, Frau hat durch Tod der Mutter geerbt.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Die wichtigste Erkenntnis war, dass ein zu offensichtliches Zeigen der Motivation zu einem platten Spiel führt. Spannend wird es dann, wenn man die Emotion nicht direkt zeigt, sondern ein Geheimnis daraus macht. Vielschichtige Motivationsstrukturen sind anzustreben und darzustellen. Wie bei einem Eisberg sieht man zwar nur die Spitze, aber ein Großteil der Rolle schwimmt unter der Oberfläche und macht den Charakter ebenso aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Sinneserfahrung: drei Stoffe mit allen Sinnen entdecken&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neutralen Monolog lernen, irgendein Buch ohne emotionalen Gehalt, 10-15 Zeilen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DVD Hello Actor&amp;#8217;s Studio&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Idee für Kurzszene</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/03/idee-f%C3%BCr-kurzszene/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2010 22:02:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/03/idee-f%C3%BCr-kurzszene/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es soll eine vorbereitete Theater-Kurzszene für eine Person werden, ungefähr zwei Minuten lang. Ich darf sprechen, aber handeln und fühlen sind wichtiger. Es soll schließlich keine Kabarett-Nummer werden. Nachdem ich am letzten Mittwoch eine wenig plausible Handlung gewählt hatte, soll mein Auftritt diesmal glaubwürdig und mitreißend zugleich sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Laufe der letzten Tage dachte ich immer wieder an diesen Auftritt. Nach und nach setzten sich die einzelnen Handlungselemente zusammen, es fielen mir immer bessere Begründungen für meine Tätigkeiten ein. Warum verlasse ich den Raum? Das war die zentrale Frage, erst dachte ich an einen fehlenden Wecker, aber der Wasserbecher ist wesentlich dramatischer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ort&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schlafzimmer oder Studio, sichtbar ist ein Bett rechts und ein Stuhl neben dem Bett in Richtung Tür, auf dem Stuhl liegen Kleider, eine Hose sollte dabei sein, in einer Hosentasche ein Mobiltelefon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nacht&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Requisiten draußen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Metallbecher mit Wasser, Lappen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Handlung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Anfangsemotion ist Müdigkeit. Ich muss vor dem Erscheinen auf der Bühne in diese Emotion reinkommen. Sollte nicht weiter schwierig sein, ich denke einfach an die Instruktionen vom Autogenen Training (meine Arme sind ganz schwer usw.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich betrete die Bühne, schläfrig. Ich sehe das Bett, da ist mein Ziel. Aber ich habe es nicht eilig. Ich gehe langsam zum Bett und setze mich darauf. Ich möchte mich bettfertig machen, ziehe einen Schuh aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plötzlich bemerke ich diese Trockenheit im Mund. Ein Glas Wasser wäre super jetzt. Ich streife den Schuh wieder über und gehe raus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ein Helfer verrückt den Stuhl in meiner Abwesenheit. Nicht viel, eine Drehung um vielleicht 45&amp;deg; vielleicht.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich komme wieder rein mit dem vollen Wasserbecher, schließe die Tür. Ich trinke, es tut gut. Ich bemerke den veränderten Stuhl, lasse den Becher fallen. Es gibt ein lautes Geräusch, das Wasser spritzt, meine Aufmerksamkeit verlagert sich auf die Pfütze vor mir. Ich gehe raus, den Lappen holen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nochmals wird der Stuhl verändert, diesmal einen halben Meter verstellt und gedreht.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich komme rein, wische die Pfütze auf. Dann fällt mein Blick auf den Stuhl. Ich bin irritiert, werde zunehmend nervös. Ich laufe im Zimmer umher, prüfe das Fenster. Es kann nicht sein, ich muss mir das alles einbilden. Ich setze mich aufs Bett.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich nehme das Mobiltelefon und rufe jemanden an. Ich bin verwirrt, ängstlich und bitte um Asyl. Ich verlasse das Zimmer, erleichtert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein durchdringender Schrei, mein Körper wird gegen die Tür geworfen. Stille.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Vorhang (wenn einer da wäre)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Okay, es ist ein bisschen Thriller-mäßig. Aber ich mag einfach keine Happy-Ends. Alternativ könnte man ein &amp;#8220;es war alles nur ein Traum&amp;#8221;-Ende machen, aber das finde ich auch weniger spannend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meinungen?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 2. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/03/grundkurs-stanislawski-strasberg-2.-lektion/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Mar 2010 00:11:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/03/grundkurs-stanislawski-strasberg-2.-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir begannen selbständig mit dem Aufwärmen, das hatte uns Marco letztes Mal mit auf den Weg gegeben. Denn das Ziel dieses Kurses ist die Selbständigkeit. Am Set oder auch beim Theater ist es nicht zu erwarten, dass jemand das Signal zum Starten gibt. Bei meinen bisherigen Laiengruppen habe ich das anders erlebt, das gemeinsame Aufwärmen war dort ein wichtiges Ritual. Aber im Profibereich kann man davon eben nicht ausgehen und muss sich notfalls allein in einer ablenkenden Umgebung aufwärmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich begann also mit den langsamen Bewegungen von Armen und Beinen. Da ich vorher klettern war, spürte ich Unterarme und Schultern besonders deutlich, das Schneeschuh-Wochenende steckte mir auch noch in den Beinen. Der Bedarf an Aufwärmung ist jeden Tag anders, das gilt es mit diesen langsamen Bewegungen herauszufinden. Ich dehnte dann Arme und Beine ausgiebig. Eine Herausforderung dabei ist auch das ständige Reden und Geräuschmachen, um psychologische Verspannungen zu lösen. Wir wurden häufiger leiser dabei und Marco ermahnte uns immer wieder, den Pegel der Konversationslautstärke beizubehalten. Am Ende war ich einigermaßen aufgewärmt und neutral, nur meine rechte Schulter blieb verspannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danach folgte die Zazen-Meditation, als Kontrolle, ob wir wirklich entspannt waren. Und dann die Sinneserinnerung mit dem heißen Getränk. Erst machten wir das alle leise und still, aber das war nicht im Sinne des Leiters. Wir sollten dabei reden, kommentieren, Geräusche machen und so die Sinneseindrücke wieder lebendig werden lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Von der Sinneserinnerung zur emotionalen Erinnerung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Sinneserinnerung ist nur der erste Schritt. Der nächste ist die der emotionalen Erinnerung. Bei unserer Reise durch die Sinneserinnerungen treffen wir vielleicht auf eine Sinneserfahrung, die uns auch emotional berührte. Dann gilt es den genauen Auslöser zu ermitteln. Welcher Sinneseindruck war hauptverantwortlich? Wenn man später auf der Bühne eine solche Emotion darstellen soll, kann man sich an die auslösende Sinneserfahrung erinnern und so in den gewünschten emotionalen Zustand gelangen. Als guter Schauspieler verfügt man über eine breite Klaviatur von derartigen Auslösern für eine Vielzahl von Gefühlen. Die emotionale Reaktion kann wie beim &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Iwan_Petrowitsch_Pawlow&#34;&gt;Pawlow&lt;/a&gt;&amp;#8216;schen Hund trainiert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einzelimprovisation&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Pause sollten wir eine kurze, stumme Einzelimprovisation vorbereiten. Als Auftrittsemotion war Trauer angesagt, am Ende sollten wir glücklich von der Bühne gehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Resultate waren sehr unterschiedlich uns spiegelten die unterschiedliche Erfahrung der Teilnehmer. Alle Anfängerfehler waren dabei. Viele kamen neutral rein, um sich dann beim Verlust des Handys oder beim Lesen eines Briefes in die Trauer reinzusteigern. Aber eigentlich sollten wir beim Auftritt schon in der Emotion drin sein. Deshalb muss man sich vor dem Auftritt vorbereiten und mit einer geeigneten Sinneserinnerung in die Emotion reingehen. Nicht vorhandene Requisiten stellten ebenso ein Problem dar, sie verleiten zu unrealistischen Handlungen (Brieföffnen oder -falten). Im Zweifel lieber mit echten Requisiten spielen, Phantomime vermeiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich dachte an ein persönliches trauriges Erlebnis, damit gelang mir die Anfangsemotion recht gut. Jedoch fiel mir keine gute Handlung ein, das war der Schwachpunkt meines Auftritts. Ich probierte einen 360&amp;deg;-Sprung aus dem Stand, kriegte ihn anfang nicht hin, später schon, fröhlich verließ ich den Raum. Für einen Tänzer ist das eine zu einfache Aufgabe, es war nicht gut begründet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bewusste Rasur als Material für Sinneserinnerung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Solo-Auftritt vorbereiten, mit Sprache, Handlung und Emotion wichtig, Auftritts- und Schlussemotion frei wählbar, Dauer 2-5&amp;#8242;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DVD mit Dokumentation zu &lt;a href=&#34;http://www.actorsstudio.org/&#34;&gt;Actor Studio&lt;/a&gt; schauen, Fragen notieren&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Schreiben f&amp;#252;r Andere, zweite Eigenleistung</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/11/schreiben-f</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2006 01:28:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/11/schreiben-f</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der zweite Eigenbeitrag zum Kurs &lt;em&gt;Schreiben für Andere&lt;/em&gt; bestand darin, zum &lt;a href=&#34;http://www.wissenschaft-online.de/pdf/gug-04-06-s030-pdf/834924?file&#34;&gt;Manifest der Hirnforscher&lt;/a&gt; einen Beitrag zu schreiben. Die Form war &amp;#8211; wie immer &amp;#8211; frei gestellt, ebenso der Publikationsrahmen. Das Manifest veröffentlichten einige der führenden deutschen Neurowissenschaftler 2004. Sie schrieben über den Stand ihrer Wissenschaft und die zu erwartenden Erkenntnisse in zehn, bzw. zwanzig-dreißig Jahren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Gedanken sind frei&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bald sind die Gedanken nicht mehr frei. Denn schon in naher Zukunft wird die Vorstellung vom freien Willen nicht mehr haltbar sein. In 20 bis 30 Jahren – so führende deutsche Neurowissenschaftler in ihrem „Manifest der Hirnforscher“ – wird sich der Dualismus von Geist und Körper leise verabschiedet haben, widerlegt durch wissenschaftliche Befunde der Neurowissenschaften. Ein neues Menschenbild wird dann notwendig sein. Wie dieses jedoch aussehen wird, wie es in immer weniger Freiraum unverstandener neuronaler Vorgänge sich einpassen wird, darüber schweigen die Autoren des Manifests.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durch die in den letzten Jahren erzielten Fortschritte im Gebiet der Neurowissenschaften fühlten sich einige führende deutsche Neurowissenschaftler veranlasst, auf die Möglichkeiten, Grenzen und Konsequenzen ihrer Wissenschaft hinzuweisen. Dabei legten sie mit dem „Manifest der Hirnforscher“ ein Dokument vor, das den Spagat zwischen wissenschaftlicher Korrektheit und Allgemeinverständlichkeit wagt. Dies resultiert in einer Mischung aus nur schwer verständlichen Abkürzungen und Methoden – wer kennt schon PET, EEG, MEG, Patch-Clamp-Technik und Xenopus-Oocyten-Expressionssystem – und anschaulichen Metaphern. So vergleichen sie die Bildgebungsverfahren, welche einen erhöhten Energiebedarf bestimmter Hirnregionen feststellen, damit, von einem Rechner die Leistung zu bestimmen, während er bestimmte Aufgaben löst. Dieses Bild war gewählt, um die Begrenztheit dieses Verfahrens zu zeigen, denn der genaue Ort von Aktivitäten erklärt diese noch lange nicht grundlegend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Positiv zu werten ist vor allem die Ehrlichkeit, mit der die Forscher auf Grenzen eingehen. So wären momentan zwar die oberste (Hirnareale) und unterste Ebene (Neuronen) des Gehirns ganz gut verstanden, aber völlig unklar sei das Zusammenwirken von Verbänden von Neuronen, also der mittleren Ebene. Die großen Fragen der Neurowissenschaften nach der Entstehung von Bewusstsein und Ich-Erleben, nach der Verknüpfung von rationalem und emotionalem Handeln und nach dem freien Willen könnten aber nur beantwortet werden, wenn auch auf dieser mittleren Ebene Fortschritte erzielt würden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass sie dennoch die Lösung dieser Probleme in Aussicht stellen, kann man entweder als gewagte Prognose oder als Selbstschutz betrachten. Denn wie in der Teilchenphysik existiert auch in diesem Feld ein Drang, immer größere und damit zwangsläufig auch teurere Anlagen aufzubauen. Damit, so das Versprechen, könnten präzisere Messungen (räumlich und zeitlich) durchgeführt werden, um den ungelösten Geheimnissen auf die Spur zu kommen. Es stellt sich auch in den Neurowissenschaften die Frage nach Legitimation, nach den ökonomischen Grenzen des Wissensdurstes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessanterweise vergleichen auch die Autoren diese beiden Gebiete, jedoch mit anderer Absicht. Ähnlich wie klassische und Quantenmechanik verhielten sich auch heutige Erklärungsmodelle für neuronale Prozesse und einer zukünftig notwendigen, einheitlichen „Theorie des Gehirns“.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber wenn der Vergleich mit der Teilchenphysik so gern und ausgiebig gewählt wird, so drängen sich daraus resultierend auch Fragen auf. Inwieweit kann man das Gehirn überhaupt verstehen? Die Physik erfuhr durch die Quantenmechanik eine einheitliche, aber sehr abstrakte Erklärung, durch den stochastischen Charakter subatomarer Vorgänge verschließen sich diese der genauen Messung. Ähnliches ist für die Neurowissenschaften zu erwarten, da neuronale Netze einen hochdynamischen, nichtlinearen Charakter besitzen und im Verbund neue Eigenschaften hervortreten können. Und somit wird sich das, was eigentlich interessiert, für immer der Forschung entziehen. Wir werden niemals verstehen, wie ein Gedanke entsteht und auch die Frage nach dem Bewusstsein lässt sich bestenfalls anreißen. Hier machen die Autoren im eigenen Interesse großzügig Versprechungen, um sich auch die finanzielle Zukunft ihrer Forschung zu sichern. Denn wenn in 20-30 Jahren das öffentliche Interesse um die Neurowissenschaften abnehmen wird, werden auch die Verteilkämpfe um die knapper werdenden finanziellen Ressourcen heftiger. So wie dies heute schon im Bereich der Physik zu beobachten ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch selbst wenn wider Erwarten die Natur von Gedanken entschlüsselt werden sollte, wenn Denken, Bewusstsein, Vorstellung und Phantasie als natürliche Vorgänge erklärbar sind, die Faszination um die Schönheit und individuelle Ausprägung von Denken und Fühlen wird immer erhalten bleiben. Schönheit ist nicht wissenschaftlich erklärbar. In dieser Hinsicht sind die Gedanken noch immer frei und werden es auch bleiben.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>