<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bühne on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/b%C3%BChne/index.xml</link>
    <description>Recent content in Bühne on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/b%C3%BChne/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Dogville</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2016-09-18-dogville/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Sep 2016 23:54:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2016-09-18-dogville/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach der Sommerpause schaute ich mal wieder im &lt;a href=&#34;http://schauspielhaus.ch/home&#34; title=&#34;Schauspielhaus Zürich&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Schauspielhaus&lt;/a&gt; vorbei, das Stück war &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Dogville&#34; title=&#34;Dogville&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Dogville&lt;/a&gt; nach dem Film von Lars von Trier. Regie führte Stephan Kimming.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine junge Frau flieht unter ungeklärten Umständen und landet in einem kleinen Dorf am Fuß der Rocky Mountains. Die Bewohner sind erst skeptisch, doch der Schriftsteller Tom kann sie überzeugen, die Fremde (Grace) testweise für zwei Wochen aufzunehmen. Sie arbeitet je eine Stunde für jede der sieben Familien. Nach anfänglicher Skepsis schließen die Bewohner Grace in ihr Herz und erlauben ihr schließlich zu bleiben. Nachdem ein Polizist eine Belohnung für die Vermisste Grace angeboten hat, verschärft sich die Stimmung, Aggressivität, Missbrauch und Gewalt gegenüber Grace machen sich breit. Am Ende besuchen sie nachts alle Männer, um ihre Gelüste zu befriedigen, die Frauen verachten sie und selbst ihr Fürsprecher Tom wendet sich von ihr ab. Er ruft schließlich jene Telefonnummer an, die ihm einst ein Herr im schwarzen Anzug im großen Auto gab, für Hinweise zum Verbleib von Grace. Mehrere Wagen fahren ins Dorf, der Gangsterboss und Vater von Grace sucht das Gespräch mit ihr. Die Schüsse damals auf sie seien ein Missverständnis gewesen, er will sie bewegen zurückzukommen. Nach längerem Zögern willigt sie ein, nicht ohne vorher Befehl zu geben, das Dorf auszulöschen, was auch prompt geschieht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Stoff ist eine düstere Sicht der menschlichen Natur. Die vermeintlich guten Dorfbewohner entpuppen sich als triebgesteuerte Hunde, die alles fressen, was sie zu fassen kriegen. Es hilft nur die Peitsche, Entschuldigungen für schlechtes Handeln zählen nicht. Die Flucht vor den Gangstern führt zu nur oberflächlich guten Menschen, denen einfach die Gelegenheit und Macht fehlt, ihre schlechten Seiten zu offenbaren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Inszenierung war grandios, angefangen vom Bühnenbild mit Wänden, Stufen und Türchen auf allen Seiten, welches die dörfliche Enge perfekt symbolisierte. Dazu so viele gute Ideen, der Tanz bei den Gemeindeversammlungen, die mit Helium gefüllten Luftballons, der eine Schauspieler mit wechselnden Rollen, das extrem starke Ensemble &amp;ndash; es wirkte alles wie aus einem Guss, leichtfüßig bei aller Tragik, verspielt trotz aller Gewalt. Es lohnt sich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Henry und seine Gitarre</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2016-02-17-henry-und-seine-gitarre/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Feb 2016 22:42:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2016-02-17-henry-und-seine-gitarre/</guid>
      <description>&lt;div id=&#34;attachment_6502&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/02/guitar.jpg&#34; alt=&#34;Gitarre auf der Bühne&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;667&#34; class=&#34;size-full wp-image-6502&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/02/guitar.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/02/guitar-350x233.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/02/guitar-225x150.jpg 225w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2016/02/guitar-150x100.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gitarre auf der Bühne
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Für &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/wordpress/produktionen/das-einzig-wahre/&#34; title=&#34;Das einzig Wahre&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Das einzig Wahre&lt;/a&gt; frischte ich meine rudimentären Gitarrenkenntnisse auf, um der Rolle noch etwas musikalische Tiefe zu geben. Da ich nur drei Monate Zeit hatte, nahm ich die Hilfe eines Gitarrenlehrers in Anspruch. Meine Wahl fiel auf &lt;a href=&#34;http://zuerichgitarrenunterricht.ch/&#34; title=&#34;Gitarrenunterricht&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Goncalo Crespo&lt;/a&gt;, der mich anfangs vor allem durch einen überzeugenden Web-Auftritt begeisterte. Er hat eine sehr strukturierte Art, was mir entgegenkam. Und er kann den Finger genau auf den wunden Punkt legen und die richtigen Übungen vorschlagen. Jedenfalls machte ich in den drei Monaten Vorbereitungszeit beträchtliche Fortschritte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf der Bühne spiele ich &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Stairway_to_Heaven&#34; title=&#34;Stairway to Heaven&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Stairway to Heaven&lt;/a&gt; und ein paar Akkorde von &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/The_House_of_the_Rising_Sun&#34; title=&#34;The House of the Rising Sun&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;The House of the Rising Sun&lt;/a&gt;. Vor allem ersteres ist für mich als Anfänger nicht ganz einfach zu spielen, viele Barré-Griffe, ein Slide und einige weite Sprünge machen einem das Leben schwer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedenfalls fand ich es spannend, in kurzer Zeit wieder passabel Gitarre spielen zu lernen. Und die meisten Zuschauer erkennen sogar die Lieder.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Henrys Gitarre</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-10-25-henrys-gitarre/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Oct 2015 23:12:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-10-25-henrys-gitarre/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wichtige Regel für alle Schauspieler &amp;ndash; Wenn dich dein Regisseur fragt, ob du mal ein Instrument gespielt hast, sage nichts! Ich war unvorsichtig und meinte, ich hätte schon mal Gitarre gespielt. So nahm das Unglück seinen Lauf, eine Ensemble-Partnerin brachte ihre Gitarre mit zur Probe, ich besorgte neue Saiten, zog diese auf und stimmte das gute Teil. Und dann kam dieser schöne Moment, als der erste satte a-moll erklang. Tja, dann werde ich mich jetzt wohl wieder mehr mit meiner musikalischen Seite beschäftigen, damit ich bis Februar was habe, was wir den Zuschauern zumuten können.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&#34;attachment_6323&#34; style=&#34;width: 1010px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/10/MW_20151025_1454.jpg&#34; alt=&#34;Henrys Gitarre&#34; width=&#34;1000&#34; height=&#34;667&#34; class=&#34;size-full wp-image-6323&#34; srcset=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/10/MW_20151025_1454.jpg 1000w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/10/MW_20151025_1454-350x233.jpg 350w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/10/MW_20151025_1454-225x150.jpg 225w, http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/10/MW_20151025_1454-150x100.jpg 150w&#34; sizes=&#34;(max-width: 1000px) 100vw, 1000px&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Henrys Gitarre
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das letzte Mal Gitarre auf der Bühne war 2012 mit Onkel Wanja. Da waren es zwei Lieder, die ich selbst spielte, das eine leidlich, das andere gut. Aber diesmal sollten ein paar Rock-Akkorde ausreichen, zum Glück hat Henry einen anerkannt schlechten Musikgeschmack.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Acht Instrumente zur szenischen Arbeit</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-07-07-acht-instrumente-zur-szenischen-arbeit/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jul 2015 22:51:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-07-07-acht-instrumente-zur-szenischen-arbeit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dies ist die Essenz meines langsam zu Ende gehenden Kurses &lt;a href=&#34;http://zes-info.ch/ZES/Kurs_Schauspielen_unter_Regieanweisung.html&#34; title=&#34;Schauspielen unter Regieanweisung&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Schauspiel unter Regieanweisung&lt;/a&gt;. Acht Instrumente, oder sagen wir Anhaltspunkte für die Arbeit an einer Szene, sei es für Film oder Theater. Und es betrifft Schauspieler und Regisseure.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ereignisse &amp;ndash; Was passiert in der Szene?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fakten &amp;ndash; Lesen, Lücken füllen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verben &amp;ndash; Regieanweisungen als Verben formulieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bilder &amp;ndash; Mit Bildern und anderen Sinneseindrücken arbeiten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Physische Aufgabe &amp;ndash; Primäre und parallele Tätigkeiten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arbeiten im Moment &amp;ndash; Reagieren, improvisieren, gestalten aus dem Moment heraus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zuhören &amp;ndash; Ganz beim Anderen sein, reagieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fragen, fragen, fragen&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Mit dieser Liste kann man gut an die szenische Arbeit herangehen. Und wenn man denkt, dass es gut ist, hilft die berühmte Stanislawski-Frage &lt;em&gt;Glaube ich das, was ich da sehe?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Biografie-Trailer</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-01-13-biografie-trailer/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2015 22:08:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-01-13-biografie-trailer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://vimeo.com/116582291&#34;&gt;Trailer für &amp;#8220;Biografie: Ein Spiel&amp;#8221; von Max Frisch&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Erste Probe von &amp;#8220;Biografie: Ein Spiel&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2014-09-25-erste-probe-von-biografie-ein-spiel/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2014 23:35:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2014-09-25-erste-probe-von-biografie-ein-spiel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der aktuellen dramateure-Produktion &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/wordpress/produktionen/biografie-ein-spiel/&#34; title=&#34;Biografie: Ein Spiel&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Biografie: Ein Spiel&lt;/a&gt; spiele ich Hannes Kürmann, einen Verhaltensforscher, der sein Leben nochmal neu beginnen kann. Heute war die erste Probe mit meiner Bühnenpartnerin Antoinette Stein. Da unsere Beziehung für das Stück von zentraler Bedeutung ist, sprachen wir recht ausführlich über die Charaktere und auch über unsere Bühnen-Ehe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ist dieser Hannes Kürmann für ein Mensch? Er ist ein Verhaltensforscher, was für mich ein völlig neues Thema ist. Ich wollte es mit Computern verknüpfen, werde mich zum Thema Schwarmverhalten informieren (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Kollektive_Intelligenz&#34; title=&#34;Kollektive Intelligenz&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kollektive Intelligenz&lt;/a&gt;), das hat grundlegend was mit dem Verhalten von Tieren zu tun. Sozial ist Hannes Kürmann anscheinend nicht so gut integriert wie seine Gattin, er arbeitet viel und geht ganz in der Forschung auf. Alkohol ist in einer Fassung seiner Biografie ein treuer Freund, in anderen Fassungen nicht so. In sehr seltenen und emotional aufgeladenen Situationen verliert er die Kontrolle über sein Handeln, in einer Fassung seiner Biografie schlägt er seine Frau. Als er mitbekommt, dass sie die Nacht mit einem anderen Mann verbracht hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danach haben wir eine Paartherapie improvisiert, wo uns gerade der Schuh drückt. Das war äußerst unterhaltsam, wir erfanden wild Sachen und kriegten ein detaillierteres Bild unserer Beziehung mit all ihren Höhen und Tiefen. Die Chancen standen jedoch nicht so gut am Ende, unsere Therapeutin war da skeptisch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und so blieb für die erste Szenenprobe nicht mehr viel Zeit, aber durch die Vorarbeit hatten wir ein gutes Fundament gebaut und konnten uns dann auf die Szenendetails konzentrieren. Es fängt gut an, ist wirklich ein spannendes Stück.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Identität &amp;ndash; Max Frisch &amp;ndash; Biografie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2014-08-17-identitaet-frisch/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Aug 2014 11:12:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2014-08-17-identitaet-frisch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der ZEIT gibt es in der aktuellen Ausgabe (14. August) eine hochspannende Artikelserie zum Thema Authentizität und Identität. Wer bin ich wirklich? Die wichtigste Erkenntnis ist, dass es ein absolut stabiles Ich nicht gibt. Passend zum Thema finden sich auch einige Zitate, wobei Max Frisch nicht fehlen darf, dessen großes Thema Identität war.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jeder Mensch erfindet sich eine Geschichte, die er für sein Leben hält.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Max Frisch, Schriftsteller&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mit Frisch werde ich mich in den nächsten Monaten ohnehin ausführlicher beschäftigen. Mit den Dramateuren produziere ich das Stück &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Biografie:_Ein_Spiel&#34; title=&#34;Biografie: Ein Spiel&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Biografie: Ein Spiel&lt;/a&gt;, voraussichtlicher Aufführungszeitraum ist Januar/Februar 2015. Nach meinem Regiedebüt mit dem Idealen Gatten werde ich diesmal wieder als Schauspieler dabei sein. Die Biografie ist ein spannender Stoff, die sich mit dem Thema Identität spielerisch auseinandersetzt. Ein Mann kann Fehler in seinem Leben korrigieren, er erhält eine zweite Chance. Umgesetzt wird dies mit den Mitteln des Theaters, es gibt einen Spielleiter, seine Frau und Assistenten. Zentral ist die Frage, ob er seine Frau nochmals kennen lernen möchte, es beginnt an dem Abend, als sie sich erstmals treffen. Aber er hat große Mühe, sie zu verabschieden und nicht die Nacht mit ihr zu verbringen. Frisch bezeichnete sein Stück als Komödie, wenngleich Tragikkomödie der passendere Begriff dafür ist.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Probefotos &amp;#8220;Ein idealer Gatte&amp;#8221; (Oscar Wilde)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2014-04-28-probefotos-ein-idealer-gatte-oscar-wilde/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Apr 2014 16:56:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2014-04-28-probefotos-ein-idealer-gatte-oscar-wilde/</guid>
      <description>&lt;div style=&#34;width: 650px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/14016930805&#34; title=&#34;MW_20140423_5228.jpg by mathias wellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://farm6.staticflickr.com/5200/14016930805_999ce58b78_z.jpg&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;427&#34; alt=&#34;MW_20140423_5228.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gertrude Chiltern, im Hintergrund Robert Chiltern und Lord Goring&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 650px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/14016954845&#34; title=&#34;MW_20140423_5273.jpg by mathias wellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://farm3.staticflickr.com/2916/14016954845_9c868d82b3_z.jpg&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;427&#34; alt=&#34;MW_20140423_5273.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Lord Goring und Mabel Chiltern, hinten Gertrude und Robert Chiltern&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 650px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/14013752842&#34; title=&#34;MW_20140423_5264.jpg by mathias wellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://farm8.staticflickr.com/7090/14013752842_5e1ef1a2bc_z.jpg&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;427&#34; alt=&#34;MW_20140423_5264.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Mabel Chiltern und Lord Goring&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 650px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/14016908015&#34; title=&#34;MW_20140423_5213.jpg by mathias wellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://farm8.staticflickr.com/7134/14016908015_94e182c733_z.jpg&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;427&#34; alt=&#34;MW_20140423_5213.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Robert Chiltern, links Gertrude Chiltern, hinten Lord Goring&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein idealer Gatte &amp;#8211; Zwischenbilanz</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-12-21-ein-idealer-gatte-zwischenbilanz/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Dec 2013 23:14:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-12-21-ein-idealer-gatte-zwischenbilanz/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Die Energie, die durch das Arbeiten produziert wird, ist wichtiger als alles andere. Lassen Sie sich also nicht davon abhalten, aktiv zu sein, und sei es auch unter den primitivsten Bedingungen, statt Zeit damit zu vergeuden, nach besseren Bedingungen Ausschau zu halten, die sich vielleicht nicht finden lassen. Am Ende zieht Arbeit Arbeit an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Peter Brook, Wanderjahre&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wir haben in den ersten drei Monaten der Produktion &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/wordpress/produktionen/ein-idealer-gatte/&#34; title=&#34;Ein idealer Gatte&#34;&gt;Ein idealer Gatte&lt;/a&gt; viel erreicht. Für mich geht mit meiner ersten Regiearbeit ein Traum in Erfüllung, den ich im Herbst 2009 auf ein Stück Papier kritzelte. Damals war das noch eine vage Idee, inzwischen ist es intensive und fordernde Realität.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/11481510726/&#34; title=&#34;MW_20131218_3879.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.staticflickr.com/2810/11481510726_2c35409d2f.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;500&#34; alt=&#34;MW_20131218_3879.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Als Regisseur an der Arbeit
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das Wichtigste ist &amp;#8212; wie überall &amp;#8212; eine gute Vorbereitung. Noch kann ich mich nicht auf große Erfahrung verlassen, ich muss mir die Szenen vorher anschauen und Ideen für die Inszenierung notieren. In nicht so gut vorbereiteten Szenen stand ich gelegentlich nicht so souverän da, mein kreatives Ensemble bestürmt mich dann mit Ideen, was zu unnötigen Diskussionen führt. Es ist dann gar nicht so leicht, aus einer Diskussion wieder in einen produktiven Probenprozess zurückzufinden. Klare Inszenierungsideen und rechtzeitiges Durchsetzen scheinen mir das beste Mittel zu sein. Wobei ich ja auch nicht alle Ideen selbst haben kann, die Stärke einer Gruppe liegt ja auch darin, dass sie viel mehr Ideen hat. Und diese Stärke gilt es zu nutzen, speziell in Szenen, wo bei mir der Funken nicht sofort gesprungen ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Einsatz von Requisiten und Bühnenbild musste ich auch lernen. Requisiten helfen ungemein, genau so wie Handlungen. Sie geben dem Geschehen auf der Bühne einen natürlichen Kontext, ansonsten müssen die Schauspieler alles aus sich heraus stemmen. Es lohnt sich, schon sehr früh damit zu beginnen. Am letzten Mittwoch konnte ich eine Zeitung geschickt zum Einsatz bringen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/11481409375/&#34; title=&#34;MW_20131218_3878.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.staticflickr.com/5503/11481409375_8e5395c1d9.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20131218_3878.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Eine symbolträchtige Zeitung
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das Hauptproblem für mich war die Ablenkung durch die vielen kleinen Nebenaufgaben, die eher produktionstechnischer Natur sind, aber halt auch gemacht werden müssen. So habe ich mich intensiv mit der Erstellung einer &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/wordpress&#34; title=&#34;die dramateure zürich&#34;&gt;neuen Homepage&lt;/a&gt; beschäftigt, eine &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/DramateureZurich&#34; title=&#34;die dramateure zürich&#34;&gt;facebook-Fanseite&lt;/a&gt; angelegt, Budgets korrigiert, Texte für die Sponsorenbriefe erstellt oder redigiert und vieles mehr. Ich muss mir sehr bewusst Zeit nehmen für die Vor- und Nachbereitung der Szenen und die Probeplanung generell.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber es ist einfach schön, wenn alle konzentriert am Proben sind, eine Szene auf der Bühne entsteht und Schritt für Schritt besser wird, Ideen kommen, wenn diese kreative Energie im Raum spürbar ist. Dieses Gefühl möchte ich öfter haben.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/11481388975/&#34; title=&#34;MW_20131218_3874.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.staticflickr.com/5485/11481388975_07ce710246.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20131218_3874.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Szenenprobe mit Laura Cheveley und Robert Chiltern&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theater-Handlungen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-12-17-theater-handlungen/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2013 22:55:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-12-17-theater-handlungen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Als Inspirationsquelle sammle ich hier alle Tätigkeiten, die mir für die Bühne einfallen. Ich überlege gerade, was ich meinen Schauspielern noch zu tun geben könnte für einige lange Szenen im &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/wordpress/produktionen/ein-idealer-gatte/&#34;&gt;idealen Gatten&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Buch lesen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Notizen machen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dialog als Telefonat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leiter reinbringen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wein einschenken&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Essen, trinken&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Massage&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zeitung lesen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kämmen, Schminken&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rauchen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kratzen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stricken&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wolle wickeln&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tisch decken&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aufräumen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kleidung an- oder ausziehen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Waschen, Zähne putzen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auf dem Handy was nachschauen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dehnübungen, Yoga&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://picasaweb.google.com/lh/photo/6X-oXcxwc1qC0KUGnWLvbR-MpIlTf924I-VLe1eQ0W4?feat=embedwebsite&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-hXE3AfeGXZY/UWQk3xoKV2I/AAAAAAAABGk/I6JPJQ-NgXo/s800/US_20130212_0006.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Eis essen geht auch&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://picasaweb.google.com/lh/photo/5Dsz6LI6Rvv6sxlAF1Cyfh-MpIlTf924I-VLe1eQ0W4?feat=embedwebsite&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-NI8MlVlobJY/UWQk4frC-_I/AAAAAAAABGs/XAApsdwbwmE/s800/US_20130212_0034.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Laptop, Kaffee holen&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://picasaweb.google.com/lh/photo/BqyvJd_JgdjNujlAvOylKyI4FnVRKJ-muutb-ShMLsg?feat=embedwebsite&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-VId2X7AMx1Y/UFJAyA_e2VI/AAAAAAAAAg8/CyPvQW8fNZs/s800/MK_20110322_0020.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Wein trinken&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://picasaweb.google.com/lh/photo/MGih-kuraVY0BGbAaOtUHiI4FnVRKJ-muutb-ShMLsg?feat=embedwebsite&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-CKvs5VqN3ZU/UFJAy_Abv1I/AAAAAAAAAhA/59qufZH0mlU/s800/MK_20110322_0030.jpg&#34; height=&#34;388&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Telefonieren, Massage&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://picasaweb.google.com/lh/photo/f5iggsBTrBn1OxACKBb1yvJJOib6HL70h2qp7ijdnh8?feat=embedwebsite&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-DtJKcmvVULU/UFOZAJqlANI/AAAAAAAAAi8/I8L01a14yfs/s800/2012-04-27_Onkel%2520Wanja_055.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Wolle aufwickeln&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ich, treu, suche in Mühlhofen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-11-17-ich-treu-suche-in-muehlhofen/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2013 12:57:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-11-17-ich-treu-suche-in-muehlhofen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach langer Sommerpause spielen wir &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/ich-treu-suche/&#34;&gt;Ich, treu, suche&lt;/a&gt; noch einige wenige Male. Gestern war der erste Auftritt, im süddeutschen Mühlhofen nahe am Bodensee besuchten wir die &lt;a href=&#34;http://www.fabrik-muehlhofen.de/&#34;&gt;Alte Fabrik&lt;/a&gt;. Wobei das Gebäude eher an eine alte Residenz erinnerte, im Erdgeschoss befand sich ein Restaurant, oben im ersten Stock dann der riesige Theatersaal. Mit Polsterstühlen und -sesseln, Gemälden, alten Büchern, Teppichen und Gardinen entstand eine sehr angenehme Raumatmosphäre. Selbst in der Künstlergarderobe war das der Fall, blaue Sessel, eine Kerze auf dem Tisch, zwei Bierflaschen auf dem Tisch &amp;ndash; so lässt es sich vorbereiten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://picasaweb.google.com/lh/photo/5Dsz6LI6Rvv6sxlAF1Cyfh-MpIlTf924I-VLe1eQ0W4?feat=embedwebsite&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-NI8MlVlobJY/UWQk4frC-_I/AAAAAAAABGs/XAApsdwbwmE/s800/US_20130212_0034.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Szenenfoto aus &lt;em&gt;Ich, treu, suche&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bei der Wiederaufnahmeprobe Ende Oktober und auch in der Vorbereitung waren wir recht entspannt, so dass ich fast Sorge hatte, ob wir dann auf der Bühne die nötige Spannung aufbauen könnten. Aber es lief gut, vieles war frisch und wie neu erlebt, einige Textunsicherheiten konnten wir gut ausbügeln, das Publikum war begeistert und lachte an mehr Stellen als auch schon. Und so freue ich mich auf die letzten beiden Vorstellungen in Radolfzell (23. November) und Baden (29. November).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Basler Aufführungen von &amp;#8220;Ich, treu, suche&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-05-25-ich-treu-suche-in-basel/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2013 22:42:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-05-25-ich-treu-suche-in-basel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die letzten beiden Vorstellungen von &lt;a href=&#34;http://www.klima-das-theater.ch/&#34;&gt;Ich, treu, suche&lt;/a&gt; vor der Sommerpause spielten wir in Basel. Mitten in der Innenstadt befindet sich das &lt;a href=&#34;http://www.mitte.ch/&#34;&gt;Unternehmen Mitte&lt;/a&gt;. Das Gebäude war früher eine Bank, im ehemaligen Tresorraum unten im Keller befindet sich die Bühne. Die Schließfächer sind immer noch da.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Vorstellungen waren beide sehr gut besucht und liefen hervorragend. Es war ein gelungener Abschluss unserer Frühjahrstournee. Wir begeben uns damit in die Sommerpause, im Herbst geht es dann weiter.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Impressionen von &amp;#8220;Bananen, vorne links&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-03-31-impressionen-von-bananen-vorne-links/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2013 13:31:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-03-31-impressionen-von-bananen-vorne-links/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Generalprobe ist überstanden, am Donnerstag feiern wir die Premiere von &amp;#8220;Bananen, vorne links&amp;#8221;. Nach zweieinhalb Tagen Probe habe ich ein gutes Gefühl, es ist doch noch eine runde Sache geworden &amp;ndash; was einzig und allein unserem Regisseur zu verdanken ist. Hier noch einige Impressionen von der Hauptprobe, ein herzliches Dankeschön geht an unseren Fotografen &lt;a href=&#34;http://www.photoza.de&#34;&gt;Alexander Zipes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-6g2mQnmwOPw/UVgZ3A_DXcI/AAAAAAAAA88/SxsaJA-uOMk/s640/_DSC1586.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Die Hausbewohner erhalten einen folgenschweren Brief.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-eQqEp1eTWlQ/UVgaCbQliSI/AAAAAAAAA-M/8m8FskQzjSU/s640/_DSC1601.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Clemens studiert die Zeitung, Wohnungen sind knapp in Zürich.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-DcryBbWgdAw/UVgaHHdld6I/AAAAAAAAA-s/t9QxSGqZfzY/s640/_DSC1626.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Dennis singt sozialistische Lieder.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wahrhaftigkeit auf der Bühne</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-03-17-wahrhaftigkeit-auf-der-buehne/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Mar 2013 01:08:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-03-17-wahrhaftigkeit-auf-der-buehne/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das Ziel jeder schauspielerischen Darstellung ist Wahrhaftigkeit. Ich möchte in diesem Beitrag vor allem die Wahrhaftigkeit beim Auftritt und Abgang beleuchten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So einfach das Ziel der Wahrhaftigkeit klingt, so schwierig ist das in der alltäglichen Theaterarbeit. Denn die Basis für eine Szene ist der Text, also meist nur der Dialog. Was tut der Schauspieler? Er läuft auf die Bühne, bleibt stehen und spricht seinen Text. Das ist nicht wahrhaftig, denn normalerweise läuft man nicht irgendwohin, nur um etwas zu sagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es gibt immer einen Grund, wohin zu gehen. Wir suchen etwas, wollten die Blumen gießen, abwaschen, den Rucksack holen, einkaufen gehen, Papa was fragen, allein sein, fernsehen&amp;#8230; Im Theater steht dieser Grund meist nicht im Text, wir müssen ihn suchen, eine Wirklichkeit erschaffen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-VId2X7AMx1Y/UFJAyA_e2VI/AAAAAAAAAg8/CyPvQW8fNZs/s800/MK_20110322_0020.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Szenenfoto aus &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/halbkontakt/&#34;&gt;halbkontakt&lt;/a&gt;, mein Ziel in dieser Szene dürfte klar sein
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ein anderer Aspekt ist der Auf- und Abgang. Wir sind da mit unserer Inszenierung in der &lt;a href=&#34;http://www.pfirsi.ch/toepferei/&#34;&gt;Töpferei&lt;/a&gt; in einer etwas speziellen Lage. Da es keine seitlichen oder hinteren Auf- und Abgänge gibt, werden wir diese mit Hilfe von Paravans gestalten. Dadurch sind wir aber gezwungen, die räumliche Tiefe eines Treppenhauses &amp;ndash; wo die meisten Gespräche stattfinden &amp;ndash; zu schaffen. Bei einem Auftritt sollen wir auf der Stelle treten und dabei immer lauter werden, bis wir den normalen Geräuschpegel erreicht haben. Dann werden wir bis zum Auftritt auch etwas Strecke zurücklegen, damit es nicht seltsam aussieht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Auftritt beginnt nicht erst dann, wenn die Zuschauer uns sieht. Es geht schon einige Zeit vorher los, mit der emotionalen Vorbereitung und dem Beginn der Bewegung. Auch hier ist Wahrhaftigkeit das Ziel, also nimmt man es dem Schauspieler ab, dass er unter den gegebenen Umständen so auftreten oder abgehen würde.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&amp;nbsp;&amp;quot;Ich, treu, suche&amp;quot; in Konstanz</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-03-03-ich-treu-suche-in-konstanz/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Mar 2013 21:54:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-03-03-ich-treu-suche-in-konstanz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tourneealltag, nach fünf Vorstellungen an drei Orten kann man mittlerweile davon sprechen. Immerhin zum ersten Mal im Ausland, obwohl Konstanz nicht wirklich weit entfernt ist von Kreuzlingen, dem Ort unserer Premiere. Vielleicht zwei Kilometer trennen die beiden Spielorte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://www.k9-kulturzentrum.de/&#34;&gt;Kulturzentrum K9&lt;/a&gt; liegt mitten in der Konstanzer Innenstadt. In einer Seitengasse stehen wir vor einem dunklen, breitgestreckten Gebäude. Durch eine riesige Holztür treten wir direkt in den Zuschauerraum. In sechs Reihen stehen graue Plastikstühle vor der breiten Bühne, auf der schon unsere vertrauten Kuben aufgebaut sind. Es sind viele Stühle, so um die 70. Nach unseren mäßig gut besuchten Vorstellungen in Frauenfeld sind wir vorsichtig geworden, es könnte wieder so ein Abend in einem spärlich gefüllten Theater sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Umkleideraum ist oben, eine Inschrift weist darauf hin, dass wir in einer ehemaligen Kirche sind. Deshalb der hohe Raum und die Reste von Säulen. Es gibt auf der Empore noch ein paar gepolsterte Bänke, sehen tut man von da allerdings nicht so gut. Aber am Vorabend fand ein Rock’n’Roll-Anlass statt, den konnte man von da sicher genießen. Der Umkleideraum ist eine kleine Küche, die einige Zeit nicht mehr richtig geputzt wurde. Auf der Tischdecke befinden sich undefinierbare, eingetrocknete Reste. Zumindest können wir uns aus dem Getränkevorrat bedienen, man hat die Wahl zwischen Apfelschorle und Mineralwasser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Später trifft die frohe Botschaft ein, dass um die 30 Karten verkauft wurden und 40 reserviert. Es wird also ein volles Haus geben! Das hebt unsere Stimmung wieder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir machen einen kurzen technischen Durchlauf auf der hier sehr breiten Bühne. Einige Gänge werden merklich länger. Und das Licht gibt nur drei Stimmungen her, wir werden also immer voll beleuchtet sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Glück bin ich durch meine Erkältung gedämpft, so liege ich noch ein bisschen rum und hoffe darauf, dass das Nasenbluten nicht gerade während dieser 70 Minuten wiederkehrt. Aber das Lampenfieber hält sich in Grenzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dann müssen wir auch schon los, gehen die Treppe runter zum seitlichen Auftritt. Volles Haus, jeder Platz besetzt, dahiner noch eine Reihe erhöhter Barhocker. Was für ein Gefühl! An die 100 Leute sitzen da, grandiose Stimmung von Anfang an. Ein wirklich tolles Publikum, das mitgeht und auch an Stellen lacht, die bisher eher nicht Lachgaranten waren. Einiges läuft schief, und meine Nase läuft mehr als mir lieb ist. Aber anscheinend war ich gar nicht so schlecht wie ich mich selbst fühlte. Langer Applaus, wir müssen zwei mal zurück auf die Bühne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich übernachte sogar in der Stadt, zwei Freunde aus Augsburg sind mit dabei. Der Sonntag beginnt wolkig, der Bodensee liegt grau vor uns, trotzdem gut, draußen zu sein. Und dann zeigt sich auf der Rückfahrt endlich die Sonne.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>