<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Henrik Ibsen on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/henrik-ibsen/index.xml</link>
    <description>Recent content in Henrik Ibsen on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/henrik-ibsen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Peer Gynt (Regie Antú Romero Nunes)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-09-29-peer-gynt/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Sep 2013 14:50:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-09-29-peer-gynt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist schön, wenn man ein vertrautes Stück in einer neuen und noch dazu spannenden Inszenierung sieht. &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Peer_Gynt&#34;&gt;Peer Gynt&lt;/a&gt; kannte ich nach der &lt;a href=&#34;http://www.dramateure.ch&#34;&gt;dramateure&lt;/a&gt;-Inszenierung recht gut, welche ich am Licht- und Tonpult unterstützte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schon bei der dramateure-Inszenierung wechselten die Rollen, die gleiche Schauspielerin verkörperte Solveig und Aase. In der Inszenierung von &lt;a href=&#34;http://schauspielhaus.ch/ensemble/regie-team/regie/356-antu-romero-nunes&#34;&gt;Antú Romero Nunes&lt;/a&gt; wurde dieses Prinzip auf die Spitze getrieben, lediglich drei Schauspieler waren nötig für die insgesamt an die zehn Rollen. Außerdem wurden die Umbauer aktiv einbezogen, sie waren Teil der Inszenierung. Und auch wir als Publikum konnten mitbestimmen, für eine improvisierte Geschichte am Beginn durften wir drei Begriffe vorgeben. Ich brachte die Zwiebel ins Spiel, welche von den Schauspielern dankend aufgenommen wurde. Und so konnte Peer (Nils Kahnwald) seine beiden Bühnenpartner (Henrike Johanne Jörissen, Michael Goldberg) gleich in bester Peer&amp;#8217;scher Manier übertönen und eine tolle Geschichte erzählen. Was ihn als Charakter perfekt einführt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Inszenierung war modern, mit beweglichen Kästen, in denen Leute verschwanden, mit vielen Leuchtstoffröhren, Mikrofonständer-Wald, einer längeren Videosequenz für die Szenen außerhalb von Norwegen und Kostümwechseln auf der Bühne. Peer Gynt wurde als fantasievoller, charmanter Wahnsinnger gezeigt, der die Realität nicht an sich ran lässt. Der Geschäftsmann, Sklavenhändler und Prophet kam nicht so durch, die Szene mit Anitra wurde sehr verändert in die Videosequenz eingebaut. Während dieser rannte er nackt durch die Umgebung des Schiffbaus, nachts bei Regen und mitten unter Leuten. Des Kaisers neue Kleider ließen grüßen, aber Kaiser wollte er ja werden, von allen Ländern zugleich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich fand es gelungen, es entsprach meiner minimalistischen Ader. Ist aber sicher Geschmackssache, für Freunde traditioneller Inszenierungen ist es nichts.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>dramateure 2013 &amp;ndash; Peer Gynt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-09-12-dramateure-2013-peer-gynt/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Sep 2012 23:51:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-09-12-dramateure-2013-peer-gynt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nachdem die &lt;a href=&#34;http://www.dramateure.ch&#34;&gt;dramateure&lt;/a&gt; im Frühjahr mit &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/mediawiki/index.php/Onkel_Wanja&#34;&gt;Onkel Wanja&lt;/a&gt; die Zuschauer begeisterten, steht nun das nächste Stück fest: Peer Gynt, ein dramatisches Gedicht von Henrik Ibsen. Wahrscheinlich ist euch die musikalische Umsetzung von Edvard Grieg vertraut, die Morgenstimmung oder &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=Y9dzyLvvIRs&#34;&gt;In der Halle des Bergkönigs&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf jeden Fall suchen die dramateure noch Schauspieler. Wenn ihr dabei sein wollt, kommt zu den Castings am 2. und 9. Oktober 2012. Nähere Informationen auf der &lt;a href=&#34;http://www.dramateure.ch&#34;&gt;dramateure-Homepage&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Szenische Lesung &amp;#8220;Ein Volksfeind&amp;#8221; (Henrik Ibsen)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-08-25-volksfeind-henrik-ibsen/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Aug 2011 22:20:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-08-25-volksfeind-henrik-ibsen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am nächsten Donnerstag findet bei mir die nächste szenische Lesung statt, wir widmen uns dem Drama &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Ein_Volksfeind&#34;&gt;Ein Volksfeind&lt;/a&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Henrik_Ibsen&#34;&gt;Henrik Ibsen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück handelt von einem Badearzt, der entdeckt, dass giftige Stoffe durch die Zuflüsse ins Bad gelangen. Er verlangt die sofortige Sanierung. Die Mächtigen der Stadt sind jedoch angesichts der hohen Kosten wenig begeistert und verweigern sich dem Vorhaben. Es beginnt ein Kampf um die Wahrheit, bei dem der Arzt schließlich alle gegen sich hat, er wird zum Volksfeind. Ibsen war nach schlechten Kritiken seiner Vorgängerstücke Nora und Gespenster nicht sehr gut auf die öffentliche Meinung zu sprechen, das merkt man dem Drama sehr deutlich an. Andererseits erhebt sich der Arzt selbstherrlich über alle anderen und propagiert das Recht der Wahrheit über die dumme Volksmasse, der Vorgeschmack diktatorischer Herrschaftssysteme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/r0I5nJ&#34;&gt;Henrik Ibsen: Ein Volksfeind&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>