<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Anstrengend on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/anstrengend/index.xml</link>
    <description>Recent content in Anstrengend on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/anstrengend/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Das Ende aller Illusionen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-06-13-das-ende-aller-illussionen/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jun 2005 20:17:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-06-13-das-ende-aller-illussionen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alex &amp;#8211; der Wahlpariser &amp;#8211; ist zur Zeit mal wieder in Dresden. Mit ihm und Arne unternahm ich heute einen kleinen Kletterausflug zur &lt;strong&gt;Großen Hunskirche&lt;/strong&gt;. Dieser Felsen ist wirklich eines der Wahrzeichen der Sächsischen Schweiz. Vom Tal her kommend, sieht man einen riesigen Turm. Der Name kommt wohl daher, dass die Gipfelform an einen kauernden Hund erinnert, zusammen mit der eindrucksvollen Größe entstand wohl so der Begriff &amp;ldquo;Hunskirche&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/hunskirche_640.jpg&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;480&#34; alt=&#34;Abendstimmung&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Abendstimmung am Pabststein, links ist die Silhouette der Großen Hunskirche zu erkennen&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir machten nur einen Weg. Aber dieser hatte es dafür in sich, hinter dem lyrischen Namen &lt;strong&gt;Vollständig Verlorene Illusion&lt;/strong&gt; verbarg sich eine VIIc. Einen so schweren Weg bin ich noch nie geklettert. Der Name kommt wohl daher, dass man am Fuße des Weges noch die Illusion hat, so schwer würde es schon nicht werden. Und man sieht auch einige Griffe und Löcher an dieser Wand, die ebenfalls zur Illusion des einfach machbaren Weges beitragen. Doch schon am ersten Ring ist ein ziemlich schwieriger Zug zu bewältigen, und es kommen dann noch ein paar mehr von dem Kaliber. Meine Arme wurde immer schwerer, am Ende konnte ich auch große Griffe nicht mehr so richtig halten. Den letzten schwierigen Zug schaffte ich dann auch einfach nicht, ich musste in den Ring greifen, habe den Weg also nur durch diese nicht erlaubte Hilfe (Spritze) geschafft. Im Prinzip also nicht richtig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dennoch, es zeigte sich mal wieder, wie wenig man braucht, um an einer Wand hochzukommen. Stellenweise habe ich doch sehr gezweifelt, aber es fand sich immer ein Griff oder ein Tritt um weiterzukommen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bicycle Race</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-03-26-bicycle-race/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2005 01:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-03-26-bicycle-race/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das nachmittägliche schöne Wetter nutzte ich für die erste Rennrad-Tour in diesem Jahr. Die Sonne schien zeitweise und weckte in mir den Drang nach frischer Luft. Genug vom Rumsitzen! Also schwang ich mich aufs grüne Radl und machte mich auf den Weg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So ziemlich alle Wege aus &lt;a href=&#34;http://www.dresden.de:80/index_de.php&#34;&gt;Dresden&lt;/a&gt; hinaus führen bergan, so auch meiner. Also kann man sich schon am Anfang verausgaben und am &lt;a href=&#34;http://www.dasendedesinternet.de/&#34;&gt;Ende&lt;/a&gt; geht&amp;#8217;s dann auf jeden Fall bergab. Die Tour war ziemlich lang und trainingstechnisch sicherlich suboptimal. Man soll ja seinen Puls immer unten halten und sich nicht zu sehr anstrengen. Aber die letzten Kilometer waren definitiv sehr anstrengend. Es ging noch mal steil bergauf, durch eine &lt;a href=&#34;http://www.thorstenbroenner.de:80/error/404/&#34;&gt;wunderschöne Landschaft&lt;/a&gt;, ich keuchte ganz schön. Und der Berg wurde immer steiler! Aber ich dachte mir, jetzt nochmal alles geben und dann richtig erschöpft sein. Besser als nur halb erschöpft sein. Oder irgendwie so.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;War auf jeden Fall wunderbar, wieder mal den Körper zu fordern. Nur jetzt ist er ziemlich erschöpft. Meine Sätze sind auch so kurz und meine Wortwahl so einfach, weil ich einfach nicht mehr mentale Kapazität habe. Naja, &lt;a href=&#34;http://www.morgenundmorgen.com/&#34;&gt;morgen&lt;/a&gt; wieder&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;PS: Die Links haben keinen wirklichen Sinn. Aber Weblogs müssen Links haben, sonst stehen sie so alleine im Netz herum. Man kann diesen Eintrag also auch als Manifest gegen die Verlinkungswut sehen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>