<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Konzept on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/konzept/index.xml</link>
    <description>Recent content in Konzept on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/konzept/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Theaterarbeit</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-07-01-theaterarbeit/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jul 2012 16:10:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-07-01-theaterarbeit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der erste Monat des neuen Theaterprojektes beim &lt;a href=&#34;http://www.zes-info.ch&#34;&gt;Zentrum für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt; ist vorbei, Zeit für ein kleines Fazit. Im Gegensatz zu meinen &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/theater/&#34;&gt;bisherigen Theatererfahrungen&lt;/a&gt; erarbeiten wir diesmal das Stück selbst. Deshalb stand am Beginn die Ideenfindung im Mittelpunkt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zeitschriften&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der erste Auftrag war das Besorgen einer Zeitschrift, welche wir noch nie zuvor gekauft hatten. Und so lag eine illustre Mischung an Titeln auf dem Tisch. Einzelheiten darf ich nicht nennen, es würde zu viel über die teilnehmenden Schauspieler verraten. Jedenfalls tauschen wir jedesmal die Zeitschriften aus, um möglichst viele Impulse für unsere Rollenarbeit zu erhalten. Ich selbst warte nun schon mehrere Wochen sehnsüchtig auf die eine Zeitschrift mit den spannenden Interviews.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rollenarbeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um unsere Rollen zu finden, haben wir eine Reihe von Aktivitäten gestartet. Neben dem Lesen der Zeitschriften machten wir Interviews, bei denen wir aus der Rolle antworten. Dadurch erhält man auch viele Impulse und weiß, wo man noch recherchieren muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein weiteres Element sind die persönlichen Geschichten der Rollen. Bislang haben wir den größten Erfolg, die größte Verletzung und die peinlichste Situation vorbereitet, per Video aufgenommen und anschließend transkribiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Kostüm sollten wir auch schon besorgen, das hilft meistens dabei, sich der Rolle anzunähern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rahmenhandlung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am schwierigsten ist das Finden einer Rahmenhandlung für unsere nun doch recht große Gruppe. Ein Ehestreit reicht nicht, es sollte etwas sein, das möglichst alle betrifft. Falls da noch jemand Ideen hat, bitte melden. Es läuft dann wohl auf etwas hinaus, das grundsätzlich schon mal da war, aber durch uns neu interpretiert wird.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gruppe auf Insel, einer nach dem anderen stirbt (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Und_dann_gabs_keines_mehr&#34;&gt;Und dann gab&amp;#8217;s keines mehr&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gruppe wird entführt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Haus soll abgerissen werden, Bewohner wehren sich (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_Strategie_der_Schnecke&#34;&gt;Die Strategie der Schnecke&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ausbildungsgruppe (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Police_Academy&#34;&gt;Police Acadamy&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Teilnahme an Experiment (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Das_Experiment_%28Film%29&#34;&gt;Das Experiment&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Resistance-Kämpfer sind gefangen (&lt;a href=&#34;http://www.rowohlt.de/buch/Jean_Paul_Sartre_Tote_ohne_Begraebnis.2581.html&#34;&gt;Tote ohne Begräbnis&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Fluch der Freiheit (asuperheroscape)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-06-21-der-fluch-der-freiheit/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jun 2011 22:49:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-06-21-der-fluch-der-freiheit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Freiheit ist ein schöner Begriff, er ist so positiv besetzt, individuell und gesellschaftlich zugleich. Und es liessen sich so viele schöne Konflikte erdenken, die Sehnsucht nach eigener Freiheit könnte mit den Wünschen der Familie aneinandergeraten (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_Glasmenagerie&#34;&gt;Die Glasmenagerie&lt;/a&gt;) oder den Konventionen der Gesellschaft (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Madame_Bovary&#34;&gt;Madame Bovary&lt;/a&gt;). All das sind zeitlose Konflikte, die auch im Heute noch funktionieren und in denen sich jeder wiederfindet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stattdessen sehen wir Leute in seltsamen Kostümen, die sich über Freiheit echofieren. Man merkt den Dialogen an, dass sie durch Improvisation entstanden, sie reissen vieles an und führen nirgends hin, sie werden einfach unterbrochen vom nächsten Einfall, vom nächsten Auftritt. Ein paar Emotionen entstanden, ein als Panzer verkleideter Mann verbreitet Angst und Schrecken, indem er die schwarzen Bäume umwirft, um dann sofort charmant zur Mitwirkung einzuladen. Freiheit durch Zerstörung des Bestehenden &amp;ndash; das wollen wir schon mal nicht, das ist böse. An einer Stelle gab es auch einen Konflikt, der clowneske Typ griff den Panzertyp an, der Streit blieb aber seltsam abstrakt und künstlich. Oder wir schauen alle zusammen auf die schwarzen Bühnentannen und sehen verschiedene Dinge. Überraschenderweise ist die Wahrnehmung verschieden, wenn man dazu nur lange genug gedrängt wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Ende spielten wir alle noch eine Szene aus der Schweizer Freiheitsepos &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_Tell_%28Schiller%29&#34;&gt;Wilhelm Tell&lt;/a&gt;, ich erwischte sogar die Hauptrolle. Auf grossen Tafeln stand der Text, rot unterlegt war die eigene Rolle. Der Apfelschuss, ein Höhepunkt des Stücks zeigte improvisiertes klassisches Theater, was der Regisseur nicht mag. Anstatt den Schuss wirken zu lassen, unterbrach der Panzer-Mann sofort mit der Bemerkung, das alles sei feige. Klassisches Theater mit seinen Figuren und vorgefertigten Texten sei feige, da man sich dahinter versteckt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich blieb als Zuschauer distanziert, das Wirken dieser seltsam verkleideten, seelenlosen Figuren interessierte mich nicht. Es liess mich kalt, abgesehen von ein paar schönen Momenten. Denn die erfahrenen Schauspieler (ungefähr die Hälfte der Beteiligten) hatten durchaus Potenzial und ich sah ihnen gern zu. Aber ohne einen Spannungsbogen, ohne eine Prämisse (z.B. Freiheit ist toll, Freiheit führt zu Verblödung, Freiheit ist wichtiger als Familie) bleibt so ein Abend eine Aneinanderreihung von Klischees. Am Ende las eine Darstellerin das vor, was jeder am Eingang zum Thema Freiheit gesagt hatte. Es bleibt also offen, was Freiheit bedeutet, die Inszenierung weiss es auch nicht und man hätte eigentlich auch zu Hause bleiben können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die inszenierende Kerntruppe nennt sich &lt;a href=&#34;http://www.asuperheroscape.com/&#34;&gt;asuperheroscape&lt;/a&gt; und setzt auf Irritation. Ein kurzer Blick auf die Webseite demonstriert das eindrücklich. Ich denke, dass Irritation feige ist, nicht klassisches Theater. Hinter Irritation könnt ihr alles verstecken, denn die an diesem Abend immer wieder benutzte Irritation ist kein Konzept sondern eine Ausrede für fehlendes Handwerkszeug.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zu Hause</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-03-08-zu-hause/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Mar 2010 23:29:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-03-08-zu-hause/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein aktuelles Theaterprojekt dreht sich um das Thema &amp;#8220;Zu Hause&amp;#8221;. Es ist deshalb eine Art Hausaufgabe, sich mal mit diesem Thema zu beschäftigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zu Hause als Ort&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In erster Linie ist das Zuhause ein Ort, schließlich ist &lt;em&gt;Haus&lt;/em&gt; der Hauptbestandteil des Begriffs. Die Frage ist natürlich, wie Leute vor dem Bau von Häusern ihr Zuhause genannt haben. Aber man kann ja auch in Höhlen und Hütten hausen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe in vielen Häusern gewohnt und kann mich noch gut erinnern. In Dresden-Laubegast wohnten wir in einer Zweiraumwohnung unter dem Dach, danach ging es zumindest größenmäßig schrittweise aufwärts. Drei Räume im Erdgeschoss standen uns in Dresden-Kleinzschachwitz zur Verfügung, vier Räume in Dresden-Leuben. Dann folgte die WG-Zeit in meinem schönen gelben Zimmer in Dresden-Löbtau. Nach einem Zwischenstopp in Blacksburg, Virginia kehrte ich wieder ins WG-Zimmer zurück. Dann folgte der Sprung nach Zürich-Witikon, eine Einraumwohnung unter dem Dach war für viereinhalb Jahre mein Zuhause. Kürzlich der Umzug nach Zürich-Oberstraß, ins Herz der Stadt in eine wesentlich größere Wohnung in loser WG. Es sind viele Häuser und Wohnungen, in denen ich gelebt habe. Getrost kann man noch die Schulen, die Universitäten und Arbeitsstellen dazu zählen, in denen ich für lange Zeit ein- und ausging. Da kommen viele Gebäude zusammen, wobei gerade die Vielzahl die genaue Festlegung eines Zuhauses erschwert. Überall und nirgends bin ich zu Hause, alles ist flüchtig. Ich kann mich nur an den Moment klammern, an den aktuellen Zustand, meine aktuelle Bleibe.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3304060089/&#34; title=&#34;Elbbogen von der Frauenkirche aus by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3615/3304060089_c23d6d4129.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;340&#34; alt=&#34;Elbbogen von der Frauenkirche aus&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Dresden war lange Zeit mein Zuhause.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bezogen auf Städte war Dresden für sehr lange Zeit mein Zuhause, Blacksburg nur kurz und Zürich jetzt schon seit fast fünf Jahren. Mich bringt die Frage &amp;#8220;Woher kommst du?&amp;#8221; immer ein wenig in Verlegenheit, instinktiv antworte ich mit Dresden, daher komme ich, dort sind meine Wurzeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zu Hause als Menschen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber letztlich sind es in erster Linie die Menschen, die ein Zuhause ausmachen. Wenn ich weggezogene Freunde oder Verwandte treffe, fühle ich mich zuhause, unabhängig vom Ort. Ein Ort ist nur beim ersten Mal neu, schon beim zweiten Mal Hinfahren auf der gleichen Route blendet der Verstand das schon Gesehene aus. Was bleibt, ist die Begegnung mit dem Menschen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und man fühlt sich in einer neuen Stadt erst dann zuhause, wenn man ein Umfeld von Freunden hat, wenn man eingeladen wird und sich angenommen fühlt. Dann ist man wirklich angekommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zu Hause als Sprache&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Sprache ist ein weiterer Aspekt. Auf meinen häufigen Fahrten von Zürich nach Dresden und zurück gibt es immer dieses erste Mal, wenn ich Sächsisch oder rückzu Schweizerdeutsch höre. Das weckt in mir Heimatgefühle, in beide Richtungen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4419774861/&#34; title=&#34;Zürich bei Nacht by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4022/4419774861_90425f2a7b.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Zürich bei Nacht&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Bahnhofstrasse in Zürich, meiner Wahlheimat.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die Aufregung in der Schweiz über die von einigen so empfundene Überfremdung durch deutsche Zuwanderer ist vor allem sprachlich bedingt. Wenn mehr und mehr Hochdeutsch erklingt, ob nun im Tram, im Wirtshaus, beim dienstlichen Telefonat oder an den Universitäten, dann fühlen sich die Schweizer nicht mehr zu Hause.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zu Hause als Gefühl&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Gefühl der Geborgenheit im Mutterleib ist wohl der Ursprung von &amp;#8220;zu Hause&amp;#8221;. Es ist warm und dunkel, das Blut rauscht, Stimmen von außen klingen gedämpft und verzerrt, das Herz der Mutter schlägt, man muss nichts machen, kein Leistungszwang, keine Geschäftigkeit, einfach nur wachsen. Zu Hause fühlt man sich somit dann, wenn man geborgen, behütet und anerkannt ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist ein Gefühl, das sich durch verschiedene Umstände einstellt, ein vertrauter Ort, eine vertraute Umgebung, vertraute Menschen, die Liste ließe sich beliebig fortsetzen. Als Theatermensch ist man auf der Bühne &amp;#8220;zu Hause&amp;#8221;, als Autofahrer in seinem Wagen, als Alpinist in den Bergen. Es ist immer etwas Vertrautes dabei und auch Vertrauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bezug zum Stück&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Theaterstück ist der Protagonist auf der Suche nach seinem Zuhause, weiß aber nicht, wo das ist. Er begegnet verschiedenen Personen, die ihn zum Taxistand, zur Post, zum Hotel schicken. Aber so richtig ist das alles nicht, was er sucht. Er weiß am Ende nicht mehr als vorher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Stück wird die Suche nach dem Zuhause von allen Charakteren als die Suche nach einem bestimmten Ort interpretiert. Aber ein bestimmter Ort kann die Sehnsucht des Hauptdarstellers nicht befriedigen, er sucht sein Zuhause auf einer anderen Ebene.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Regiekonzept für Shakespeares &amp;#8220;Was ihr wollt&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-07-06-ein-regiekonzept-fuer-shakespeares-was-ihr-wollt/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2009 21:39:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-07-06-ein-regiekonzept-fuer-shakespeares-was-ihr-wollt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Am Anfang ist nichts, außer dem Wunsch Theater zu spielen. Keine Einschränkungen, keine Grenzen. Ein Dutzend Leute mit unterschiedlichen Vorstellungen, vereint lediglich durch den Wunsch zu spielen. Für mich war diese Leere am Anfang beängstigend, rein gar nichts ist gesetzt. Wünsche, Vorstellungen, Ängste &amp;mdash; es ging zur Sache an diesem ersten Wochenende einer neuen Theaterproduktion.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3695625480/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Proberaum&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3566/3695625480_f35d04485f.jpg&#34; title=&#34;Proberaum&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Proberaum&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&amp;#8220;Ihr vier, nehmt ein klassisches Stück und stellt in einer Stunde ein grobes Regiekonzept vor!&amp;#8221; Wir wählten &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Was_ihr_wollt&#34;&gt;Was ihr wollt&lt;/a&gt; von William Shakespeare, das Buch lag gerade bereit und drei von uns hatten das Stück schon gesehen. Zu Beginn waren wir sehr stark auf die Handlung fixiert, die Verwechslungskomödie bedingt eine klare Einführung der Figuren und wechselseitigen Liebschaften. Jedoch war die Aufgabe ja eher eine andere, nämlich ein Regiekonzept zu entwickeln. Wir kamen dann über Illyrien als exotische Seefahrerprovinz zu einem mediterranen Charakter und schließlich zu einem Wellness-Ressort im Jetzt. Außerdem wollten wir das Meer mit Menschen darstellen, welche die bewusstlose Viola am Anfang an den Strand transportieren. Im Laufe der Konzepterstellung kam noch sehr deutlich zum Vorschein, dass den meisten Leuten der Bezug zu aktuellen Themen wichtig ist. Aber das ließ sich ohne Weiteres einbauen, die als Mann verkleidete Viola stieß das Gender-Thema an, ihre Suche nach Arbeit ließ uns auch die Wirtschaftskrise und ablehnende Briefe ins Auge fassen. Viel mehr ließ sich in der kurzen Zeit gar nicht erarbeiten, aber es zeigte deutlich, welch Potenzial in einem Klassiker liegt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die andere Vierergruppe beschäftigte sich mit dem Thema Angst, stellte also ein themenbezogenes Regiekonzept vor. Todesangst, Phobien und andere Ängste sollten in einzelnen Szenen verdeutlicht werden.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3694815821/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Stuhl&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2438/3694815821_b3a3ec9e82.jpg&#34; title=&#34;Stuhl&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Stuhl&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Im Grunde wird es wohl eine grundlegende Entscheidung sein zwischen einem existierenden Stück als Basis oder einem Thema, zu dem wir frei Szenen improvisieren und dann zunehmend fixieren. Anders formuliert ist es eine Entscheidung zwischen dem Vorrang einer Handlung oder eines Themas. Beides birgt Risiken und Chancen, ich bin durch meine persönlichen Theatererfahrungen aber eindeutig für das Primat der Handlung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>