<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rollenarbeit on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/rollenarbeit/index.xml</link>
    <description>Recent content in Rollenarbeit on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/rollenarbeit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Erste Probe von &amp;#8220;Biografie: Ein Spiel&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2014-09-25-erste-probe-von-biografie-ein-spiel/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2014 23:35:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2014-09-25-erste-probe-von-biografie-ein-spiel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der aktuellen dramateure-Produktion &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/wordpress/produktionen/biografie-ein-spiel/&#34; title=&#34;Biografie: Ein Spiel&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Biografie: Ein Spiel&lt;/a&gt; spiele ich Hannes Kürmann, einen Verhaltensforscher, der sein Leben nochmal neu beginnen kann. Heute war die erste Probe mit meiner Bühnenpartnerin Antoinette Stein. Da unsere Beziehung für das Stück von zentraler Bedeutung ist, sprachen wir recht ausführlich über die Charaktere und auch über unsere Bühnen-Ehe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ist dieser Hannes Kürmann für ein Mensch? Er ist ein Verhaltensforscher, was für mich ein völlig neues Thema ist. Ich wollte es mit Computern verknüpfen, werde mich zum Thema Schwarmverhalten informieren (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Kollektive_Intelligenz&#34; title=&#34;Kollektive Intelligenz&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kollektive Intelligenz&lt;/a&gt;), das hat grundlegend was mit dem Verhalten von Tieren zu tun. Sozial ist Hannes Kürmann anscheinend nicht so gut integriert wie seine Gattin, er arbeitet viel und geht ganz in der Forschung auf. Alkohol ist in einer Fassung seiner Biografie ein treuer Freund, in anderen Fassungen nicht so. In sehr seltenen und emotional aufgeladenen Situationen verliert er die Kontrolle über sein Handeln, in einer Fassung seiner Biografie schlägt er seine Frau. Als er mitbekommt, dass sie die Nacht mit einem anderen Mann verbracht hat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danach haben wir eine Paartherapie improvisiert, wo uns gerade der Schuh drückt. Das war äußerst unterhaltsam, wir erfanden wild Sachen und kriegten ein detaillierteres Bild unserer Beziehung mit all ihren Höhen und Tiefen. Die Chancen standen jedoch nicht so gut am Ende, unsere Therapeutin war da skeptisch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und so blieb für die erste Szenenprobe nicht mehr viel Zeit, aber durch die Vorarbeit hatten wir ein gutes Fundament gebaut und konnten uns dann auf die Szenendetails konzentrieren. Es fängt gut an, ist wirklich ein spannendes Stück.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rollenarbeit Frischfleisch</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-07-30-rollenarbeit-frischfleisch/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2012 22:57:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-07-30-rollenarbeit-frischfleisch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es geht voran in unserem selbsterstellten Stück. Wir versuchen zurzeit, durch Improvisationen Szenen zu erarbeiten. Es sind einige gute Sachen dabei, aber vieles funktioniert auch nicht so wirklich. Unsere Haussitzung hat nur gähnende Langeweile produziert. Es liegt vermutlich daran, dass die meisten in der Gruppe noch nicht viel Impro-Erfahrung haben und die Rollen noch nicht so klar definiert sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beim Improvisieren gibt es nur ganz wenige Regeln, das Wichtigste ist es, sich auf die Angebote der anderen einzulassen. Tut man das nicht, &lt;em&gt;blockiert&lt;/em&gt; man den Spielfluss. Alles annehmen, was draus machen &amp;ndash; das ist die Devise. Dann können auch schöne Szenen entstehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich arbeite weiterhin an meiner körperbetonten Rolle, war heute sogar wieder Basketball spielen. Als Anfänger fühle ich mich dort, meine Treffsicherheit lässt zu wünschen übrig. Dafür verteidige ich engagiert bis giftig. Aber das größte Problem ist die Kondition, nach einer halben Stunde Herumrennen lässt auch meine Konzentration beim Werfen nach. Wichtig für meine Rolle ist das Körperbetonte des Spiels, ich bin am Gegner dran, entweder beim Verteidigen oder auch im Angriff. Es gehört Wille und Selbstbewusstsein dazu, sich durchzusetzen in diesem Spiel. Das ist der wesentliche Unterschied zum Volleyball. Und genau das möchte ich für meine Rolle lernen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rollenarbeit im Zoo</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-06-13-rollenarbeit-im-zoo/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jun 2010 19:04:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-06-13-rollenarbeit-im-zoo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mittlerweile ist der erste Aufbaukurs des &lt;a href=&#34;http://zes-info.ch&#34;&gt;Zentrums für Entwicklung im Schauspiel&lt;/a&gt; abgeschlossen. Aber nach dem Aufbaukurs ist vor dem Aufbaukurs &amp;ndash; und so geht es jetzt weiter mit dem zweiten Aufbaukurs mit dem Schwerpunkt Monolog.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4696196603/&#34; title=&#34;Weißkopfsaki by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4050/4696196603_2cfab545f7.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Weißkopfsaki&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Was geht in diesem Tier vor, was lässt sich für die Rolle nutzen?
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dafür gibt es ein neues Stück von einem französischen Autor mit sehr vielen spannenden Monologen. Die Aufgabe besteht jetzt darin, sich einen Monolog auszusuchen und an dem zu feilen. Eine Inspirationsquelle für die Rollenarbeit können Tiere sein. Nicht, dass man sie dann komplett nachahmt, aber bestimmte Verhaltensweisen bringen Leben in die Rolle und sprengen den Rahmen des Vertrauten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4696196739/&#34; title=&#34;Weißkopfsakis by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4033/4696196739_182b05b813.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;378&#34; alt=&#34;Weißkopfsakis&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Weißkopfsakis sind gesellige Tiere und sorgen gegenseitig für absolut reines Fell.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Und so war ich heute im &lt;a href=&#34;http://www.zoo.ch&#34;&gt;Zürcher Zoo&lt;/a&gt; und habe zwei Stunden lang Affen beobachtet, genauer gesagt &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Wei%C3%9Fkopfsaki&#34;&gt;Weißkopfsakis&lt;/a&gt;. Possierliche Tierchen sind das, hocken minutenlang auf Ästen, fressen was, kratzen sich und springen meterweit zum nächsten Ast. Und ab und zu ist gegenseitiges Entlausen angesagt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spannend für die Rolle fand ich das scheue Umherschauen und der Wechsel zwischen geduldigem Verharren auf einem Ast und den plötzlichen Sprüngen. Auch die Verbundenheit mit den Artgenossen, oder der Familie, ist wichtig.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>