<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Auftritt on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/auftritt/index.xml</link>
    <description>Recent content in Auftritt on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/auftritt/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Videoausschnitte aus szenischer Lesung &amp;#8220;Über dem Wasser&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2015-03-28-videoausschnitte-aus-szenischer-lesung-ueber-dem-wasser/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Mar 2015 10:31:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2015-03-28-videoausschnitte-aus-szenischer-lesung-ueber-dem-wasser/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine theologische Abschlussarbeit kann auch unterhaltsam sein &amp;ndash; vor allem, wenn sie als Dialogstück geschrieben ist. Dieses Kunststück gelang Tobias Grimbacher, mit dem ich schon oft gemeinsam auf der Bühne stand. Und nebenbei hat er auch noch Theologie studiert und jetzt eben diese Abschlussarbeit verfasst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neugierig? Dann holt euch das Buch, welches im &lt;a href=&#34;http://www.tvz-verlag.ch/tvz/&#34; title=&#34;Theologischer Verlag Zürich&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Theologischen Verlag Zürich&lt;/a&gt; erschienen ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.weltbild.ch/artikel/ebook/ueber-dem-wasser_20183899-1&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;E-Book bei Weltbild&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ich, treu, suche in Mühlhofen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-11-17-ich-treu-suche-in-muehlhofen/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2013 12:57:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-11-17-ich-treu-suche-in-muehlhofen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach langer Sommerpause spielen wir &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/ich-treu-suche/&#34;&gt;Ich, treu, suche&lt;/a&gt; noch einige wenige Male. Gestern war der erste Auftritt, im süddeutschen Mühlhofen nahe am Bodensee besuchten wir die &lt;a href=&#34;http://www.fabrik-muehlhofen.de/&#34;&gt;Alte Fabrik&lt;/a&gt;. Wobei das Gebäude eher an eine alte Residenz erinnerte, im Erdgeschoss befand sich ein Restaurant, oben im ersten Stock dann der riesige Theatersaal. Mit Polsterstühlen und -sesseln, Gemälden, alten Büchern, Teppichen und Gardinen entstand eine sehr angenehme Raumatmosphäre. Selbst in der Künstlergarderobe war das der Fall, blaue Sessel, eine Kerze auf dem Tisch, zwei Bierflaschen auf dem Tisch &amp;ndash; so lässt es sich vorbereiten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;https://picasaweb.google.com/lh/photo/5Dsz6LI6Rvv6sxlAF1Cyfh-MpIlTf924I-VLe1eQ0W4?feat=embedwebsite&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-NI8MlVlobJY/UWQk4frC-_I/AAAAAAAABGs/XAApsdwbwmE/s800/US_20130212_0034.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Szenenfoto aus &lt;em&gt;Ich, treu, suche&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bei der Wiederaufnahmeprobe Ende Oktober und auch in der Vorbereitung waren wir recht entspannt, so dass ich fast Sorge hatte, ob wir dann auf der Bühne die nötige Spannung aufbauen könnten. Aber es lief gut, vieles war frisch und wie neu erlebt, einige Textunsicherheiten konnten wir gut ausbügeln, das Publikum war begeistert und lachte an mehr Stellen als auch schon. Und so freue ich mich auf die letzten beiden Vorstellungen in Radolfzell (23. November) und Baden (29. November).&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wahrhaftigkeit auf der Bühne</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-03-17-wahrhaftigkeit-auf-der-buehne/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Mar 2013 01:08:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-03-17-wahrhaftigkeit-auf-der-buehne/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das Ziel jeder schauspielerischen Darstellung ist Wahrhaftigkeit. Ich möchte in diesem Beitrag vor allem die Wahrhaftigkeit beim Auftritt und Abgang beleuchten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So einfach das Ziel der Wahrhaftigkeit klingt, so schwierig ist das in der alltäglichen Theaterarbeit. Denn die Basis für eine Szene ist der Text, also meist nur der Dialog. Was tut der Schauspieler? Er läuft auf die Bühne, bleibt stehen und spricht seinen Text. Das ist nicht wahrhaftig, denn normalerweise läuft man nicht irgendwohin, nur um etwas zu sagen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es gibt immer einen Grund, wohin zu gehen. Wir suchen etwas, wollten die Blumen gießen, abwaschen, den Rucksack holen, einkaufen gehen, Papa was fragen, allein sein, fernsehen&amp;#8230; Im Theater steht dieser Grund meist nicht im Text, wir müssen ihn suchen, eine Wirklichkeit erschaffen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-VId2X7AMx1Y/UFJAyA_e2VI/AAAAAAAAAg8/CyPvQW8fNZs/s800/MK_20110322_0020.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Szenenfoto aus &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/schauspiel/halbkontakt/&#34;&gt;halbkontakt&lt;/a&gt;, mein Ziel in dieser Szene dürfte klar sein
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ein anderer Aspekt ist der Auf- und Abgang. Wir sind da mit unserer Inszenierung in der &lt;a href=&#34;http://www.pfirsi.ch/toepferei/&#34;&gt;Töpferei&lt;/a&gt; in einer etwas speziellen Lage. Da es keine seitlichen oder hinteren Auf- und Abgänge gibt, werden wir diese mit Hilfe von Paravans gestalten. Dadurch sind wir aber gezwungen, die räumliche Tiefe eines Treppenhauses &amp;ndash; wo die meisten Gespräche stattfinden &amp;ndash; zu schaffen. Bei einem Auftritt sollen wir auf der Stelle treten und dabei immer lauter werden, bis wir den normalen Geräuschpegel erreicht haben. Dann werden wir bis zum Auftritt auch etwas Strecke zurücklegen, damit es nicht seltsam aussieht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Auftritt beginnt nicht erst dann, wenn die Zuschauer uns sieht. Es geht schon einige Zeit vorher los, mit der emotionalen Vorbereitung und dem Beginn der Bewegung. Auch hier ist Wahrhaftigkeit das Ziel, also nimmt man es dem Schauspieler ab, dass er unter den gegebenen Umständen so auftreten oder abgehen würde.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&amp;nbsp;&amp;quot;Ich, treu, suche&amp;quot; in Konstanz</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-03-03-ich-treu-suche-in-konstanz/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Mar 2013 21:54:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-03-03-ich-treu-suche-in-konstanz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tourneealltag, nach fünf Vorstellungen an drei Orten kann man mittlerweile davon sprechen. Immerhin zum ersten Mal im Ausland, obwohl Konstanz nicht wirklich weit entfernt ist von Kreuzlingen, dem Ort unserer Premiere. Vielleicht zwei Kilometer trennen die beiden Spielorte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://www.k9-kulturzentrum.de/&#34;&gt;Kulturzentrum K9&lt;/a&gt; liegt mitten in der Konstanzer Innenstadt. In einer Seitengasse stehen wir vor einem dunklen, breitgestreckten Gebäude. Durch eine riesige Holztür treten wir direkt in den Zuschauerraum. In sechs Reihen stehen graue Plastikstühle vor der breiten Bühne, auf der schon unsere vertrauten Kuben aufgebaut sind. Es sind viele Stühle, so um die 70. Nach unseren mäßig gut besuchten Vorstellungen in Frauenfeld sind wir vorsichtig geworden, es könnte wieder so ein Abend in einem spärlich gefüllten Theater sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Umkleideraum ist oben, eine Inschrift weist darauf hin, dass wir in einer ehemaligen Kirche sind. Deshalb der hohe Raum und die Reste von Säulen. Es gibt auf der Empore noch ein paar gepolsterte Bänke, sehen tut man von da allerdings nicht so gut. Aber am Vorabend fand ein Rock’n’Roll-Anlass statt, den konnte man von da sicher genießen. Der Umkleideraum ist eine kleine Küche, die einige Zeit nicht mehr richtig geputzt wurde. Auf der Tischdecke befinden sich undefinierbare, eingetrocknete Reste. Zumindest können wir uns aus dem Getränkevorrat bedienen, man hat die Wahl zwischen Apfelschorle und Mineralwasser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Später trifft die frohe Botschaft ein, dass um die 30 Karten verkauft wurden und 40 reserviert. Es wird also ein volles Haus geben! Das hebt unsere Stimmung wieder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir machen einen kurzen technischen Durchlauf auf der hier sehr breiten Bühne. Einige Gänge werden merklich länger. Und das Licht gibt nur drei Stimmungen her, wir werden also immer voll beleuchtet sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Glück bin ich durch meine Erkältung gedämpft, so liege ich noch ein bisschen rum und hoffe darauf, dass das Nasenbluten nicht gerade während dieser 70 Minuten wiederkehrt. Aber das Lampenfieber hält sich in Grenzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dann müssen wir auch schon los, gehen die Treppe runter zum seitlichen Auftritt. Volles Haus, jeder Platz besetzt, dahiner noch eine Reihe erhöhter Barhocker. Was für ein Gefühl! An die 100 Leute sitzen da, grandiose Stimmung von Anfang an. Ein wirklich tolles Publikum, das mitgeht und auch an Stellen lacht, die bisher eher nicht Lachgaranten waren. Einiges läuft schief, und meine Nase läuft mehr als mir lieb ist. Aber anscheinend war ich gar nicht so schlecht wie ich mich selbst fühlte. Langer Applaus, wir müssen zwei mal zurück auf die Bühne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich übernachte sogar in der Stadt, zwei Freunde aus Augsburg sind mit dabei. Der Sonntag beginnt wolkig, der Bodensee liegt grau vor uns, trotzdem gut, draußen zu sein. Und dann zeigt sich auf der Rückfahrt endlich die Sonne.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbkontakt@BöserMontag</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-02-01-halbkontaktbosermontag/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Feb 2011 16:08:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-02-01-halbkontaktbosermontag/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der perfekte Abend, zehn Minuten für die Ewigkeit beim &lt;a href=&#34;http://www.boesermontag.ch/&#34;&gt;Bösen Montag&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ausverkauftes Hechtplatztheater, 250 Leute haben Geld ausgegeben, um unterhalten zu werden. Wir stehen hinter dem Seitenvorhang, die letzten Sekunden ticken herunter. Es ist dieser intensive Moment, wo alles unklar ist, das Publikum darf uns auch von der Bühne jagen, so will es das Konzept. Und sie haben von diesem Recht bereits Gebrauch gemacht, der Mann mit der Lesung wirkte etwas geschafft nach seinem Auftritt. Lautes Fußtrampeln hatte ihm einiges abverlangt. Das könnte uns auch blühen. So kurz vor dem Auftritt verengt sich der Fokus und mein Herz schlägt schneller, Ungewissheit, Konzentration, wir haben vorher noch umgestellt, die Unterhosenszene kommt zuerst. Wir brauchen einfach eine emotionale Szene am Anfang, die zweite Szene ist ruhiger und geht ein paar Minuten. Das wäre kein guter Einstieg.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5377679426/&#34; title=&#34;flyer halbkontakt by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5243/5377679426_f835fea6ef.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;355&#34; alt=&#34;flyer halbkontakt&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Flyer unserer Produktion&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ich stehe also da, nur in Unterhosen und Socken. Es war so eine Idee unseres Regisseurs, die uns garantiert einen Lacher einbringt. Keiner soll behaupten, Schauspieler hätten es leicht. Die Bereitschaft, wenn nicht gar der Drang zur Peinlichkeit sind eine wesentliche Voraussetzung für diese darstellende Kunst. Es ist soweit, Molly geht voran, bringt ihre Kleider in Ordnung, macht sich bereit zum Gehen. Ich folge ihr, spüre das gleißende Licht und die Aufmerksamkeit der Leute, sie lachen laut auf. Es funktioniert, sie sind gebannt und bei uns. Und ich genieße es, alle schauen auf uns, wir spielen sie Szene, ich versuche Molly zum Bleiben zu bewegen, umarme sie zärtlich, sie geht schließlich doch. Ich bleibe enttäuscht zurück und verlasse langsam die Bühne. Ich spüre die Aufmerksamkeit, das Mitleid, wir haben Emotionen erschaffen in all den Köpfen da unten im Publikum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist diese Intensität, es sind diese kurzen rauschhaften Momente, die Theater so speziell machen. Ich brauche keine Drogen, solange ich ab und an diese Momente erleben darf. Denn es klappt nicht immer, der letzte Künstler scheitert grandios mit seiner Darbietung von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Frank_Sinatra&#34;&gt;Frank Sinatras&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/My_Way&#34;&gt;My Way&lt;/a&gt;. Der Interviewer tritt dann auch kräftig nach und fragt ihn, wie er in seinem jungen Alter auf diese Schnapsidee gekommen sei. Aber durch diesen kurzen Blick in den Abgrund können wir uns um so glücklicher schätzen, dass wir mehr Glück beim Publikum hatten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir spielen am 23. und 24. März in Uster und am 26. März im Cafe Rorboz. Details findet ihr unter &lt;a href=&#34;http://www.kulturpunkt8424.ch/Theater_frischfleisch.html&#34;&gt;Kulturpunkt8424&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbkontakt@ErzählnachtEglisau</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-01-22-halbkontakterzahlnachteglisau/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jan 2011 12:23:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-01-22-halbkontakterzahlnachteglisau/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eglisau ist eine kleine Stadt am Rhein im Norden von Zürich. Und da wir im März ganz in der Nähe eine Aufführung planen (&lt;a href=&#34;http://www.rorboz.ch/&#34;&gt;Cafe Rorboz&lt;/a&gt; in Rorbas), nutzten wir die Gelegenheit, mit drei kurzen Szenen unserer aktuellen Produktion an der Erzählnacht teilzunehmen. Diese findet einmal pro Jahr statt, ungefähr ein Dutzend Teilnehmer lesen oder erzählen etwas, in zehn Minuten. Mit unserem Theaterstück fielen wir da schon etwas aus dem Rahmen, mit unserem Hochdeutsch sowieso. Aber zumindest die jüngeren Zuschauer fanden es toll, einige wollten sogar in Rorbas vorbei kommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Beiträge waren recht verschieden, aber es waren doch einige Hobby-Autoren mit Auszügen aus ihren Werken da. Den Beginn machte Ursula Fehr, die Gemeindepräsidentin und Mitglied der SVP. Wir alle durften uns glücklich schätzen, dass sie nicht am Albisgüetli zur Tagung ihrer Partei war. Ihr Mann Hans Fehr war dort Opfer einer Gewalttat geworden, linksautonome Demonstranten hatten ihn zusammengeschlagen. So tragisch dieses Ereignis war, so unangemessen ist dessen Platzierung in einer kulturellen Veranstaltung. Die literarische Qualität ihrer selbst verfassten Geschichte war nicht überzeugend, diese hatte sie als ironische Beschäftigung mit der Politik angekündigt. Aber sie verlor sich bei der selbstgefälligen Beschreibung eines Konflikts um den Bau eines Einkaufszentrums in den Gängen eines Baumarkts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei den weiteren Darstellern überzeugte eine alte Dame mit der plastischen Beschreibung eines Häkelnadelunfalls beim Kippeln. Mich selbst beeindruckte noch die Erinnerung an eine &amp;#8220;Frau Holle&amp;#8221;-Theaterproduktion, welche die Erzählerin im zarten Alter von sieben Jahren als permanenten Ausnahmezustand erlebt hatte. Den Sog des Theaters kann man nicht besser beschreiben, das Drama der Antagonistin Pech-Marie, deren Vater sich nirgends mehr sehen lassen konnte, die Einbeziehung des gesamten Dorfes bei Orchesterproben, Kostümkreation und Bühnenbild, der große Erfolg der Aufführung mit Unterstützung eines Kinderhilfswerkes &amp;ndash; Theater bewegt.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5377679426/&#34; title=&#34;flyer halbkontakt by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5243/5377679426_f835fea6ef.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;355&#34; alt=&#34;flyer halbkontakt&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Flyervorderseite unserer Produktion&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nach der Pause begann uns dann so langsam die Nervosität zu packen, ich musste einfach aufstehen und gemeinsam gingen wir raus in die kalte Januarnacht und wärmten uns ein wenig auf. Wir mussten uns ja an die Bühnensituation anpassen, letzte Details mit Auf- und Abgängen festlegen und auch einfach etwas tun. Vor uns trat eine Frau mit wunderbaren selbstgebastelten Figuren auf, die Geschichte eines Apfelbaums gestaltete sich als wahre Requisitenschlacht. Dann waren wir dran, bauten um, und es ging los. Das Publikum war gebannt und applaudierte großzügig. Wir waren schon ein Kontrastprogramm. Aber so konnten wir zum ersten Mal in dieser Formation vor Publikum spielen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am 31. Januar steht uns dann beim &lt;a href=&#34;http://www.boesermontag.ch/&#34;&gt;Bösen Montag&lt;/a&gt; im Theater am Hechtplatz ein ähnlicher Auftritt bevor. Auch zehn Minuten, aber da kann das Publikum ihm nicht genehme Künstler vorzeitig von der Bühne schicken. Hoffentlich müssen wir so eine Schlappe nicht einstecken.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundkurs Stanislawski-Strasberg, 3. Lektion</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-03-31-grundkurs-stanislawski-strasberg-3-lektion/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2010 23:39:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-03-31-grundkurs-stanislawski-strasberg-3-lektion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwärmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In nunmehr fast schon gewohnter Manier gingen wir an die Vorbereitung, mit körperlicher Aufwärmung, Zazen-Meditation und Sinneserinnerung. Aber es fiel mir nie so schwer wie heute. Zum einen war ich erkältet, was mein Körpergefühl stark veränderte und meine Konzentrationsfähigkeit beeinträchtigte. Mein Kopf fühlte sich verspannt und schwer an, das ging auch durch die Aufwärmung nicht weg. Und außerdem konnten es zwei Teilnehmer nicht lassen, unentwegt zu lachen. Sie waren direkt neben mir, immer wieder brach ein Lachen hervor. Es nahm kein Ende und zehrte an meinen erkältungsgeschwächten Nerven. In der Nacht zuvor war Vollmond gewesen, vielleicht lag es auch daran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf jeden Fall waren die ernsthaft sich Aufwärmenden in der Minderzahl, die drei neuen Leute zähle ich mal nicht mit, da sie sich noch nicht so recht trauten, akustisch mitzumachen. Das war auch so eine Sache, neue Gesichter in der Runde, was für die auf Außenstehende etwas befremdlich anmutende Aufwärmroutine nicht so optimal ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zazen und Sinneserinnerung liegen gut bei mir, wobei ich durch die Erkältung zwar weniger konzentriert aber dafür auch weniger ablenkbar war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einzelszene&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Vorbereitung einer Szene war Hausaufgabe gewesen. Meine Idee hatte ich im Weblog veröffentlicht (Eintrag vom 29. März), wodurch ich zwei hilfreiche Feedbacks erhalten hatte. Damit konnte ich die Szene noch verbessern und war gut vorbereitet. Dennoch, an einigen Stellen hatte ich mir wenig Gedanken gemacht und musste mehr oder weniger improvisieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Anfangsemotion war Wut auf Unordnung. Da konnte ich mich recht einfach hineinbegeben, ich führte ein imaginäres Gespräch mit meinem fiktiven liederlichen Mitbewohner und stellte mir bildhaft schimmelnde Kochüberbleibsel vor. So geladen konnte der Auftritt beginnen. Ich begann meine Schimpftirade, riss die Tür auf, schickte die unmissverständliche Aufforderung hinterher, doch endlich mal die Küche aufzuräumen, und betrat den Raum. In dessen Mitte stand eine Matratze und ein Stuhl, mehr brauchte ich nicht. Ich ging zum Stuhl. An dieser Stelle hatte ich mir nicht groß vorher überlegt, warum. Jedenfalls rückte ich den Stuhl zurecht, richtete ihn millimetergenau rechtwinklig aus. Der Pedant sollte deutlich werden. Dann ging ich raus, wieder auf meinen fiktiven Mitbewohner schimpfend, warum er denn meinen Stuhl verrückt habe. In der Zwischenzeit hatte ein Gehilfe den Stuhl wieder etwas verrückt. Somit fand ich bei meiner Rückkehr den Stuhl wieder im absoluten Chaos vor. Vor Schreck ließ ich den Metallbecher fallen und begann, an meinem Verstand zu zweifeln. Nach einer Weile ging ich dann raus, mit ein paar Worten der Entschuldigung an meinen fiktiven Mitbewohner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Feedback war überwiegend positiv, ich hatte den Raum gut genutzt und den Stuhl hervorragend eingesetzt, um meinen Charakter zu illustrieren. Mein fiktiver Mitbewohner war vielleicht nicht ganz realistisch, aber meine eigenen Emotionen ihm gegenüber kamen gut zum Ausdruck. Negativ war die Darstellung der Überraschung, das kam wohl nicht ganz authentisch rüber. Ist auch schwierig, das darzustellen, ich wusste ja schon, was passiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hausaufgaben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;drei Materialien/Gegenstände mit allen Sinnen in privater Atmosphäre entdecken&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DVD &amp;#8220;Book über Brook&amp;#8221; schauen&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Idee für Kurzszene</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-03-29-idee-fur-kurzszene/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2010 22:02:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-03-29-idee-fur-kurzszene/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es soll eine vorbereitete Theater-Kurzszene für eine Person werden, ungefähr zwei Minuten lang. Ich darf sprechen, aber handeln und fühlen sind wichtiger. Es soll schließlich keine Kabarett-Nummer werden. Nachdem ich am letzten Mittwoch eine wenig plausible Handlung gewählt hatte, soll mein Auftritt diesmal glaubwürdig und mitreißend zugleich sein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Laufe der letzten Tage dachte ich immer wieder an diesen Auftritt. Nach und nach setzten sich die einzelnen Handlungselemente zusammen, es fielen mir immer bessere Begründungen für meine Tätigkeiten ein. Warum verlasse ich den Raum? Das war die zentrale Frage, erst dachte ich an einen fehlenden Wecker, aber der Wasserbecher ist wesentlich dramatischer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ort&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schlafzimmer oder Studio, sichtbar ist ein Bett rechts und ein Stuhl neben dem Bett in Richtung Tür, auf dem Stuhl liegen Kleider, eine Hose sollte dabei sein, in einer Hosentasche ein Mobiltelefon&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nacht&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Requisiten draußen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Metallbecher mit Wasser, Lappen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Handlung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Anfangsemotion ist Müdigkeit. Ich muss vor dem Erscheinen auf der Bühne in diese Emotion reinkommen. Sollte nicht weiter schwierig sein, ich denke einfach an die Instruktionen vom Autogenen Training (meine Arme sind ganz schwer usw.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich betrete die Bühne, schläfrig. Ich sehe das Bett, da ist mein Ziel. Aber ich habe es nicht eilig. Ich gehe langsam zum Bett und setze mich darauf. Ich möchte mich bettfertig machen, ziehe einen Schuh aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plötzlich bemerke ich diese Trockenheit im Mund. Ein Glas Wasser wäre super jetzt. Ich streife den Schuh wieder über und gehe raus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ein Helfer verrückt den Stuhl in meiner Abwesenheit. Nicht viel, eine Drehung um vielleicht 45&amp;deg; vielleicht.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich komme wieder rein mit dem vollen Wasserbecher, schließe die Tür. Ich trinke, es tut gut. Ich bemerke den veränderten Stuhl, lasse den Becher fallen. Es gibt ein lautes Geräusch, das Wasser spritzt, meine Aufmerksamkeit verlagert sich auf die Pfütze vor mir. Ich gehe raus, den Lappen holen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nochmals wird der Stuhl verändert, diesmal einen halben Meter verstellt und gedreht.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich komme rein, wische die Pfütze auf. Dann fällt mein Blick auf den Stuhl. Ich bin irritiert, werde zunehmend nervös. Ich laufe im Zimmer umher, prüfe das Fenster. Es kann nicht sein, ich muss mir das alles einbilden. Ich setze mich aufs Bett.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich nehme das Mobiltelefon und rufe jemanden an. Ich bin verwirrt, ängstlich und bitte um Asyl. Ich verlasse das Zimmer, erleichtert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein durchdringender Schrei, mein Körper wird gegen die Tür geworfen. Stille.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Vorhang (wenn einer da wäre)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Okay, es ist ein bisschen Thriller-mäßig. Aber ich mag einfach keine Happy-Ends. Alternativ könnte man ein &amp;#8220;es war alles nur ein Traum&amp;#8221;-Ende machen, aber das finde ich auch weniger spannend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meinungen?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fear Les Fanz vs. Improsant (Theatersport)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-11-18-theatersport/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2009 23:52:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-11-18-theatersport/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Man nehme&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;eine Bühne (Stuz&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; vom &lt;a href=&#34;http://www.vseth.ethz.ch&#34;&gt;VSETH&lt;/a&gt;),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zwei Kombattanten (fear les fanz und Improsant),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;einen Moderator und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Publikum.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dann alles gut durchmischen und fertig ist ein amüsanter Abend mit vielen kurzweiligen Theatersketchen. Impro-Theater entsteht im Augenblick, die Schauspieler werden auf die Bühne geworfen und müssen recht schnell was machen. Es wäre sinnlos, die Szenen zu rekapitulieren, ich kann mich nur noch an einzelne Höhepunkte erinnern. Ein wenig Wehmut kam auf in mir, gern hätte ich auf der Bühne gestanden und das Publikum beglückt. Es war schön, einige Leute meiner alten Impro-Truppe wiederzusehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Momentan improvisiere ich eher am Arbeitsplatz. Die Grundsätze sind ähnlich. Man weiß nie, was als Nächstes passiert und muss immer offen für plötzliche Wendungen sein. Außerdem ist eine ausgeprägte positive Haltung wichtig, um auch in schwierigen Situationen das beste Resultat zu erreichen. Das Publikum ist in diesem Fall der Kunde, nächste Woche haben wir unseren ersten &amp;#8220;Auftritt&amp;#8221;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premiere von &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; (Tom Stoppard)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-05-16-premiere-von-arkadien-tom-stoppard/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2009 22:30:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-05-16-premiere-von-arkadien-tom-stoppard/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lampenfieber&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lampenfieber, wieder hatte es mich erwischt. Es ist immer der erste Auftritt, wenn man zum ersten Mal ins Scheinwerferlicht tritt, angeschaut von Dutzenden Augenpaaren. Nur nicht ins Publikum schauen, nicht aus der Rolle fallen. Ich hatte weiche Knie. Zum Glück trug ich als Landschaftsarchitekt Richard Noakes einen langen Mantel und hatte am Anfang nicht viel zu sagen. Lampenfieber ist auch schön, es zeigt mir, dass ich noch nicht vollends abgeklärt und reaktionslos bin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Rolle &amp;#8211; Richard Noakes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Richard Noakes spiele ich als Karrikatur, er ist extrem überzeugt von sich und seinen Gartenplänen. Es fällt mir etwas schwer, denn Lady Croom ist überhaupt nicht begeistert und verschafft ihrem Unmut deutlich Ausdruck. Aber ich kriege das nicht mit und äußere mich mit höchster Verzückung. Ich denke immer, dass er auf Kokain ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Rolle &amp;#8211; Gus Coverly&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine zweite Rolle, der stumme Gus Coverly, liegt mir da schon besser. Er ist extrem introvertiert, spricht nicht und hat dementsprechend auch Angst vor fremden Leuten. Mein erster Auftritt ist deshalb recht kurz, ich komme auf die Bühne, sehe Bernard Nightingale, der mich begrüßen möchte, erschrecke und verlasse die Bühne auch schon wieder. Die Herausforderung bei diesem Auftritt ist für mich, nicht zu lachen, sondern die Bestürzung authentisch zu zeigen. Also nicht mein Gesicht zu arg zu verziehen, ganz wenig machen, einfach handeln. Als Gus habe ich noch weitere, kurze Auftritte, besonders schön ist das Überreichen eines Apfels an Hannah am Ende der zweiten Szene.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 379px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3471267835/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Gus Coverly&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3589/3471267835_205d2b54a4.jpg&#34; title=&#34;Gus Coverly&#34; width=&#34;369&#34; height=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gus Coverly&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zum Entstehungsprozess&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn ich ehrlich bin, überrascht mich das gute Ankommen des Stückes beim Premierenpublikum. Ich hatte große Bedenken, ob das Publikum nicht durch die vielen intellektuellen Anspielungen und Bezüge zwischen den Zeitebenen abgehängt wird. Es gibt etliche lange Dialoge, in denen nicht viel passiert, außer dass sich die Protagonisten über historische Quellen und andere Fragen austauschen. Aber der Wechsel zwischen diesen erklärenden Passagen der Neuzeit, der handlungsreichen alten Zeit und den unterhaltsamen Auftritten der anderen Neuzeit-Protagonisten (wie Gus) erwies sich als gutes Mittel gegen die eventuell aufkommende Langeweile, es passiert dann doch immer wieder etwas und in der allerletzten Szene werden die beiden Zeiten ohnehin auf geniale Weise verknüpft und ein paralleler Walzer beschließt das Stück stimmungsvoll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich war der Entstehungsprozess des Stückes eher schleppend. Das mag zum einen am enormen Kontrast zum vergangenen Jahr liegen, als wir mit Maurice einen extrem zupackenden und fordernden Regisseur hatten, dem das Physische an den Rollen am wichtigsten war. Tobias war da das ganze Gegenteil, bedächtig vorgehend und sorgsam abwägend, an den Feinheiten der Betonung interessiert. Vom Stil her war mir das Zupackende lieber, außerdem hatte ich ja zwei kleine Rollen, weshalb ich dieses Jahr schauspielerisch weniger gefordert war. Aber es gibt keine kleinen Rollen, sondern nur kleine Schauspieler und die Reaktionen des Publikums auf Gus versöhnen mich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie weiter?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was bleibt, ist die Frage nach meiner schauspielerischen Weiterentwicklung. Mein Anspruch ist nach wie vor, authentisch spielen zu lernen, inspiriert durch Stanislawski und Stella Adler. Ich hoffe, dass ich dies im Schauspieltraining Gessnerallee Backstage lernen kann, wo ich parallel seit April bin.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>