<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Porträt on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/portr%C3%A4t/index.xml</link>
    <description>Recent content in Porträt on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/portr%C3%A4t/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>W. (Oliver Stone)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-07-01-w-oliver-stone/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2013 23:38:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-07-01-w-oliver-stone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/W._%28film%29&#34;&gt;W.&lt;/a&gt; ist ein Filmporträt von George W. Bush, dem in Deutschland nicht so beliebten 43. US-Präsidenten. Bemerkenswert an diesem wenig bekannten Film ist die schauspielerische Leistung von &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Josh_Brolin&#34;&gt;Josh Brolin&lt;/a&gt;, der Haltung, Mimik und Tonfall von Bush junior perfekt imitiert. Eine solche Darbietung verlangt intensives Training.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und leicht hatte George W. es wahrlich nicht. Sein übermächtiger und erfolgreicher Vater war nie zufrieden, musste ihm aber auch häufig unter die Arme greifen, aus dem Gefängnis holen, Jobs verschaffen. Und selbst dann, wenn er etwas erreicht hat, wird das durch die Schützenhilfe seines Vaters relativiert. Aber er zeigt es dann doch allen und wird Präsident.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aufschlussreich sind vor allem die Kabinettsbesprechungen, wo er die Leute anhört, um schließlich intuitiv und impulsiv Entscheidungen von globaler Tragweite zu treffen. Im Film ist &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Colin_Powell&#34;&gt;Colin Powell&lt;/a&gt; der einzige Bedenkenträger bei der Diskussion um den Irak-Krieg. Alle anderen sind dafür, vor allem Dick Cheney und Bush freut sich, den vermeintlichen Fehler seines Vaters endlich zu korrigieren und Saddam zu stürzen. Es sind diese Momente des historischen Sendungsbewusstseins, die haften bleiben. Man nimmt es ihm einfach ab, dass er glaubte, das Richtige zu tun, dass er der Welt einen Dienst erwies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt;
  &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;
&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Peter Brook</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-04-06-peter-brook/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Apr 2010 23:07:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-04-06-peter-brook/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Film Brook über Brook (&lt;a href=&#34;http://www.imdb.com/title/tt0306596/&#34;&gt;Brook by Brook&lt;/a&gt;) beginnt mit Klaviermusik, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Peter_Brook&#34;&gt;Peter Brook&lt;/a&gt; spielt auf einem Leipziger &lt;a href=&#34;http://www.bluethner.de/&#34;&gt;Blüthner&lt;/a&gt;-Klavier. Der Mann ist mir sympathisch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Porträt des Sohnes zeigt einen ruhelosen, vielseitigen, undogmatischen, experimentierfreudigen Theater- und Filmregisseur. Immer wieder ließ er alte Gewohnheiten zurück, um neue Dinge auszuprobieren. Eindrücklich die Zeit im Wandertheater, mit dem er in Afrika hauptsächlich Improvisationsszenen kreierte. Ein Paar Schuhe reichte aus, um wunderbare, lustige Geschichten zu erfinden. Die Tierszenen waren auch sehr eindrücklich und erinnerten mich ans Impro-Theater.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Übung mit der Schale wiederum weckte Erinnerungen an meine Kurzszene. Das überraschende Fallenlassen des Bechers war da ja das Problem gewesen. Peter Brook lässt drei Schauspieler eine einfache Übung machen, sie sollen sich vorstellen, eine Schale zu tragen. Danach eine gefüllte Schale, auch das eine einfache Sache. Aber dann kam die Steigerung, welche den Profi vom Laien unterscheidet, die Schale sollte fallengelassen werden. Überraschung zu spielen ist schwierig.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proben, Porträtfotos</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-03-11-proben-portraitfotos/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Mar 2008 21:34:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-03-11-proben-portraitfotos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Proben ist vor allem Warten. Man steht rum. Wartet auf seinen Einsatz. Nicht auffallen, damit nichts von den gerade im Mittelpunkt des Interesses Stehenden ablenkt. Und dann kommt der Einsatz. Man sagt diesen einen Satz, läuft dabei nach vorn, zieht Aufmerksamkeit auf sich, handelt, interagiert, wirft Seitenblicke, variiert die Tonlage und das Tempo. Dann zieht man sich unauffällig zurück, überlässt wieder den anderen die Bühne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Passend zum Kriminal-Thema habe ich noch Portraitfotos von allen Schauspielern und unserem Regisseur gemacht. Jeder sollte so aussehen, als käme er als Täter in Frage. Deshalb ein dunkler Hintergrund und Blitz von der Seite.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2324466007/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Nicole (Fräulein Emily)&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2213/2324466007_96571c540b.jpg&#34; title=&#34;Nicole (Fräulein Emily)&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Nicole (Fräulein Emily)&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2324465451/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Christian (Philip)&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2016/2324465451_7794ac1384.jpg&#34; title=&#34;Christian (Philip)&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Christian (Philip)&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>