<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ankunft on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/ankunft/index.xml</link>
    <description>Recent content in Ankunft on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/ankunft/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Ankommen in Darmstadt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2016-10-06-ankommen-in-darmstadt/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Oct 2016 21:11:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2016-10-06-ankommen-in-darmstadt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wir schreiben Tag 3 meines neuen Lebensabschnitts in &lt;a href=&#34;https://www.darmstadt.de/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Darmstadt&lt;/a&gt;. Der Rechner ist aufgebaut und hat die lange Fahrt auch ohne weitere Schäden überstanden. Die Wohnung ist noch voller Kartons, die sich erst allmählich reduzieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute haben wir das große Eck-Wohnzimmer zur Hälfte gestrichen, es ist wieder ein warmes Gelb, diesmal aber deutlich dezenter als das in Zürich. Damit können wir endlich die beiden Regale an ihre richtige Position stellen und auch einräumen, was das Ende für meine Bücher und Aktenordner-Kartons bedeutet. Und morgen kommen noch zwei Schränke, in die wir dann auch noch einiges mehr reinkriegen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Anmeldung gestern zeigte mir sehr deutlich den Unterschied zur Schweiz. Bei den Eidgenossen konnte ich Behördengänge schnell in der Mittagspause oder vor der Arbeit erledigen, auf einen freien Ansprechpartner wartete ich maximal fünf Minuten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ganz anders stellte sich die Situation in Darmstadt heraus. Gleich im Erdgeschoss des Bürgeramts befinden sich etliche Büros für das Pass- und Meldewesen. Die Anzahl der Wartenden betrug locker 50, und das waren nur die unmittelbar sichtbaren. Ich zog eine Nummer am Automaten, die 219. Gerade aufgerufen war die 110. Eine reichliche Stunde Wartezeit musste ich also locker einplanen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich lief ein wenig herum, entdeckte das moderne Gebäudeensemlbe des &lt;a href=&#34;https://www.staatstheater-darmstadt.de/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Staatstheaters Darmstadt&lt;/a&gt;, flanierte ohne rechte Lust durch das Einkaufszentrum beim Louisenplatz, kaufte mir schließlich in einem Kiosk eine Ausgabe der lokalen Zeitung, dem &lt;a href=&#34;http://www.echo-online.de&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Darmstädter Echo&lt;/a&gt;. Damit bewaffnet kam ich zurück, die Aufrufnummern näherten sich inzwischen bedrohlich der 200. Ich setzte mich auf die Treppe wie so viele andere. An der Wand ein Schild, man solle bitte nur auf der Mauerseite sitzen, nicht auf der Geländerseite. Ein junger Aufpasser wies dann auch alle, die dieses Gebot missachteten, darauf hin. Als ich dann schließlich endlich im Büro saß, lief alles reibungslos. Einzig ärgerlich, dass ich eine Bescheinigung des Vermieters brauchte, dass ich wirklich da wohne (Wohnungsgeberbescheinigung). Der Mietvertrag, der das ja auch aussagt, war nicht ausreichend.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Flughafen Roanoke</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2002-08-21-flughafen-roanoke/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Aug 2002 19:34:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2002-08-21-flughafen-roanoke/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Endlich geschafft, wir sind nun in der Nähe unseres Studienortes Blacksburg. Der Flug verlief mit einigen Schwierigkeiten, die sich aus der Benzinflasche ergaben, welche Mischa zum Campen mit eingepackt hat. Schon in Frankfurt durften wir beide unsere Koffer auspacken, mein Rucksack kam jedoch völlig ohne Auspacken durch. Da nahm das Unheil, das sich durch moderne Kommunikationsmittel fortpflanzte, seinen Anfang. In Cincinnati kam dann der schaurige Höhepunkt. Eine halbe Stunde Verspätung kam durch die besorgten Sicherheitsbeamten zu Stande, und wir waren unter den ersten, welche sich am Gate einfanden. Ich saß schon im Flugzeug, als schließlich der Kapitän hereinkam und mich nochmal hinaus bat. Nach der Untersuchung meiner Laptop-Tasche rang er sich schließlich dazu durch, uns beide durchzulassen. (&amp;#8220;These guys are campers.&amp;#8221;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Flug über die Appalachen in der kleinen Maschine war eindrucksvoll. Ich hatte nicht den Eindruck, dass wir besonders viel Abstand hatten, die Berge waren eher neben als unter uns. Nun sind wir zwar wieder im Flachen, aber Blacksburg liegt ja noch ein Stückchen zurück in den Bergen. Immer noch bin ich einigermaßen munter, in Deutschland ist es gerade um 4:00 morgens. Wir sind guter Dinge, nur etwas abgespannt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun müssen wir nur noch nach Blacksburg gelangen. Eigentlich hatten wir dem Zentrum für auswärtige Studenten (Cranwell International Center) Bescheid gesagt, die wollten uns abholen und ins vielleicht zwei Fahrstunden entfernte Blacksburg bringen. Aber niemand wartet auf uns und es ist tiefe Nacht draußen. Ein Mitstudent leiht uns schließlich sein Handy, so dass wir in Blacksburg anrufen können. Und etliche Zeit später erreicht uns schließlich das Shuttle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Raimund war schon einen Tag eher angekommen, er macht uns schließlich schlaftrunken auf und wir fallen in die Betten. Lucas Drive 137, Blacksburg/VA &amp;mdash; meine neue Adresse für ein Jahr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weiterführende Links:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Blacksburg_%28Virginia%29&#34;&gt;Blacksburg, Virginia (Wikipedia)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Roanoke_%28Virginia%29&#34;&gt;Roanoke, Virginia (Wikipedia)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.international.vt.edu/&#34;&gt;Cranwell International Center (Virginia Tech)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>