<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Novecento on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/novecento/index.xml</link>
    <description>Recent content in Novecento on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/novecento/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Lesung &amp;quot;Novecento&amp;quot;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2006-04-27-lesung-novecento/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Apr 2006 23:10:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2006-04-27-lesung-novecento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gestern las ich zum zweiten Mal &amp;ldquo;Novecento &amp;#8211; Die Legende vom Ozeanpianisten&amp;rdquo;. Im Gegensatz zur Dresdner Abschiedslesung war diese weniger dramatisch angehaucht, und es kamen auch wesentlich weniger Leute. Dennoch, es war ein schönes Ereignis, routiniert ließ ich meine Stimme im Raum schweben und die begeisterten Blicke und der tosende Applaus am Ende waren wundervoll. Der Pianist hat lustigerweise den gleichen Vornamen wie ich, also auch mit nur einem T geschrieben. Die von ihm gewählten Stücke passten gut, wir wechselten uns vorzüglich ab. Es ist einfach schade, wie wenig Leute zu so einem Ereignis kommen, dabei gab es ziemlich viel Öffentlichkeitsarbeit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Abschiedslesung, der Morgen danach &amp;#8211; Goodbye Lecture</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-06-23-abschiedslesung-der-morgen-danach-goodbye-lecture/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jun 2005 06:15:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-06-23-abschiedslesung-der-morgen-danach-goodbye-lecture/</guid>
      <description>&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Es war einfach toll! So viele Leute, so viele mir wichtige Gesichter an einem so wundervollen Abend. Die Lesung lief großartig, trotz einiger organisatorischer Schwierigkeiten hat letztendlich doch alles geklappt. Und kleinere technische Pannen konnten wir durch gekonntes Improvisieren ausmerzen. Ich möchte an dieser Stelle allen Beteiligten danken.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      It was just awesome! So many people, so many faces &amp;#8211; important to me &amp;#8211; and such a beautiful evening. The lecture went great, despite some organizational difficulties everything turned out well after all. Some smaller technical mishaps could be expunged by improvisation.I would like to thank all those who contributed to this wonderful event.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td colspan=&#34;&amp;quot;2&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;Mario&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Schon seit Schulzeiten kenne ich Mario, der eine ausgesprochene Vorliebe für Kabarett hat und etliche Sketche auch mal selbst darbieten kann. Damit war er der ideale Ansprechpartner für dieses Unterfangen und hat durch etliche lustige Einlagen (Pantomime zur Standpauke des Kapitäns, Engel am Ende, Showmaster am Beginn) einen Ausgleich zu meiner puristisch und pragmatisch geprägten Herangehensweise geschaffen.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      I have known Mario ever since school. He has a strong affection for cabaret and knows several sketches by heart. Considering this he was the perfect man to get involved into this enterprise. With several funny sketch contributions (pantomime while the captain got angry, angel at the end, show master at the beginning) he was balancing my more puristic and pragmatic approach.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td colspan=&#34;&amp;quot;2&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;Jens&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Da mir der andere Pianist erst zwei Tage vor der Lesung absagte, erfuhr Jens also erst am Montag Abend, dass er am Mittwoch spielen sollte. Er war dann trotz einer anstehenden Prüfung am Tag nach der Lesung bereit, den Klavier-Part zu übernehmen. Wir trafen uns am Tag vor der Lesung zur Besprechung der Stücke. Trotz dieser doch sehr kurzen Vorbereitungszeit haute er dann ordentlich in die Tasten und trug maßgeblich zur Atmosphäre der Lesung bei. Ich habe seine Kontaktdaten, also wenn jemand mal auch einen Pianisten braucht, dann lasst es mich wissen.
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Since the other pianist called off just two days ahead, I called Jens on Monday evening, asking him to play on Wednesday. Despite a pending exam on the day after, he agreed to take over the piano part. We met the day before the lecture to talk about the piano pieces. Despite this short preparation period he did a great job and contributed chiefly to the atmosphere of the lecture. I&amp;#8217;ve got his contact data, so just let me know if you need a piano man.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td colspan=&#34;&amp;quot;2&#34;&gt;
      &lt;strong&gt;Hubi&lt;/strong&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Auch Hubi möchte ich für sein Trompetensolo vom Beginn danken, das passte einfach gut!
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      I would also like to thank Hubi who had the trumpet solo at the beginning, that just worked fine!
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Abschiedslesung, Stand der Dinge</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-05-22-abschiedslesung-stand-der-dinge/</link>
      <pubDate>Sun, 22 May 2005 20:20:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-05-22-abschiedslesung-stand-der-dinge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute hatte ich mit Mario das erste Arbeitstreffen zur Abschiedslesung von &lt;em&gt;Novecento&lt;/em&gt;. Wir haben das Buch durchgearbeitet und überlegt, wer welche Abschnitte liest. Das ist wirklich Arbeit, da man viele Entscheidungen treffen muss und die Lesung quasi schon vor dem inneren Auge vorweggenommen wird. Das hat dann auch so an die drei Stunden gedauert, wobei wir auch zwischendurch ein paar Pausen gemacht haben. Aber wir sind bis zum Ende gekommen. Die weiteren Fragen (wie werden einzelne Szenen am besten umgesetzt oder gar schauspielerisch inszeniert) werden wir beim nächsten Treffen klären.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der &lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt; steht leider noch nicht fest, es gab da Kommunikationsprobleme mit den verantwortlichen Leuten. Am Montag wird sich das Ganze hoffentlich klären. Meine Präferenz liegt auf dem 15.&amp;#160;Juni &amp;#8211; alternativ nannte ich den 07.&amp;#160;Juni. Hoffentlich klappt das noch&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An &lt;strong&gt;Requisiten&lt;/strong&gt; werde ich die folgenden Sachen brauchen, falls ihr was habt, meldet euch bitte:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Musik: kurzes, jazziges Trompetenstück oder jemand, der das halt macht&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Goldzahn-Attrappe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Musik: Dixieland-Musik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uniform eines Schiffsmusikers&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dynamit-Kiste&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rechter Arm (von Schaufenster-Puppe)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sound: Unwetter, Orkan, tosendes Meer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kamelhaar-Mantel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hut&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>