<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Aarau on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/aarau/index.xml</link>
    <description>Recent content in Aarau on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/aarau/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Yasmina Reza &amp;ndash; Kunst (Theater Muntanellas)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-05-28-yasmina-reza-kunst-theater-muntanellas/</link>
      <pubDate>Sat, 28 May 2011 13:13:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-05-28-yasmina-reza-kunst-theater-muntanellas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der erste Höhepunkt bei den &lt;a href=&#34;http://www.theatertage.ch&#34;&gt;Aarauer Theatertagen&lt;/a&gt; war &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Yasmina_Reza&#34;&gt;Yasmina Reza&lt;/a&gt;&amp;#8216;s Stück &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Kunst_%28Drama%29&#34;&gt;Kunst&lt;/a&gt;. Philipp Lenz inszenierte das Stück mit dem &lt;a href=&#34;http://www.muntanellas.ch/&#34;&gt;Theater Muntanellas&lt;/a&gt; bereits 2010.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es geht um drei Herren, deren langjährige Freundschaft durch den Kauf eines sehr teuren weißen Gemäldes auf die Probe gestellt wird. Serge hat 200&amp;thinsp;000 für weiße Streifen auf weißem Untergrund bezahlt und ist stolz darauf. Marc hält das Gemälde für eine &amp;#8220;Scheiße&amp;#8221; und sagt das Serge ins Gesicht. Yvan, der gutmütige, erfolglose, bald verheiratete Papierwarenvertreter gerät zwischen die Fronten und versucht zwischen den beiden Prinzipienreitern zu vermitteln. Es entwickelt sich eine sprachgewaltige Eskalation, die aber bald wieder versöhnlicher wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück ist sehr sprachlastig, Marc und Serge sind Bildungsbürger und werfen mit Zitaten um sich. Und auch ihre Art sich auszudrücken ist komplex und gestochen. Da muss ich den beiden Schauspielern Tribut zollen, sie haben es größtenteils geschafft, die gestochene Sprache des Stücks zu ihrer eigenen zu machen. Vereinzelt klappte es nicht ganz und man hörte heraus, dass es Schweizer sind. Yvan ist da einfacher gestrickt. Dafür hat er einen sensationellen Monolog, als er verspätet zu einer Verabredung kommt und von einem dramatischen Streit wegen seiner Hochzeitseinladungen berichtet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor vielen Jahren sah ich das Stück in Dresden, und an diesen Monolog kann ich mich noch jetzt gut erinnern. Ich fand den Monolog damals in Dresden authentischer gespielt. Der Dresdner Yvan kam völlig atemlos rein und es brach wie ein Wasserfall aus ihm heraus, er holte keine Luft. In Aarau spürte ich mehr Distanz, Yvan wechselte die Position, deutete Telefonhörer an, er war kontrollierter und sprach mit Pausen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Bühnenbild war sehr einfach gehalten, schwarze Wände und ein paar Stühle. Aber das ist durch das Stück gar nicht anders möglich, das weiße Bild muss im Zentrum stehen. Und zuviel Dekoration würde die Aufmerksamkeit vom Bild ablenken. Drei Menschen und ein weißes Bild von 120&amp;#215;90. Das genügt für Theater.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alles in allem eine sehr gelungene Inszenierung, die ich mit großer Anteilnahme miterlebt habe. Das Stück selbst gefällt mir sogar noch besser als &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Der_Gott_des_Gemetzels&#34;&gt;Der Gott des Gemetzels&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/joEy5S&#34;&gt;Buch bei Amazon bestellen&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zivilschutzanlage</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-06-30-zivilschutzanlage/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2009 22:19:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-06-30-zivilschutzanlage/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist eine weitere Schweizer Besonderheit, die überall vorhandenen Zivilschutzanlagen. Im Notfall muss ausreichend unterirdischer Platz für die gesamte Bevölkerung vorhanden sein. Jeder Hausbauer ist verpflichtet, einen entsprechend ausgerüsteten Kellerraum bereitzustellen oder muss Geld an die Gemeinde zahlen, damit diese dann die Bunkerplätze bereit stellt. Auch in meinem Haus sind alle Vorkehrungen getroffen, der Hauptkellerraum hat neben der normalen Tür noch eine mit 20&amp;thinsp;cm Beton verstärkte Metalltür, das Fenster kann man auch mit einer sehr stabil aussehenden Klappe verschließen. Ich bin also für den nächsten Atomschlag gerüstet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Städte müssen für den Ernstfall natürlich auch unterirdische Schulen und Krankenhäuser bereit halten. In einem solchen unterirdischen Spital war ich mit einigen Mitschauspielern vom &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; bei den &lt;a href=&#34;http://www.theatertage.ch&#34;&gt;Theatertagen Aarau&lt;/a&gt; untergebracht.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3663917674/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Zivilschutzanlage Aarau&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3619/3663917674_d3e11c61fe.jpg&#34; title=&#34;Zivilschutzanlage Aarau&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Zivilschutzanlage Aarau&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In der Nähe einer Schule ging es eine befahrbare Rampe hinab in die Tiefe. Dort unten konnten dann die Verwundeten abgeladen werden und in den Operationssaal gefahren werden. Aber so richtig einsatzbereit sah das alles noch nicht aus, wir machten uns munter im Raum für frisch Operierte breit, wo wir eine Nacht verbringen sollten. Die völlige Abwesenheit von Tageslicht wirkte bedrückend, aber wir hatten in der Nacht trotzdem unseren Spaß mit Twister.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3675788803/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Twister&#34; src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2455/3675788803_3c55fb8347.jpg&#34; title=&#34;Twister&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Twister&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Schwierig war nur das Aufstehen am Morgen, kein Tageslicht oder Vogelstimmen, welche einen sanft wecken würden, es fühlt sich an wie allertiefste Nacht, wenn plötzlich die Handyalarme losgehen. Zum Glück hatten wir unseren Auftritt erst kurz vor zwölf, bis dahin waren wir alle einigermaßen munter und haben eine gute Vorstellung hingelegt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>