<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Konferenz on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/konferenz/index.xml</link>
    <description>Recent content in Konferenz on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/konferenz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Automed 2009</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-03-20-automed-2009/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2009 13:57:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-03-20-automed-2009/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Meine zweite Konferenz dieses Jahr führt mich wieder nach Deutschland, dieses Mal in die Hauptstadt Berlin. Die Konferenz heisst Automatisierungstechnische Verfahren in der Medizin, die meisten Teilnehmer stammen aus Deutschland. Es ist eine kleine Konferenz, man kennt sich. Von unserer Gruppe sind sieben Leute da, aber nicht alle halten einen Vortrag. Meine Stunde schlägt morgen, ich stelle unser Labor und die beiden Ruderstudien kurz vor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist vollbracht, der Vortrag gehalten. Das Echo war überwiegend positiv, es gab nur ein paar Fragen zu Details der Szenariogestaltung und Instruktion. Somit ist meine Pflicht getan und ich kann mich schon bald privaten Dingen zuwenden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nachtrag:&lt;/strong&gt; Ich belegte mit meinem Beitrag den dritten Platz beim Wettbewerb f&amp;uuml;r NachwuchswissenschaftlerInnen. Der Preis bestand aus einem Kompendium &amp;uuml;ber das Feld der automatisierungstechnischen Methoden in der Medizin und einer Flasche Champagner (Moet &amp;amp; Chandon), die Marke erinnert mich an eine Zeile aus dem Lied &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Killer_Queen_(song)&#34;&gt;Killer Queen&lt;/a&gt;, dem ersten grossen Erfolg der Band Queen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Darmstadt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2009-01-22-darmstadt/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2009 00:22:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2009-01-22-darmstadt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Morgen fahre ich nach Darmstadt, wo die Konferenz &lt;a href=&#34;http://www.sportmotorik2009.de/home.php&#34;&gt;Informations- und Kommunikationstechnologien in der Sportmotorik&lt;/a&gt; stattfindet. Dort werde ich erste Resultate von unserem &lt;a href=&#34;http://www.sms.hest.ethz.ch/research/current-research-projects/robot-assisted-training-in-sports.html&#34;&gt;Rudersimulator&lt;/a&gt; vorstellen. Leider hat man mich in den Arbeitskreis &lt;em&gt;Varia&lt;/em&gt; gesteckt, und so werde ich am Freitag Abend kurz vor 19:00 meinen Vortrag halten. Es ist der letzte im Programm, bevor sich alle zum Empfang im Jagdhofkeller begeben. Es bleibt also abzuwarten, wie viele Sportwissenschaftler ich durch meinen mitreißenden Vortrag beeindrucken kann.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ZNZ Symposium</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2005-10-22-znz-symposium/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Oct 2005 12:13:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2005-10-22-znz-symposium/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gestern (21. Oktober) fand im Sempertschen Hauptgebäude der ETH das ZNZ-Symposium statt. Das Zentrum für Neurowissenschaften Zürich versucht, die verschiedenen Forschungsgruppen an der &lt;a href=&#34;https://www.ethz.ch/&#34;&gt;ETH Zürich&lt;/a&gt; und an der &lt;a href=&#34;http://www.uzh.ch/index.html&#34;&gt;Universität Zürich&lt;/a&gt; im Bereich der Neurowissenschaften zu vernetzen. Höhepunkt ist sicherlich das Symposium mit Vorträgen und Poster-Sessions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich fand&amp;#8217;s ziemlich langweilig, weil ein Großteil der unter dem ZNZ-Dach zusammengefassten Forschungsgruppen auf der molekularen und biologischen Ebene arbeitet. Ingenieure sind ganz klar in der Minderheit. Zur Unterstreichung die Titel einiger Vorträge:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;The shaky life of memory: Competitions, destabilizations, and the biology of the long-term trace&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rho Gtpase function in myelination&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nuclear signalling by the amyloid precursor protein&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Effect of prenatal infection on GABAergic neurons in a novel animal model of Schizophrenia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Single-cell and network activity in the neocortex in vivo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Exploring the brain, from beta probe studies in rats to PET experiments in humans&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Are adult and plastic songs in the zebra finch generated by different neural mechanisms?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Keynote Lecture: GABA and the regulation of emotion and cognition&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;So sah&amp;#8217;s also aus &amp;#8211; unverständliche Abkürzungen, schöne bunte Gehirngrafiken, welche die Präsenz irgendeines Markers zeigten und mittendrin ich, auf der Suche nach Menschen, die ich verstehe. Das Interesse zum gegenseitigen Beschnuppern war dann auch eher gering, ich beglückte einen Neuroinformatiker damit, dass ich mich für sein Poster interessierte. Und das, obwohl sein Thema (Selbstorganisation von zellulären Einheiten zur Nachbildung der neuronalen Vernetzung) gar nicht so unspannend war. Am Ende gab&amp;#8217;s dann einen Apero, mit sehr aufmerksamen Catering-Damen, die stets mit Weinflaschen herum liefen und alle Gläser auffüllten.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>