<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bananen Vorne Links on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/bananen-vorne-links/index.xml</link>
    <description>Recent content in Bananen Vorne Links on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/bananen-vorne-links/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Impressionen von &amp;#8220;Bananen, vorne links&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/03/impressionen-von-</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2013 13:31:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/03/impressionen-von-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Generalprobe ist überstanden, am Donnerstag feiern wir die Premiere von &amp;#8220;Bananen, vorne links&amp;#8221;. Nach zweieinhalb Tagen Probe habe ich ein gutes Gefühl, es ist doch noch eine runde Sache geworden &amp;ndash; was einzig und allein unserem Regisseur zu verdanken ist. Hier noch einige Impressionen von der Hauptprobe, ein herzliches Dankeschön geht an unseren Fotografen &lt;a href=&#34;http://www.photoza.de&#34;&gt;Alexander Zipes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-6g2mQnmwOPw/UVgZ3A_DXcI/AAAAAAAAA88/SxsaJA-uOMk/s640/_DSC1586.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Die Hausbewohner erhalten einen folgenschweren Brief.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-eQqEp1eTWlQ/UVgaCbQliSI/AAAAAAAAA-M/8m8FskQzjSU/s640/_DSC1601.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Clemens studiert die Zeitung, Wohnungen sind knapp in Zürich.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-DcryBbWgdAw/UVgaHHdld6I/AAAAAAAAA-s/t9QxSGqZfzY/s640/_DSC1626.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Dennis singt sozialistische Lieder.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theaterlicht</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/03/theaterlicht/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Mar 2013 22:54:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/03/theaterlicht/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute geschah es wieder &amp;ndash; jener wunderbare Moment, wenn sich eine oft geprobte Szene durch den Einsatz von Licht magisch verwandelt. Schwarzer Hintergrund, selektives Licht, ein bisschen Farbe &amp;ndash; die Zutaten sind einfach beschrieben. Aber die Wirkung ist ungeheuer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deshalb heute ein Hoch auf das Licht! Und ein Hoch auf die meist unsichtbaren Menschen, die am Licht- und Tonpult ihren Dienst verrichten und Theater überhaupt erst ermöglichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der technische Durchlauf für Bananen, vorne links zog sich heute über den ganzen Tag. Wir haben die Lichtübergänge geprobt, aber auch noch an vielen Szenen gefeilt. Teilweise stimmte es schauspielerisch nicht, teilweise standen die Leute komisch und sprachen nach hinten, es gab noch vieles zu verbessern. Und es schlaucht auch enorm, so lange konzentriert immer wieder das Gleiche zu tun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber heute habe ich mal vor allem auf das Licht geachtet, dessen Einsatz eine Wissenschaft für sich ist. Frontales Licht ist den meisten sicher klar, aber es macht die Gesichter auch flach. Zusätzlich gibt es seitliches Licht, eine Lichtgasse vorn, einen Spot und blaue Scheinwerfer von hinten. Und manchmal kommt noch rötliches Licht zum Einsatz. Und all dies will gekonnt eingesetzt werden, um maximale Wirkung zu entfalten. Am Ende bemerkt man das Licht nicht wirklich, es ist einfach da und betont gerade den Bereich der Bühne, wo was los ist. Man bemerkt es nur dann, wenn es nicht stimmt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>