<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Abfahrt on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/abfahrt/index.xml</link>
    <description>Recent content in Abfahrt on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/abfahrt/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Val Thorens</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2014/02/val-thorens/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2014 00:10:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2014/02/val-thorens/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine Woche Skifahren. Wir waren in einem der größten Skigebiete Europas (&lt;a href=&#34;http://www.les3vallees.com/&#34;&gt;Les 3 Vallées&lt;/a&gt;). Das Wetter bestimmte unsere Tagespläne, Sturm und schlechte Sicht verhinderte Skifahren, an drei Tagen hatten wir auch richtig schönen Sonnenschein. Für mich war es das erste Mal nach längerer Pause, und es ging immer noch, die roten Ausleihbretter machten meist das, was ich wollte. Blaue Pisten, rote Pisten, die schwarzen mied ich. Die Gruppe war bunt gemischt, einige sprachen kein Deutsch, wir aßen viel Nutella und spielten Schach. Kleiner Tipp &amp;#8211; bucht nie zu acht eine Ferienwohnung, die für 6-8 Leute gedacht ist, zwei Leute dürfen dann im Wohnzimmer auf der klapprigen Couch schlafen. Es erwischte mich und trug anfangs nicht gerade zu meiner guten Laune bei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dafür konnte ich beim Schachspielen brillieren und blieb während der gesamten Woche ungeschlagen. Auf einmal packte mich wieder das Schachfieber, wie genau ging nochmal die &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sizilianische_Verteidigung&#34;&gt;Sizilianische Verteidigung&lt;/a&gt;? Zug um Zug, Bedrohung, Schach, Fallen, Bauernopfer, und plötzlich gab es Abendbrot. Wir versorgten uns meist selbst, jeder war mal dran.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/12598581653/&#34; title=&#34;MW_20140210_4653.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm8.staticflickr.com/7392/12598581653_8bff0e636a.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20140210_4653.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ein schönes Spiel
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/12599076694/&#34; title=&#34;MW_20140212_4678.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.staticflickr.com/2839/12599076694_cecd34cf4b.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20140212_4678.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Bei sonnigem Wetter fahre ich auf der Piste &amp;#8220;Jerusalem&amp;#8221;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/12598589225/&#34; title=&#34;MW_20140212_4669.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm8.staticflickr.com/7384/12598589225_35ce743bb2.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20140212_4669.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Selbstporträt in der Gondel
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/12598507345/&#34; title=&#34;MW_20140212_4658.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.staticflickr.com/5493/12598507345_874716b27c.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20140212_4658.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Unterwegs auf der Piste
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiefschnee</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/12/tiefschnee/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2010 22:04:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/12/tiefschnee/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Traum des Skitourengängers &amp;ndash; ein unberührter Hang mit flauschigem Neuschnee, durch den man elegant abwedelt, es stiebt meterhoch nach rechts und links. Der Berg ist natürlich selbst erkämpft, mit Fellen hat man ihn kurz vor Mittag erstiegen, mit netten Leuten und einer Thermosflasche voller Tee. Aber was den Traum wirklich ausmacht, ist das unbeschwerte Abfahren durch den Tiefschnee.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5280626381/&#34; title=&#34;bergspitzen im winter by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5083/5280626381_dd5a91b342.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;bergspitzen im winter&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Bergspitzen beim Skigebiet&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Meine ersten Versuche sahen da schon etwas anders aus. Ich hatte einen Wochenendkurs gebucht, um mich mal unter fachkundiger Führung mit der Technik im Tiefschnee zu beschäftigen. Im Skigebiet &lt;a href=&#34;http://www.lauchernalp.ch&#34;&gt;Lauchernalp&lt;/a&gt; kam ich dann in den Genuss von zahlreichen Tiefschnee-Abfahrten, immer wieder bestiegen wir die Gondel nach oben, um dann abseits der Piste abzufahren.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5277967977/&#34; title=&#34;alpenglühen by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5123/5277967977_b950c23ea8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;328&#34; alt=&#34;alpenglühen&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Alpenglühen am Samstag Abend&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Da ich erst vor ein paar Jahren mit dem Skifahren begonnen hatte, durfte ich am meisten leiden. Schon meine Grundtechnik auf der Piste &amp;ndash; oder die Abwesenheit davon &amp;ndash; brachte mir eine Einzellektion ein. Zu allem Überfluss sollten wir im Tiefschnee auch noch ständig springen und uns weit nach vorne beugen, was meinem Sicherheitsinstinkt sehr deutlich widersprach. Es war wie an diesen grauenhaften ersten Tagen auf der Piste. Aber nach und nach gewann ich ein gewisses Maß an Kontrolle und begann auch ein wenig zu springen. Vom Vorbild unseres Bergführers war ich aber noch Meilen entfernt. Mühelos wedelte er durch den Schnee, nutzte die Unebenheiten, flog quasi durch die weiße Pracht. Ich war einfach nur froh, dass ich mir nichts gebrochen hatte nach diesen zwei Tagen. Und mittlerweile fühle ich mich einigermaßen gewappnet für diese neue Art des Wintersports.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skitouren im Safiental</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/03/skitouren-im-safiental/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Mar 2010 19:49:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/03/skitouren-im-safiental/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alles hatte ich probiert: Snowboard, Abfahrtski, Schneeschuhlaufen, Langlauf, mal mehr, öfter weniger erfolgreich. Aber eine Wintersportart fehlte mir noch in meiner Erfahrungssammlung &amp;ndash; Skitouren. In den Prospekten stellen sich Skitouren immer als einsame Aufstiege und rasante Abfahrten durch unberührten Pulverschnee dar, beides natürlich unter strahlend-blauem Himmel.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4411535244/&#34; title=&#34;Skitour by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4006/4411535244_dce7a7bafb.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Skitour&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; &lt;em&gt;Im Gänsemarsch zum Gipfel.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In der breiten Palette der Wintersportarten kann man Skitouren irgendwo zwischen Abfahrt und Schneeschuhlaufen einordnen. Die verwendeten Skier sehen ungefähr so aus wie Abfahrsskier, jedoch sind sie meist leichter. Die Bindungen erlauben die beidseitige Fixierung des Skischuhs zur Abfahrt oder die einseitige Fixierung vorn zum Aufstieg. Zusätzlich klebt man beim Aufstieg noch Steighilfen (Felle) dran. Dafür gibt es an den Fellen eine Leimschicht und Einhängbügel. Mit diesen Vorrichtungen kann man problemlos Hänge hochlaufen, die Rutschfähigkeit hält sich aber stark in Grenzen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4397827026/&#34; title=&#34;Winterlandschaft by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2714/4397827026_3520ddd8a1.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Winterlandschaft&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; &lt;em&gt;Blick zurück ins Safiental.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Am letzten Wochenende war ich zum ersten Mal auf einer Skitour dabei, organisiert von &lt;a href=&#34;http://www.hoehenfieber.ch/&#34;&gt;Höhenfieber&lt;/a&gt;. Im Safiental waren wir unterwegs, der Höhepunkt war die Bezwingung des Strätscherhorns (2575&amp;thinsp;m) am Samstag. Die Bedingungen waren alles andere als optimal. Die Lawinenwarnstufe war erheblich, eine Woche zuvor waren sogar im gleichen Tal zwei Tourengänger bei einem Lawinenunfall ums Leben gekommen. Der Fön wehte sehr stark und es war an den Vortagen recht warm gewesen, wodurch sich an einigen Stellen eine harte Schneeschicht bildete. Darauf ließ sich schlecht abfahren, im Falle eines Falles sank man tief ein und musste sich mühsam befreien. Mir ging das recht häufig so, ich war auch eine Weile nicht mehr Abfahrtsski gefahren. Manchmal verschwand eine Skispitze auch unter der harten Harschschicht, dann musste ich den Ski mühevoll hangaufwärts rausziehen. Aber am Ende war es ein spannendes Erlebnis und alle kamen heil unten an.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/4397826974/&#34; title=&#34;Morgenstimmung by wellnair, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.static.flickr.com/2750/4397826974_5e503d9303.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;Morgenstimmung&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; &lt;em&gt;Aufbruch im Morgengrauen vom Turrahus.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Einen Verlust musste ich jedoch verkraften &amp;ndash; meine heißgeliebte Thermosflasche blieb am Berg, bei der Abfahrt vom Strätscherhorn und einem meiner zahlreichen Stürze muss ich sie verloren haben. Ich hätte sie nicht außen am Rucksack anbringen sollen. Jetzt liegt sie irgendwo unter einer dichten Schneedecke, es müsste sich sogar noch der Aufkleber mit &amp;#8220;mathias&amp;#8221; darauf befinden, ihn hatte ich am Vortag angebracht, zur Unterscheidung von Dutzenden anderen Thermoskannen im bis auf den letzten Platz gefüllten &lt;a href=&#34;http://www.turrahus.ch/&#34;&gt;Turrahus&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skifahren in Davos</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2007/02/skifahren-in-davos/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2007 00:14:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2007/02/skifahren-in-davos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist nicht weit. Etwas mehr als zwei Stunden mit dem Zug, dann steigt man in Davos aus und hat die Qual der Wahl zwischen zwei recht großen Ski-Gebieten, Parsenn zur Rechten und Jakobshorn zur Linken. Kilometer von präparierten Pisten warten auf die vielen Tausend Skifahrer und Snowboarder. Auch auf mich, wobei ich mich inzwischen mit dem siebten Skitag als Fortgeschrittenen betrachte und nicht mehr die Anfänger-Ski ausleihe. Es sind jetzt Allround-Skier, welche ich mit Hilfe der klobigen Stiefel an meinem Körper befestige. Etwas länger und etwas weniger tailliert als die Anfänger-Skier sind sie, greifen besser bei höheren Geschwindigkeiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich mache Fortschritte, habe es gelernt, immer steilere Hänge herunterzufahren, meine Wohlfühl-Geschwindigkeit immer höher hinaufzusetzen, auch bei vereisten, engen Pisten einigermaßen gut runterzukommen und mich auch auf unbekannte Pisten zu wagen. Wobei jetzt auch die Anfangseuphorie des schnellen Fortschritts vorbei ist. Das merkte ich heute recht deutlich am Jakobshorn. Es ist eine recht lange und gleichmäßig abfallende Piste, welche wir hauptsächlich benutzten. Sie ist nicht schwierig, einfach recht lang. Und an die Grenzen geriet ich vor allem durch fehlende Kondition, welche bei höheren Geschwindigkeiten einfach notwendig ist. Sonst kommt man nicht so gut um die Kurven. Und so beim dritten oder vierten Mal meldeten sich die Oberschenkel und riefen mich zur Mäßigung auf. Schnelleres Fahren verlangt mehr Kraft, welche ich einfach noch nicht habe. Oder ich mache was falsch und fahre zu kraftintensiv. Auf jeden Fall ist es nicht mehr so einfach, besser zu werden. Es wird langsam anstrengend.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skifahren am Zauberberg</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/03/skifahren-am-zauberberg/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Mar 2006 22:34:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/03/skifahren-am-zauberberg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der Zauberberg von Thomas Mann findet seine Entsprechung in Davos, einer der vielen Berge dort war also die Vorlage für den umfangreichen und nicht ganz einfachen Roman. Weniger literarisch ging es die letzten drei Tage zu, ein großer Anteil meiner Mitdoktoranden und Anhängsel bretterte über die Pisten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach meinen zwei Übungstagen vorab machte ich an diesen drei Tagen enorme Fortschritte. Ich komme jetzt so ziemlich jeden Hang sicher runter und beherrsche die Magie des Parallelschwungs. Nur geht mir das Ganze noch immer etwas zu schnell, so dass ich zu stark die Kurven eindrehe. Das ist zwar angenehm, da ich stark abbremse, jedoch bin ich somit noch weit von einem flüssigen und flotten Fahrstil entfernt. Es gibt also noch Bedarf für weitere Stunden am Hang und weitere Weblogeinträge zu diesem brisanten Thema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber die Parallele zum Zauberberg war dann doch die soziale Komponente des Ausfluges. Gleich den Sanatoriums-Patienten waren wir alle unseren normalen Pflichten und Aufgaben entbunden und in einer lockeren Atmosphäre wurden bestimmt Hunderte von Gesprächen geführt. Auch ich unterhielt mich mit vielen Leuten, die ich sonst nur als über ihren Schreibtisch gebeugte Gesichter im Vorbeigehen an einer offenen Türe des Instituts bemerkt hatte. Wir hatten Zeit, trafen uns zum Mittagessen an der Piste, warteten abends im Restaurant aufs Essen oder saßen beim Frühstück, um uns für die wilden Pistenritte zu stärken. So schwebten wir alle vor uns hin in dieser entrückten Welt, und kehrten allzu schnell zurück ins &amp;ldquo;Flachland&amp;rdquo; mit seinen Pflichten und alltäglichen Umgebungen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Titlis</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/02/titlis/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Feb 2006 21:12:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/02/titlis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der zweite Tag am Hang ist angebrochen, es ist immer noch nicht mein Sport.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Angst. Schneller werden, nicht mehr anhalten können. Kollidieren. Ski zerborsten, Stöcke verbogen. Rettungshubschrauber. Gips am Bein, zu Hause, Wochen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Überwinden. Es ist nur ein Hang. Hangabtriebskraft, berechenbar. Runter fahren, Kurve links, Kurve rechts. Das Gefühl, immer anhalten zu können. Es aber nicht zu müssen. Das macht mich schneller, meine Abfahrt flüssig. Stockeinsatz fehlt. Um den Stock herum die Kurve nehmen, Oberkörper automatisch richtig. Die Skier enger, mehr auf den Kanten, mehr Kraft übertragen. Ansonsten ganz gut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lifte verbinden, transportieren die Massen. Früh hauptsächlich rauf, nachmittags hauptsächlich runter. Sessellifte, Kabinenlifte, Rotationsgondeln &amp;#8211; alles kommt vor. Lifte als Arterien und Venen, die Skipisten als kleinere Gefäße. Obwohl, der Vergleich passt schlecht, Abfahren ist Zweck, Liftfahren Mittel. Liftfahren ist Kochen, Abfahren Essen. Dementsprechend genieße ich industrielle Massenware, das Kochen interessiert mich nicht. Fast Food.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist kalt, der Wind weht, still sitze ich im Sessellift, sehe meine blaue Piste immer wieder von oben. Sieht ganz anders aus, gar nicht so steil. Dann kommt die Bergstation in Sicht, ich nehme die Skier herunter, klappe die Haltestange hoch, mache mich bereit. Snowboarder sehen lustig aus, sie müssen mit dem freien Bein stabilisieren, stoßen sich immer wieder ab, als Skifahrer kann man quasi sofort weitermachen. Immer mehr Snowboarder, fast komme ich mir als Skifahrer rebellisch vor, oder altmodisch, wie ein Analogfotograf, belächelt, aber vielleicht auch ein wenig bewundert.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>