<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Premiere on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/premiere/index.xml</link>
    <description>Recent content in Premiere on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/premiere/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Premiere &amp;#8220;Das einzig Wahre&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2016-02-12-premiere-das-einzig-wahre/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Feb 2016 03:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2016-02-12-premiere-das-einzig-wahre/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das war ein Abend &amp;ndash; nach langer Vorbereitung spielten wir heute zum ersten Mal vor Publikum. Zum Glück habe ich am Freitag frei, arbeitsfähig wäre ich sicherlich nicht nach diesem intensiven Abend. Vor diesem Abend hatten wir drei Durchläufe gemacht, und das meiste hat gut geklappt, wir hatten das richtige Maß an Energie, Spielfreude und Leichtigkeit. Vielen Dank an alle Comparis-Leute! Es war echt schön, so viele von euch im Publikum zu sehen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Endspurt bei &amp;#8220;Bananen, vorne links&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-03-13-endspurt-bei-bananen-vorne-links/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2013 23:24:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-03-13-endspurt-bei-bananen-vorne-links/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jetzt geht es auch bei meiner zweiten Produktion mit dem &lt;a href=&#34;http://www.theater-frischfleisch.ch&#34;&gt;Theater Frischfleisch&lt;/a&gt; zur Sache. Am 4. April wollen wir Premiere feiern, bis dahin müssen wir aber noch einiges feilen am Stück. Jetzt gibt es aber noch die klassischen produktionstechnischen Fragen zu klären, Helfer, Getränke, Transport, Stellwände, Flyer, Endproben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width:574px&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-t6BFJNK59Pk/UUYCYrl0UWI/AAAAAAAAA60/VY9OM5XEuU0/s800/A5%2520Vorderseite.jpg&#34; height=&#34;800&#34; width=&#34;564&#34; /&gt;&lt;br /&gt; Flyervorderseite von &amp;#8220;Bananen, vorne links&amp;#8221;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    [/caption]
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Das Stück hat das Ensemble selbst geschrieben, unter tatkräftiger Unterstützung von Marco. Es ist sicher kein literarisches Meisterwerk, hat aber dennoch einiges zu bieten &amp;ndash; komische Momente, Lieder auf der Bühne, Anziehung, Abneigung und Kommunismus. Wir stellen grundsätzliche Fragen ganz neu, es gibt also sogar etwas philosophischen Tiefgang.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Drei Wochen.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wanjere in zwei Wochen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-04-14-wanjere-in-zwei-wochen/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Apr 2012 23:36:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-04-14-wanjere-in-zwei-wochen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;#8220;Onkel Wanja&amp;#8221; nimmt Gestalt an &amp;ndash; heute haben wir zum ersten Mal Teile des Stückes mit den fast finalen Requisiten und Kostümen geprobt. Morgen folgt dann ein erster Durchlauf, das heißt wir spielen das Stück von Anfang bis Ende. Bislang haben wir immer nur einzelne Szenen geprobt.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh4.googleusercontent.com/-fA19KcsWwI4/T4yLCUUeedI/AAAAAAAAAZY/_hmSZ216IUI/s800/MW_20120415_2765.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Telegin leidet, als es zum Streit zwischen Iwan Petrowitsch (rechts) und dem Professor kommt.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Bedenklich ist, dass wir auch jetzt noch Texthänger haben, zwei Wochen vor der Premiere. Zum Glück gestattet das Stück auch größere Abweichungen, weil nicht einzelne Sätze entscheidend sind sondern Stimmungen und Emotionen. Das ist überhaupt das Spannende und Besondere an dieser Produktion, wir sind nicht so auf den Text und einzelne Wörter und Betonungen fixiert, stattdessen spielen Subtext, Spannung und Reaktionen aufeinander die zentrale Rolle bei den Proben. Das ist für mich der entscheidende Fortschritt im Vergleich zu früheren Produktionen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh6.googleusercontent.com/-pgZnKJoM5TU/T4yK-pkPuVI/AAAAAAAAAYg/szaHc3kjT9w/s800/MW_20120415_2733.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    &lt;br /&gt; Zwischen Astrow und Jelena bahnt sich etwas an.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ein weiteres Problem, das mir nur zu bekannt ist, betrifft die Streuung der Szenen. Bestimmte kritische Schlüsselszenen haben zwar schon mal sehr gut funktioniert, wir tun uns jedoch schwer mit der Wiederholung. Sicherlich wird es hilfreich sein, das ganze Stück zu spielen, jedoch muss bei jeder Aufführung quasi der erste Versuch sitzen. Da helfen nur Erfahrung und Konzentration.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber ich denke, dass wir bis zum 28. April eine sehr gute Inszenierung auf die Beine gestellt haben werden und freue mich schon jetzt auf die Premiere. Wir haben bereits jetzt 20 Anmeldungen, es wird also ganz bestimmt einen gut gefüllten Zuschauerraum geben. Und vielleicht sogar etwas Applaus.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premiere Toscana-​​Therapie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-04-16-premiere-toscana-therapie/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Apr 2011 14:21:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-04-16-premiere-toscana-therapie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Noch wenige Stunden, dann ist es soweit &amp;ndash; wir werden die Toscana-Therapie zum ersten Mal vor Publikum aufführen. Zur Einstimmung gibt es hier ein paar Bilder von der gestrigen Generalprobe.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 343px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5624372766/&#34; title=&#34;gerhard by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5182/5624372766_5bfe7888d7.jpg&#34; width=&#34;333&#34; height=&#34;500&#34; alt=&#34;gerhard&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gerhard&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5624373202/&#34; title=&#34;victor und silvia by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5066/5624373202_369496c463.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;victor und silvia&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Victor und Silvia&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbkontakt-​​Premiere</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2011-03-24-halbkontakt-premiere/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2011 01:34:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2011-03-24-halbkontakt-premiere/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es kommt immer. Entweder vor dem ersten Auftritt oder währenddessen. Meine Hand mit dem Buch zittert leicht. Lampenfieber. Ich lese, die &amp;#8220;Schöne Neue Welt&amp;#8221; gibt mir Halt. Aber nicht für lange, Buch ablegen, Mac aufklappen, Rotweinglas und -flasche holen, Molly. Was für eine Frau. Viel spannender als meine Bühnengattin Marion. Ich bin in der Rolle, spüre die Spannung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein verhaltenes Lachen beim Unterhosenauftritt. Das Publikum hält sich zurück. Jetzt nicht nervös werden und überzeichnen. Einige sagten später, sie seien zu nah gewesen, zu dicht am intimen Geschehen. Es fehlte Distanz, die ein Lachen erst möglich macht.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5564607465/&#34; title=&#34;szenenfoto (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5227/5564607465_779db475cf.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;406&#34; alt=&#34;szenenfoto (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Szenenfoto &amp;#8220;halbkontakt&amp;#8221; mit allen vier Schauspielern&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Solide Leistung, aber ausbaufähig &amp;ndash; das war das Fazit unseres Regisseurs. Morgen folgt die zweite Vorstellung, dann können wir das beweisen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premiere &amp;#8220;Top Dogs&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2010-10-10-premiere-top-dogs/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Oct 2010 12:49:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2010-10-10-premiere-top-dogs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wir Schauspieler sitzen hinter dem Vorhang, es sind noch fünfzehn Minuten. Toi toi toi &amp;ndash; die Rituale der Bühnenzunft sind überall gleich, man wünscht sich Glück für den kommenden Auftritt. Vor allem für die Premiere, wenn man das eingeübte Stück zum ersten Mal vor Zuschauern spielt. All das liegt hinter uns, wir stehen oder sitzen hinter dem Vorhang. Wie Gladiatoren, die noch ein letztes Mal ihre Rüstungen und Waffen kontrollieren, bevor sich das Gitter öffnet und wilde Bestien sich auf sie stürzen. Ein bisschen Stoff, der Blicke verbirgt, aber Geräusche durchlässt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Zuschauer kommen in den Saal, Stimmen, keine vertrauten dabei. Fremde Leute, die ich vorher nie sah und nachher nie sehen werde. Ein Irrtum, wie sich später herausstellte, mein Doktorvater war mit der ganzen Familie gekommen, ein Kollege von Arbeit und ein Schweizer Bekannter. Aber ich hatte sie nicht gehört und auch während der Vorstellung nur flüchtig ins Publikum geschaut, fremde Gesichter im Gegenlicht der Scheinwerfer. Und es lenkt auch ab, wenn man ins Publikum schaut und dann ein bekanntes Gesicht erblickt. Der Moment des Erkennens ist privat, die Gefahr groß, aus der Rolle zu fallen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Klingel ertönt zum vierten Mal, unser Regisseur kann sie mit einer Fernsteuerung nach Herzenslust betätigen. Oder war es doch das dritte Mal? Endlich wird das Licht dunkler, Lukas tritt vor den Vorhang und macht die Ansage, ein erster Applaus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dann erklingt &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=selfqEH-JnY&#34;&gt;The four horsemen (Aphrodite&amp;#8217;s child)&lt;/a&gt; mit eingebauten Textabschnitten zu den apokalyptischen Reitern und &lt;a href=&#34;http://www.youtube.com/watch?v=7c-SLY0q44o&#34;&gt;Outplacement&lt;/a&gt;. Das ist der konzeptionelle Höhepunkt des Stücks, die Verknüpfung von Outplacement mit der Apokalypse. Denn im Wertekanon der Manager ist der Verlust der Arbeit gleichbedeutend mit Katastrophe. Und das ist auch die Essenz des Stücks, wie gehen ehemalige Top-Kader mit dieser Situation um? Sie sind auch nur Menschen, verzweifeln, halten trotzdem an ihren alten Werten fest und müssen letztendlich auch sehr unangenehme Jobs annehmen. Die Rollen sind dabei bewusst als Stereotypen angelegt, auch die Kursleiterin wechselt.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5066945271/&#34; title=&#34;Das Top-Dogs-Ensemble am Paradeplatz by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4087/5066945271_25648c7641.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;417&#34; alt=&#34;Das Top-Dogs-Ensemble am Paradeplatz&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Das Ensemble der Top-Dogs-Produktion am Paradeplatz in Zürich&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Das Stück selbst läuft gut, der Text und die Abläufe sitzen. Das Publikum braucht eine Weile um aufzuwärmen und wir auch. Es gibt diesen ewig langen Anfangsdialog, erst danach geht es richtig los. Ich muss aufpassen, dass ich nicht lache an den lustigen Stellen, wenn der ganze Saal grölt. Ein altes Problem von mir, da versagt meine ansonsten gut ausgeprägte Selbstbeherrschung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Höhepunkt für mich ist die Szene &amp;#8220;Dumme Kuh&amp;#8221;, in welcher meine Frau und ich uns in einem Rollenspiel den Problemen stellen, die durch meine Arbeitslosigkeit entstehen. Wir beleidigen uns massiv und müssen bei jeder Aufführung aufs Neue tödlich beleidigt sein, obwohl wir genau wissen, dass wir uns am Ende der Szene versöhnen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5067618164/&#34; title=&#34;Szenenfoto &amp;quot;Top Dogs&amp;quot; by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm5.static.flickr.com/4087/5067618164_c8966dd200.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;379&#34; alt=&#34;Szenenfoto &amp;quot;Top Dogs&amp;quot;&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Szenenfoto &amp;#8220;Top Dogs&amp;#8221; (Dumme Kuh), Foto von Stefan Christiani&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Applaus, Verbeugungen im Dreierpack, Geschenk für den Regisseur, Applaus, das Bad in der Menge, Gespräche mit Bekannten, alle fanden es toll, wie immer sind sie nett oder sehen die Schwächen der Inszenierung nicht, die aber wohl nur Theater-Veteranen auffallen. Ich werde gelobt, einer meint, ich sei der authentischste Schauspieler gewesen &amp;ndash; das Leben ist schön.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Premierenfeier nach langem Umherirren in einer Pizzeria, aber sonst hatte nichts mehr offen und wir wollten zu zwölft auch nicht ins Niederdorf. Der Regisseur hat versucht, sein Buchgeschenk zu erraten, es nicht geschafft und freut sich über &lt;a href=&#34;http://www.amazon.de/Die-Schule-Schauspielkunst-Acting-Lektionen/dp/3894875062&#34;&gt;Die Schule der Schauspielkunst von Stella Adler&lt;/a&gt;. Ein riesiger Teller Spaghetti Carbonara und ein Gläschen Primitivo besiegeln den Abend und geben mir den Rest. Ich bin müde und rede inkoharäntes Zeug. Das Gespräch verteilt sich am Tisch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich laufe allein nach Hause, habe keine Lust auf den Nachtbus zu warten. Die Scheuchzerstraße bei Nacht, ich brauche einen Schal, muss mich echt erholen morgen. Einzelne Fahrräder rauschen an mir vorbei, das Zuhause kommt immer näher. Schlafen, nichts weiter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pressestimmen:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.nzz.ch/blogs/nzz_blogs/das_tragisch-komische_leid_gefeuerter_top_dogs_1.7994884.html&#34;&gt;Das tragisch-komische Leid gefeuerter &amp;#8220;Top Dogs&amp;#8221; (NZZ Studenten-Blogs)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premiere &amp;#8220;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&amp;#8221; (Agatha Christie)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-05-19-premiere-da-warens-nur-noch-neun-agatha-christie/</link>
      <pubDate>Mon, 19 May 2008 23:31:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-05-19-premiere-da-warens-nur-noch-neun-agatha-christie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach einem langen Samstag voller Nervosität, Appetitlosigkeit und einer zehrenden Mischung aus Angespanntheit und Müdigkeit begann gegen 17:00 der Countdown für die Premiere. Wir Schauspieler fanden uns im aki ein, unser Regisseur war &amp;#8211; wie immer &amp;#8211; schon lange da. Es gab noch kleinere Aufbauarbeiten zu absolvieren, danach war Schminken angesagt. Nach einiger Verwirrung, welche Farbtöne und Intensitäten am besten seien (es ist nicht einfach mit all diesem Zeug), waren wir gegen sieben zum Aufwärmen bereit. Unsere an asiatische Morgengymnastik erinnernden Körperbewegungen, Sprachübungen, Zungenkreisen, sanfte meditative Bewegungen in der Gruppe und das obligatorische Glücksritual dauerten eine dreiviertel Stunde, dann zogen wir uns um. Draußen hörten wir schon die Leute, als wir im Umkleideraum letzte Handgriffe machten und in kribbeliger Konzentration versanken. Die Leute wurden eingelassen, unterhielten sich. Irgendwann wurden sie leiser. Dann wurde ich so langsam richtig kribbelig, aber es vergingen noch etliche Minuten, ehe wir dann nach draußen auf unsere Startpositionen gingen. Das Räderwerk begann sich zu drehen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;tiled-gallery type-rectangular tiled-gallery-unresized&#34; data-original-width=&#34;900&#34; data-carousel-extra=&#39;{&amp;quot;blog_id&amp;quot;:1,&amp;quot;permalink&amp;quot;:&amp;quot;http:\/\/www.mwellner.de\/2008\/05\/19\/premiere-da-warens-nur-noch-neun-agatha-christie\/&amp;quot;,&amp;quot;likes_blog_id&amp;quot;:&amp;quot;9056871&amp;quot;}&#39; itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageGallery&#34; &gt;
  &lt;div class=&#34;gallery-row&#34; style=&#34;width: 900px; height: 726px;&#34; data-original-width=&#34;900&#34; data-original-height=&#34;726&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;gallery-group images-2&#34; style=&#34;width: 414px; height: 726px;&#34; data-original-width=&#34;414&#34; data-original-height=&#34;726&#34; &gt;
      &lt;div class=&#34;tiled-gallery-item tiled-gallery-item-large&#34; itemprop=&#34;associatedMedia&#34; itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/ha_20080524_1528_w1000/&#34; border=&#34;0&#34; itemprop=&#34;url&#34;&gt; 
        
        &lt;meta itemprop=&#34;width&#34; content=&#34;410&#34; /&gt;
        
        &lt;meta itemprop=&#34;height&#34; content=&#34;410&#34; /&gt;
        
        &lt;img data-attachment-id=&#34;6121&#34; data-orig-file=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1528_w1000.jpg&#34; data-orig-size=&#34;1000,1000&#34; data-comments-opened=&#34;1&#34; data-image-meta=&#34;{&amp;quot;aperture&amp;quot;:&amp;quot;0&amp;quot;,&amp;quot;credit&amp;quot;:&amp;quot;&amp;quot;,&amp;quot;camera&amp;quot;:&amp;quot;&amp;quot;,&amp;quot;caption&amp;quot;:&amp;quot;&amp;quot;,&amp;quot;created_timestamp&amp;quot;:&amp;quot;0&amp;quot;,&amp;quot;copyright&amp;quot;:&amp;quot;&amp;quot;,&amp;quot;focal_length&amp;quot;:&amp;quot;0&amp;quot;,&amp;quot;iso&amp;quot;:&amp;quot;0&amp;quot;,&amp;quot;shutter_speed&amp;quot;:&amp;quot;0&amp;quot;,&amp;quot;title&amp;quot;:&amp;quot;&amp;quot;,&amp;quot;orientation&amp;quot;:&amp;quot;0&amp;quot;}&#34; data-image-title=&#34;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&#34; data-image-description=&#34;&#34; data-medium-file=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1528_w1000-350x350.jpg&#34; data-large-file=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1528_w1000.jpg&#34; src=&#34;https://i0.wp.com/www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1528_w1000.jpg?resize=410%2C410&#34; width=&#34;410&#34; height=&#34;410&#34; data-original-width=&#34;410&#34; data-original-height=&#34;410&#34; itemprop=&#34;http://schema.org/image&#34; title=&#34;Da waren&amp;#039;s nur noch neun&#34; alt=&#34;Da waren&amp;#039;s nur noch neun&#34; style=&#34;width: 410px; height: 410px;&#34; /&gt; &lt;/a&gt;
      &lt;/div&gt;
      

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  &amp;lt;div class=&amp;quot;tiled-gallery-item tiled-gallery-item-large&amp;quot; itemprop=&amp;quot;associatedMedia&amp;quot; itemscope itemtype=&amp;quot;http://schema.org/ImageObject&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.mwellner.de/ha_20080524_1448/&amp;quot; border=&amp;quot;0&amp;quot; itemprop=&amp;quot;url&amp;quot;&amp;gt; 

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;width&amp;quot; content=&amp;quot;410&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;height&amp;quot; content=&amp;quot;308&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;img data-attachment-id=&amp;quot;6127&amp;quot; data-orig-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1448.jpg&amp;quot; data-orig-size=&amp;quot;1200,900&amp;quot; data-comments-opened=&amp;quot;1&amp;quot; data-image-meta=&amp;quot;{&amp;amp;quot;aperture&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;credit&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;camera&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;caption&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;created_timestamp&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;copyright&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;focal_length&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;iso&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;shutter_speed&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;title&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;orientation&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;}&amp;quot; data-image-title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#8217;s nur noch neun&amp;quot; data-image-description=&amp;quot;&amp;quot; data-medium-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1448-350x263.jpg&amp;quot; data-large-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1448-1024x768.jpg&amp;quot; src=&amp;quot;https://i2.wp.com/www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1448.jpg?resize=410%2C308&amp;quot; width=&amp;quot;410&amp;quot; height=&amp;quot;308&amp;quot; data-original-width=&amp;quot;410&amp;quot; data-original-height=&amp;quot;308&amp;quot; itemprop=&amp;quot;http://schema.org/image&amp;quot; title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; alt=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; style=&amp;quot;width: 410px; height: 308px;&amp;quot; /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;!-- close group --&amp;gt;

&amp;lt;div class=&amp;quot;gallery-group images-1&amp;quot; style=&amp;quot;width: 486px; height: 726px;&amp;quot; data-original-width=&amp;quot;486&amp;quot; data-original-height=&amp;quot;726&amp;quot; &amp;gt;
  &amp;lt;div class=&amp;quot;tiled-gallery-item tiled-gallery-item-large&amp;quot; itemprop=&amp;quot;associatedMedia&amp;quot; itemscope itemtype=&amp;quot;http://schema.org/ImageObject&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.mwellner.de/ha_20080524_1512/&amp;quot; border=&amp;quot;0&amp;quot; itemprop=&amp;quot;url&amp;quot;&amp;gt; 

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;width&amp;quot; content=&amp;quot;482&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;height&amp;quot; content=&amp;quot;722&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;img data-attachment-id=&amp;quot;6117&amp;quot; data-orig-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1512.jpg&amp;quot; data-orig-size=&amp;quot;900,1350&amp;quot; data-comments-opened=&amp;quot;1&amp;quot; data-image-meta=&amp;quot;{&amp;amp;quot;aperture&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;credit&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;camera&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;caption&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;created_timestamp&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;copyright&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;focal_length&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;iso&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;shutter_speed&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;title&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;orientation&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;}&amp;quot; data-image-title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#8217;s nur noch neun&amp;quot; data-image-description=&amp;quot;&amp;quot; data-medium-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1512-233x350.jpg&amp;quot; data-large-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1512-683x1024.jpg&amp;quot; src=&amp;quot;https://i1.wp.com/www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1512.jpg?resize=482%2C722&amp;quot; width=&amp;quot;482&amp;quot; height=&amp;quot;722&amp;quot; data-original-width=&amp;quot;482&amp;quot; data-original-height=&amp;quot;722&amp;quot; itemprop=&amp;quot;http://schema.org/image&amp;quot; title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; alt=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; style=&amp;quot;width: 482px; height: 722px;&amp;quot; /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;!-- close group --&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!-- close row --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;gallery-row&#34; style=&#34;width: 900px; height: 673px;&#34; data-original-width=&#34;900&#34; data-original-height=&#34;673&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;gallery-group images-1&#34; style=&#34;width: 450px; height: 673px;&#34; data-original-width=&#34;450&#34; data-original-height=&#34;673&#34; &gt;
      &lt;div class=&#34;tiled-gallery-item tiled-gallery-item-large&#34; itemprop=&#34;associatedMedia&#34; itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/ha_20080524_1450/&#34; border=&#34;0&#34; itemprop=&#34;url&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;width&amp;quot; content=&amp;quot;446&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;height&amp;quot; content=&amp;quot;669&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;img data-attachment-id=&amp;quot;6115&amp;quot; data-orig-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1450.jpg&amp;quot; data-orig-size=&amp;quot;900,1350&amp;quot; data-comments-opened=&amp;quot;1&amp;quot; data-image-meta=&amp;quot;{&amp;amp;quot;aperture&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;credit&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;camera&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;caption&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;created_timestamp&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;copyright&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;focal_length&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;iso&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;shutter_speed&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;title&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;orientation&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;}&amp;quot; data-image-title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#8217;s nur noch neun&amp;quot; data-image-description=&amp;quot;&amp;quot; data-medium-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1450-233x350.jpg&amp;quot; data-large-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1450-683x1024.jpg&amp;quot; src=&amp;quot;https://i1.wp.com/www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1450.jpg?resize=446%2C669&amp;quot; width=&amp;quot;446&amp;quot; height=&amp;quot;669&amp;quot; data-original-width=&amp;quot;446&amp;quot; data-original-height=&amp;quot;669&amp;quot; itemprop=&amp;quot;http://schema.org/image&amp;quot; title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; alt=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; style=&amp;quot;width: 446px; height: 669px;&amp;quot; /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;!-- close group --&amp;gt;

&amp;lt;div class=&amp;quot;gallery-group images-1&amp;quot; style=&amp;quot;width: 450px; height: 673px;&amp;quot; data-original-width=&amp;quot;450&amp;quot; data-original-height=&amp;quot;673&amp;quot; &amp;gt;
  &amp;lt;div class=&amp;quot;tiled-gallery-item tiled-gallery-item-large&amp;quot; itemprop=&amp;quot;associatedMedia&amp;quot; itemscope itemtype=&amp;quot;http://schema.org/ImageObject&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.mwellner.de/ha_20080524_1520/&amp;quot; border=&amp;quot;0&amp;quot; itemprop=&amp;quot;url&amp;quot;&amp;gt; 

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;width&amp;quot; content=&amp;quot;446&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;height&amp;quot; content=&amp;quot;669&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;img data-attachment-id=&amp;quot;6119&amp;quot; data-orig-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1520.jpg&amp;quot; data-orig-size=&amp;quot;1000,1501&amp;quot; data-comments-opened=&amp;quot;1&amp;quot; data-image-meta=&amp;quot;{&amp;amp;quot;aperture&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;credit&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;camera&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;caption&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;created_timestamp&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;copyright&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;focal_length&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;iso&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;shutter_speed&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;title&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;orientation&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;}&amp;quot; data-image-title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#8217;s nur noch neun&amp;quot; data-image-description=&amp;quot;&amp;quot; data-medium-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1520-233x350.jpg&amp;quot; data-large-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1520-682x1024.jpg&amp;quot; src=&amp;quot;https://i2.wp.com/www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1520.jpg?resize=446%2C669&amp;quot; width=&amp;quot;446&amp;quot; height=&amp;quot;669&amp;quot; data-original-width=&amp;quot;446&amp;quot; data-original-height=&amp;quot;669&amp;quot; itemprop=&amp;quot;http://schema.org/image&amp;quot; title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; alt=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; style=&amp;quot;width: 446px; height: 669px;&amp;quot; /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;!-- close group --&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!-- close row --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;gallery-row&#34; style=&#34;width: 900px; height: 601px;&#34; data-original-width=&#34;900&#34; data-original-height=&#34;601&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;gallery-group images-1&#34; style=&#34;width: 900px; height: 601px;&#34; data-original-width=&#34;900&#34; data-original-height=&#34;601&#34; &gt;
      &lt;div class=&#34;tiled-gallery-item tiled-gallery-item-large&#34; itemprop=&#34;associatedMedia&#34; itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/ha_20080524_1437/&#34; border=&#34;0&#34; itemprop=&#34;url&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;width&amp;quot; content=&amp;quot;896&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;height&amp;quot; content=&amp;quot;597&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;img data-attachment-id=&amp;quot;6123&amp;quot; data-orig-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1437.jpg&amp;quot; data-orig-size=&amp;quot;1350,900&amp;quot; data-comments-opened=&amp;quot;1&amp;quot; data-image-meta=&amp;quot;{&amp;amp;quot;aperture&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;credit&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;camera&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;caption&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;created_timestamp&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;copyright&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;focal_length&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;iso&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;shutter_speed&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;title&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;orientation&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;}&amp;quot; data-image-title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#8217;s nur noch neun&amp;quot; data-image-description=&amp;quot;&amp;quot; data-medium-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1437-350x233.jpg&amp;quot; data-large-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1437-1024x683.jpg&amp;quot; src=&amp;quot;https://i2.wp.com/www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1437.jpg?resize=896%2C597&amp;quot; width=&amp;quot;896&amp;quot; height=&amp;quot;597&amp;quot; data-original-width=&amp;quot;896&amp;quot; data-original-height=&amp;quot;597&amp;quot; itemprop=&amp;quot;http://schema.org/image&amp;quot; title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; alt=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; style=&amp;quot;width: 896px; height: 597px;&amp;quot; /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;!-- close group --&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!-- close row --&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was waren die letzten Hinweise gewesen, gestern nach der Generalprobe? Mehr Energie, schnellere Anschlüsse und ein paar kleinere Anmerkungen für jeden Einzelnen. Und wir konnten es zum größten Teil umsetzen, spielten entfesselt und flott. Sogar die Pistole funktionierte, was bei der Generalprobe nicht der Fall war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tja, dann folgte der Applaus, das Bad in der Menge, Abbauen und eine schöne Feier im Kreis der Schauspieler und Beteiligten. So sind wir nach acht Monaten Vorbereitung an diesem Punkt &amp;#8211; 7 Bilder, 10 Schauspieler, 100 Minuten Bühnengeschehen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>