<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Taxi on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/taxi/index.xml</link>
    <description>Recent content in Taxi on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/taxi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Taxifahrt durch Ica</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2014-02-26-taxifahrt-durch-ica/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2014 23:43:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2014-02-26-taxifahrt-durch-ica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe es jetzt endlich geschafft, die Videos von meinem Telefon herunterzuladen und möchte eine unvergessliche Taxifahrt in Ica (Peru) mit euch teilen. Es war im August 2013, als wir zu dritt in diesem kleinen Gefährt hupend durch Ica fuhren. Ich hoffe, die Stimmung kommt einigermaßen rüber. Die Musik stammt vom Taxifahrer und passt hervorragend.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chavin</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-08-20-chavin/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2013 04:18:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-08-20-chavin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Der totale Flop &amp;#8211; nach zwei Stunden anstrengender Fahrt über Buckelpisten muss ich feststellen, dass die Ruinen des Chavin-Tempels am Montag geschlossen sind. Das stand so nicht in meinem Reiseführer. Tja, ich aß in einem Restaurant mit Einheimischen Hühnersuppe, Reis mit Huhn und Bohnensauce und einem lauwarmen, dubiosen Fruchtsaft für zusammen 1,25 EUR &amp;#8211; das billigste Mittagessen bisher. Mein Magen hat sich als äußerst robust erwiesen, auch dieses seltsame Essen verdaute er anstandslos. Und dann nahm ich ein Kollektivtaxi zurück nach Huaraz, wieder zwei Stunden teilweise Buckelpiste.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/9792263504/&#34; title=&#34;MW_20130822_4936.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.staticflickr.com/3694/9792263504_8856036f2a.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;334&#34; alt=&#34;MW_20130822_4936.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Eingang zum Weltkulturerbe Chavin&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Morgen fahre ich weiter nach Tortugas, einem beschaulichen Küstenort nördlich von Casma. Ich muss meinen Husten auskurieren, bevor ich mich zu einem mehrtägigen Gebirgsmarsch aufmache.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe jetzt die Milleniumtrilogie ausgelesen und brauche neuen Lesestoff für mein Kindle.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>