<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Griechenland on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/griechenland/index.xml</link>
    <description>Recent content in Griechenland on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/griechenland/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Paros</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2014/08/paros/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2014 17:31:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2014/08/paros/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die erste Kykladeninsel heisst Paros, die Sanfte. Weisse Häuser, Meer, Strände, malerische Gassen, blaue Fenster und Türen, trockene Hügel, Zikadenlärm. Der Marmor dieser Insel ist berühmt, viele Bildhauer der Antike verwendeten ihn. Die griechischen weissen Statuen waren ursprünglich bemalt, grell bunt kitschig, unser Griechenlandbild muss neu gedacht werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erstes Bad im Meer, schön warm, keine Seeigel dort, Blick zurück auf weisse Häuser mit blauen Fensterläden. Es ist so viel Licht hier. Holzplanken führen zur einzigen Dusche am Strand, zwei Stunden Strandzeit sind zu wenig, es rauscht so schön, doch lieber im Schatten liegen, jetzt noch zum Pool.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Athen</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2014/08/athen/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2014 22:45:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2014/08/athen/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es war ein Tag voller neuer Erfahrungen. Ich flog zum ersten Mal nach Athen, mit einer Gruppe von ca. 20 Leuten, die ich noch nie zuvor gesehen habe, ich sah zum ersten Mal die Akropolis, ich sah zum ersten Mal dieses antike Theater gleich an der Akropolis, wo Elektra, die vor dem Palast wartet und nach Rache dürstet, plötzlich Sinn macht, ich sah zum ersten Mal das Parthenon, den Tempel, den man von den Fotos kennt, ich trank zum ersten Mal griechischen Kaffee und bin immer noch ein bisschen high davon, ich unterhielt mich mit vielen spannenden Leuten zum ersten Mal und das ist erst der Anfang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ach ja, der Himmel ist wolkenlos, die Temperaturen um die 30 Grad, nachts kühlt es auf frische 24 Grad ab, es ist Sommer, wie man sich ihn vorstellt. Und ich habe in unendlicher Dummheit meine Badesachen vergessen, so dass es jetzt wohl einige Neuanschaffungen gibt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elektra</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/12/elektra/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Dec 2013 01:04:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/12/elektra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine düstere Geschichte nimmt ihren Lauf im mythischen Griechenland. Elektra wartet vor der Tür, am Grab ihres Vaters Agamemnon kann sie an nichts anderes denken als an Rache. Ihre Mutter Klytaimnestra erschlug den Vater, als dieser gerade siegreich aus Troja heimgekehrt war. Blut schreit nach Blut schreit nach Blut. Denn Agamemnon opferte vor der Überfahrt die eigene Tochter Iphigenie, um die üblen Winde zu besänftigen. Und sein Vater schlachtete und kochte die Kinder seines Bruders, einzig Aigisth ist übriggeblieben und sinnt auf &amp;#8212; Rache. Und so läuft alles auf die Rache hin, Elektras Bruder Orest wird kommen und es vollenden. Doch dann kommt ein Bote und verkündet, dass Orest gestorben sein, die Urne sei auf dem Weg. Der Überbringer gibt sich dann aber als Orest zu erkennen und erschlägt Klytaimnestra und Aigisth. Doch auch diese Toten geben keine Ruhe und wandeln weiter auf der Bühne und im Gewissen der Geschwister&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Inszenierung von &lt;a href=&#34;http://schauspielhaus.ch/ensemble/regie-team/regie/61-karin-henkel&#34;&gt;Karin Henkel&lt;/a&gt; am &lt;a href=&#34;http://schauspielhaus.ch&#34;&gt;Zürcher Schauspielhaus&lt;/a&gt; verwendet die Fassade eines Hauses, eine Hälfte sitzt davor, die andere quasi im Wohnzimmer dahinter. Und es wird zwei mal das Gleiche gespielt, nur dass man halt jeweils woanders sitzt. Spannende Idee, wie sich die Handlungen verweben, Leute durch Türen gehen und alles aufgeht. Die Zeit war durchbrochen, die Erinnerungen an die vergangenen Bluttaten kamen immer wieder hoch, Agamemnons Tod, Iphigenies Opfer, die Toten und Lebenden mischen sich, sehen sich, Blut wird vergossen, abgewaschen, kommt wieder. Bedrückend gut gemacht, war leider die letzte Vorstellung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mutter, Hure, Königin</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/05/mutter-hure-k%C3%B6nigin/</link>
      <pubDate>Tue, 28 May 2013 12:52:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/05/mutter-hure-k%C3%B6nigin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das &lt;a href=&#34;http://www.theatertamar.ch/&#34;&gt;Theater Tamar&lt;/a&gt; widmet sich in seiner ersten Produktion den antiken Frauenfiguren Medea, Hekabe und Neaira und schlägt auch einen Bogen zu zeitgenössischen Frauen. Und die Frauen haben es schwer. Schon &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Euripides&#34;&gt;Euripides&lt;/a&gt; legte es seiner Medea in den Mund.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Von allen Wesen, die vernunftbegabt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;auf Erden leben, fiel das schlimmste Los&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dem Weibe zu. Mit schwerem Gelde müssen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir uns den Gatten kaufen und leibeigen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ihm werden; dieses auch. Das drückt noch schwerer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und ob wir einen guten oder schlechten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;bekommen, daran hängt das Lebensglück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Denn für den Ruf der Frau ist jede Scheidung&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;verderblich, und den Freier abzuweisen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ist uns verwehrt. Aufs ungewisse treten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir in ein neues Haus, ein neues Leben,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;und mögen raten, wie wir unsern Gatten&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;behandeln, denn zu Hause hat uns das&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;niemand gelehrt. Wenn es uns dann gelingt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;die Ehe nicht zur Last des Mannes wird,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;beneidenswertes Glück. Sonst&amp;thinsp;&amp;ndash;&amp;thinsp;lieber sterben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Denn wenn&amp;#8217;s dem Mann zu Hause nicht behagt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sucht er Erholung draußen sich und Trost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir haben nichts, nichts andres als den einen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man sagt, die Männer müssten in den Krieg,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wir säßen in dem sichren Schutz des Hauses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Rechnung trügt. Ich möchte lieber dreimal&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;zu Felde ziehn als einmal Mutter werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Durant, Kulturgeschichte der Menschheit, Band III, Das Klassische Griechenland&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Hekabe&#34;&gt;Hekabe&lt;/a&gt;, einstige Königin von Troja, verlor all ihre Kinder. Die Söhne fielen in der Schlacht, die Töchter wurden als Sklavinnen von den Siegern abtransportiert. Gebeugt und alt erscheint sie auf der Bühne, hält sich an ihrem krummen Wanderstock. Sie erscheint so wie in &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Die_Troerinnen&#34;&gt;Die Troerinnen&lt;/a&gt; von Euripides, oder vielmehr danach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die dritte Figur ist &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Neaira_%28Het%C3%A4re%29&#34;&gt;Neaira&lt;/a&gt;, eine Hetäre. Sie war eine Prostituierte in Korinth, konnte sich aber später freikaufen und eine Zeitlang ein bürgerliches Leben führen. Im Stück wird sie von zwei Schauspielerinnen verkörpert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese drei so unterschiedlichen Frauen begegnen sich nun auf der Bühne, im Stil des erhabenen griechischen Theaters sprechen sie miteinander, verstehen sich nicht, finden aber am Ende doch zu einem Miteinander.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danach treten vier moderne Frauen auf, die auch so ihre Probleme mit den Männern haben. Der eine wollte eine offene Beziehung, der andere hat nie Zeit und wieder einer hat ihre beste Freundin geschwängert. Und so leiden also auch die modernen Frauen, vor allem an den Männern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und eines wird deutlich, die Männer sind schuld und die Umstände, aber nie die Protagonistinnen selbst. Sie sind die Opfer einer patriarchalischen Gesellschaft und brechen am Ende zu einem männerfreien Segeltörn auf, werden schweben und für eine kurze Zeit ihre Probleme vergessen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>