<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Identität on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/identit%C3%A4t/index.xml</link>
    <description>Recent content in Identität on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/identit%C3%A4t/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Identität &amp;ndash; Max Frisch &amp;ndash; Biografie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2014/08/identit%C3%A4t-ndash-max-frisch-ndash-biografie/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Aug 2014 11:12:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2014/08/identit%C3%A4t-ndash-max-frisch-ndash-biografie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In der ZEIT gibt es in der aktuellen Ausgabe (14. August) eine hochspannende Artikelserie zum Thema Authentizität und Identität. Wer bin ich wirklich? Die wichtigste Erkenntnis ist, dass es ein absolut stabiles Ich nicht gibt. Passend zum Thema finden sich auch einige Zitate, wobei Max Frisch nicht fehlen darf, dessen großes Thema Identität war.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jeder Mensch erfindet sich eine Geschichte, die er für sein Leben hält.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Max Frisch, Schriftsteller&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mit Frisch werde ich mich in den nächsten Monaten ohnehin ausführlicher beschäftigen. Mit den Dramateuren produziere ich das Stück &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Biografie:_Ein_Spiel&#34; title=&#34;Biografie: Ein Spiel&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Biografie: Ein Spiel&lt;/a&gt;, voraussichtlicher Aufführungszeitraum ist Januar/Februar 2015. Nach meinem Regiedebüt mit dem Idealen Gatten werde ich diesmal wieder als Schauspieler dabei sein. Die Biografie ist ein spannender Stoff, die sich mit dem Thema Identität spielerisch auseinandersetzt. Ein Mann kann Fehler in seinem Leben korrigieren, er erhält eine zweite Chance. Umgesetzt wird dies mit den Mitteln des Theaters, es gibt einen Spielleiter, seine Frau und Assistenten. Zentral ist die Frage, ob er seine Frau nochmals kennen lernen möchte, es beginnt an dem Abend, als sie sich erstmals treffen. Aber er hat große Mühe, sie zu verabschieden und nicht die Nacht mit ihr zu verbringen. Frisch bezeichnete sein Stück als Komödie, wenngleich Tragikkomödie der passendere Begriff dafür ist.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>halbToscanaKontaktTherapie</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/03/halbtoscanakontakttherapie/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2011 17:11:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/03/halbtoscanakontakttherapie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich bin Mathias und spiele momentan in zwei Theaterproduktionen, &lt;a href=&#34;http://www.kulturpunkt8424.ch/Theater_frischfleisch.html&#34;&gt;halbkontakt&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://dramateure.ch/mediawiki/index.php/Toscana-Therapie&#34;&gt;Toscana-Therapie&lt;/a&gt;. Ich bin also neben Mathias auch Andreas und Gerhard und so langsam verliere ich den Überblick.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In halbkontakt bin ich Andreas, leite eine Bibliothek und bin verheiratet mit Marion. Unsere Ehe ist nicht mehr ganz so frisch, da Marion großen Wert auf ihren Mitternachtsschlaf legt. Ich (also Andreas) bin da anders, für Molly, die attraktive Jugendfreundin von Marion, verzichte ich auch mal auf meinen Mitternachtsschlaf. Also nur einmal, ist doch nicht so wild. Und wenn ihr Molly sehen würdet, könntet ihr mich verstehen. Ich bin doch auch nur ein Mann. Marion muss davon nichts wissen, vielleicht bringt das sogar neuen Schwung in unsere Ehe.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5519974810/&#34; title=&#34;molly (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5093/5519974810_74a510f7ed.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;416&#34; alt=&#34;molly (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Molly (vorn) und Marion (hinten), Probenfoto halbkontakt&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In der Toscana-Therapie bin ich Gerhard, ein intellektueller Mittdreißiger, akademischer Rat. Ich bin verheiratet mit Karin, einer Grafikerin. Wir harmonieren perfekt, ich bin ein Meister des Wortes und das Visuelle ist ihre Domäne. Wir mögen beide Wortspiele, ich sorge bei Karin immer wieder mit ausgefallenen Assoziationen für Heiterkeit.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;GERHARD Sag mal einen Satz mit “Wogegen“. (Karin schweigt.) Mir tut der Kopf weh, weil ich wo gegen gerannt bin. Das ist witzig. Sehr witzig.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Obwohl, in letzter Zeit verhält sich Karin ein bisschen seltsam. Sie lacht nicht mehr über meine geistreichen Wortspiele und hat diesen unmöglichen Victor eingeladen. Obwohl sie genau weiß, dass wir keine Gäste haben sollen, die Dieter nicht kennt. Dabei wollten wir es uns doch zu zweit in Dieters Toscana-Haus gutgehen lassen, wie in alten Zeiten, als wir die Zikadenklänge genossen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;GERHARD Sie singen! Singen das uralte Lied von Sonne, Sommer, Süden. Karin! Was ist dir? Wir haben ihn doch immer geliebt, den Gesang der Zikaden! Erinnere dich! Als wir zelteten damals, im Klostervorhof von Santa Firmine, inmitten der Pinien &amp;#8211; warteten wir da nicht geradezu auf die Zikaden?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ich habe da eine Mitarbeiterin, Anja Fels. Wir verstehen uns bestens, ich bin ja schließlich auch ein guter Chef. Habe extra Führungstrainings besucht damals, Gesprächsführung, Deeskalation und Projektmanagement. Ich kann das. Und Anja macht ihre Sache gut, ist zuverlässig und kompetent, ein bisschen unauffällig. Sie hat nicht so diesen Drive, aber sie ist ja auch keine Führungskraft. Wird ihr Leben lang Bücher sortieren. Aber he &amp;ndash; das ist ihre Entscheidung.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5519385103/&#34; title=&#34;anja &amp; marion (halbkontakt) by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5254/5519385103_c2277fbfc8.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;anja &amp; marion (halbkontakt)&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Marion (links) und Anja (rechts), Probenfoto halbkontakt&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;MARION Sie bat mich um Hilfe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Um Hilfe? Wieso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Sie sagt, dass du ihr hinterherstellst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Ich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Offenbar gibt es einen Typen in der Bibliothek, der ihr perverse Nachrichten schickt. Und Nachts stöhnt ihr einer ins Telefon. Sie meint, du seist der Täter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Warum ich?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Weil du der einzige Mann im Betrieb bist. Und? Bist du der Täter?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Nein. Natürlich nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MARION Gut. Dann wäre das ja erledigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ANDREAS Halthalthalt. Ich versteh nicht, warum Anja dich und nicht mich&amp;#8230; Ich bin der Chef, ich muss das Problem doch lösen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Also langsam wird mir das schon ein bisschen viel. Erst nistet sich dieser Victor hier ein, jetzt sind plötzlich noch zwei Bekannte von Dieter aufgetaucht, die unbedingt ein Foto hier machen müssen. Lisa heißt die eine, völlig fixiert und will unbedingt einen Zementsack mitten im Bild platzieren. Ihre Begleiterin Silvia ist da schon netter, so spontan und offen, da könnte sich Karin noch eine Scheibe abschneiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marion ist schon ein bisschen verklemmt. Also in sexueller Hinsicht. Ich will ja nichts wirklich Ausgefallenes. Aber man muss doch mal was ausprobieren können, ich merke dann schon, wenn ich zu weit gehe. Manchmal packt es mich einfach, dann will ich schon ein bisschen experimentieren, sie kann ja jederzeit sagen, wenn&amp;#8217;s ihr nicht mehr passt. Einmal bin ich echt zu weit gegangen, in Sevilla. Aber he, wir haben darüber geredet und jetzt ist alles wieder in Butter. Molly ist da schon eher der Typ Frau, der offen ist für gewisse Praktiken. Die fängt nicht an zu heulen, wenn&amp;#8217;s mal heftiger wird.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5519397635/&#34; title=&#34;toscana-therapie by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5256/5519397635_56a2555059.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;409&#34; alt=&#34;toscana-therapie&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Silvia (links), Gerhard, Karin, Toscana-Therapie&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ich hätte nicht so viel Weißwein trinken sollen. Jetzt sitzt diese Silvia neben mir und mir wird ganz anders. Ich sollte diese Nähe nicht zulassen, intellektuell ist sie mir ohnehin nicht gewachsen, nichtmal den Dampfer-unter-der-Brücke-Witz hat sie verstanden. Aber sie verfügt schon über eine beachtliche äußere Attraktivität, und wenn Karin sich jetzt wirklich mit Victor im Bett tummelt, warum soll ich dann nicht auch, sie kommt mir immer näher, was soll ich nur tun?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Orcio in Scherben, Anja fristlos entlassen, Dieter naht, Marion ausgezogen, ich hasse Karin, Molly war&amp;#8217;s, Fanfarenklänge, Versöhnung, Wahnsinn, Vorhang.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grenze</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/01/grenze/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2008 17:22:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/01/grenze/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wo ist die Grenze zwischen Deutschland und der Schweiz? Für mich ist es der Moment, wenn ich zum ersten Mal jemanden im Dialekt des Zielortes reden höre. Mit dem Zug ist das meist nach dem Umsteigen in Frankfurt der Fall, plötzlich redet jemand mit sächsischem Dialekt und ich weiß dann, wohin ich fahre. Der vertraute Klang der Sprache weckt dann die Erinnerungen an die alte oder neue Heimat. Rückzu war es dann ein Pärchen, die sich auf Scheizerdeutsch unterhielten, im ICE nach Basel weit vor der eigentlichen Grenze. Die tatsächliche Grenze bemerkt man fast gar nicht, draußen sah ich eine Zollstation vorbei huschen, zwei Zollbeamte gehen durch den Wagen, entspannt und mit desinteressiertem Blick, die Wirklichkeit mit tausenden Grenzgängern pro Tag macht die Isolation der Schweiz zur Farce. Zumindest für Zugreisende, wer Waren einführen will, wird dann wahrscheinlich mit einer anderen Grenze konfrontiert.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>