<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Auswahl on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/auswahl/index.xml</link>
    <description>Recent content in Auswahl on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/auswahl/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Die Dramateure starten durch</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/09/die-dramateure-starten-durch/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Sep 2011 23:34:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/09/die-dramateure-starten-durch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eine neue Theatersaison beginnt, heute hatten wir unser erstes Treffen für eine potenzielle Produktion 2012. Es ging vor allem ums Wiedersehen und erste Weichenstellungen. Aber grundsätzlich sieht es gut aus. Die meisten Leute sind wieder mit dabei, so schlimm kann es also bei der letzten Produktion nicht zugegangen sein. Und es gibt sogar zwei Regie-Kandidaten und viele potenzielle Mitorganisatoren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somit brauchen wir nur noch ein Stück. Und das ist naturgemäß nicht einfach zu finden. Die Hauptfrage dabei ist die nach dem Vorgehen bei der Stückwahl. Entweder ist es ein demokratischer Prozess, die Gruppe liest eine Auswahl von Stücken und stimmt am Ende ab, welches sie spielen möchte. Der Regisseur muss dann halt damit leben und sich für dieses Stück erwärmen. Oder der Regisseur wählt ein geeignetes Stück aus, welches er der Gruppe schmackhaft machen muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beides hat so seine Tücken. Im ersten Fall gewinnen häufig Stücke mit vielen gleichgroßen Rollen, gerade die Neulinge wollen natürlich sicher gehen, dass sie auch eine Rolle abbekommen. Und der Regisseur muss dann dieses Stück inszenieren, auch wenn es ihm nur sehr wenig sagt oder er gar nicht die idealen Schauspieler für die tragenden Rollen sieht. Im zweiten Fall fällt quasi ein Stück vom Himmel, ohne dass die Gruppe die geringste Mitsprachemöglichkeit hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Also haben wir ein neues Verfahren entwickelt, das die Vorteile beider Herangehensweisen vereint. Wir werden es noch patentieren lassen, als &lt;em&gt;dramteure-Stückauswahl-Prozess&lt;/em&gt;. Die potenziellen Regisseure schlagen Stücke vor, die sie sich gut vorstellen könnten zu inszenieren. Daraus kann die Gruppe dann auswählen. So wird die Auswahl des Regisseurs gleich mit erledigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es bleibt also spannend, in den nächsten Wochen wird aber vor allem in unserem internen Wiki der Diskussionsprozess laufen. Ich zähle nicht zum Kreis der potenziellen Regisseure, werde aber als Regieassistent erste Erfahrungen sammeln.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Freude am Schauspiel &amp;ndash; ein Credo</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/06/freude-am-schauspiel-ndash-ein-credo/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2009 22:51:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/06/freude-am-schauspiel-ndash-ein-credo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Für die im Juli startende Produktion des Gessnerallee Backstageprogramms sollen alle Interessierten ein Motivationsschreiben einreichen. Nur dann winkt ein Platz in der Kerngruppe, dem &lt;em&gt;Ensemble&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Teilnahmekonditionen sind recht hart formuliert, neben dem Spielen ist das Übernehmen eines Ressorts Pflicht, so dass die anfallenden Aufgaben bei Finanzen, Bühnenbau, Technik, Organisation und Öffentlichkeitsarbeit auf viele Schultern verteilt werden. Im Grunde haben wir das beim &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; auch immer so gehandhabt, jedoch die Leute zu Beginn keine derartige Vereinbarung unterschreiben lassen. Es geht nicht anders, wenn man keine professionelle Infrastruktur im Rücken hat, und außerdem sollen alle Leute abgeschreckt werden, die nur mal eben die großen Stars sein wollen. Dann lieber eine kleine Produktion mit wenigen Leuten, die auch mit anpacken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber zurück zu meinem Motivationsschreiben, zu den Dingen, die mich am Theater reizen. Eigentlich ist es ganz einfach &amp;mdash; man stellt sich vor andere Leute und tut etwas. Aber dieser Druck der vielen beobachtenden Augen schafft eine paradoxe Situation. Man verlernt unter diesen Umständen sein normales Verhalten und wird angespannt und künstlich. Genau so, als wenn man sich auf seinen eigenen Atem konzentriert und dennoch ganz natürlich ein- und ausatmen möchte. Es funktioniert nicht mehr, man muss alles neu lernen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Freund der Literatur bin ich anspruchsvollen Stoffen und Texten ohnehin zugeneigt und habe schon viele Dramen als Buch verschlungen. Die Namen der Autoren und ihre Werke sind jener unerschöpfliche Kosmos, in dem ich mich gern aufhalte, um Neues zu entdecken und Verbindungen zu Bestehendem herzustellen. Es reizen mich die großen Namen wie William Shakespeare, Friedrich Schiller, Friedrich Dürrenmatt oder Tennessee Williams. Es reizen mich die großen Themen wie Entfremdung, Eifersucht, Zuneigung und Macht. Es reizt mich die Auseinandersetzung mit vergangenen Zeiten und menschlichen Schicksalen. Es ist letztlich diese Freude an Literatur und die vielen Verbindungen zur Bühne, die mich in die Fänge des Theaters trieb.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Beginn meines Studiums (2000) begann ich mit Lesungen von Büchern im Freundeskreis. Mir war der &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Der_Kontrabass&#34;&gt;Der Kontrabass&lt;/a&gt; von Patrick Süskind in die Finger geraten, ein Buch, welches nach seiner direkten Bühnenumsetzung geradezu schreit. Ich beschäftigte mich im Vorfeld auch ein bisschen mit Stimmübungen, um mich optimal auf diese erste Lesung vorzubereiten. Die große Herausforderung beim Lesen eines Buches ist das direkte Ansprechen der Zuhörer durch möglichst intensiven Blickkontakt, man muss den Text sehr schnell aufnehmen, zwischenspeichern, um sich dann wieder ganz dem Publikum widmen zu können. Ich las sehr betont, um den Text möglichst spannend wiederzugeben, ihn mit Leben zu füllen, ihn zu interpretieren. Zusätzlich versuchte ich auch stets, spielerische Elemente einzubauen, um ein wenig Abwechslung hineinzubringen. Weitere Lesungen folgten, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Das_Gespenst_von_Canterville&#34;&gt;Das Gespenst von Canterville&lt;/a&gt; (Oscar Wilde), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Der_Sandmann_(Hoffmann)&#34;&gt;Der Sandmann&lt;/a&gt; (Ernst Theodor Amadeus Hofmann), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Mein_Name_sei_Gantenbein&#34;&gt;Mein Name sei Gantenbein&lt;/a&gt; (Max Frisch), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Schachnovelle&#34;&gt;Die Schachnovelle&lt;/a&gt; (Stefan Zweig), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Publikumsbeschimpfung&#34;&gt;Publikumsbeschimpfung&lt;/a&gt; (Peter Handke), &lt;em&gt;Seide&lt;/em&gt; (Alessandro Baricco) und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Novecento_(Monolog)&#34;&gt;Novecento&lt;/a&gt; (Alessandro Baricco), manche Lesungen hielt ich auch mehrmals.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Angekommen in Zürich fand sich für meine Lesungen keine wirklich große Leserschaft, ich schloss mich 2006 der Laiengruppe &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; an, die für ihre damalige Produktion noch einen Schauspieler suchte. So konnte ich meiner alten Leidenschaft auf neue Weise frönen. Im Laufe von vier Produktionen lernte ich die Freuden und Tücken des Theaters kennen. Wir spielten &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Man_kann_nie_wissen&#34;&gt;Man kann nie wissen&lt;/a&gt; (George Bernard Shaw), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/The_School_for_Scandal&#34;&gt;Die Lästerschule&lt;/a&gt; (George Brimsley Sheridan), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Und_dann_gabs_keines_mehr&#34;&gt;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&lt;/a&gt; (Agatha Christie) und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Arkadien_(St%C3%BCck)&#34;&gt;Arkadien&lt;/a&gt; (Tom Stoppard). Meine vorherige Beschäftigung mit Lesungen stellte sich dabei als hinderlich heraus, denn übertriebenes Betonen und Spielen ist für die Bühne eher ungünstig. Dies wurde mir besonders bei unserer diesjährigen Produktion bewusst, nachdem ich im Vorfeld Bücher von Stanislawski und Stella Adler gelesen hatte. Diese beiden Werke haben mir vor Augen geführt, worauf es wirklich ankommt beim Theater, auf natürliches Spiel und die authentische Verkörperung der Rolle. Es sind die stillen Momente, die mich im Theater am meisten bewegen und die ich als Schauspieler auch gern meistern möchte. Die lauten, poltrigen Momente sind genauso notwendig, denn erst der gekonnte Wechsel zwischen beiden Extremen vermag jene Spannung auf der Bühne zu schaffen, die eine gelungene Inszenierung auszeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich mag Theater. Es ist eine enorm vielseitige Passion, neben Literatur kommt die Psychologie beim Rollenverständnis zum Einsatz, die Geschichte klopft an, wenn der gewählte Stoff in vergangenen Zeiten spielt, das Vorstellungsvermögen und die Phantasie sind ständig gefragt, doch zugleich ist Theaterspielen aber auch Handwerk &amp;mdash; körperlich, denn am Ende steht man da auf der Bühne in seinem Körper und wird angeschaut. Man muss ganz entspannt sein, ganz natürlich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>akitiv &amp;ndash; Theaterstücke für nächstes Jahr</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/12/akitiv-ndash-theaterst%C3%BCcke-f%C3%BCr-n%C3%A4chstes-jahr/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2006 00:17:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/12/akitiv-ndash-theaterst%C3%BCcke-f%C3%BCr-n%C3%A4chstes-jahr/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Für nächstes Jahr Juni ist wieder ein Theaterstück der Theatergruppe &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; geplant. Welches genau wird sich am nächsten Mittwoch entscheiden. Momentan haben wir vier Kandidaten.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;moliere-der-menschenfeind-übersetzung-von-h-m-enzensberger&#34;&gt;Moliere: Der Menschenfeind (Übersetzung von H.-M. Enzensberger)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Das Stück spielt ursprünglich am Pariser Hof, wo Höflinge und Minister um Einfluss und Macht buhlen. Die Etikette bestimmt das tägliche Leben, sie diktiert unbedingte Höflichkeit allen gegenüber, man will es sich ja mit niemandem verscherzen. Davon angewidert ist &lt;em&gt;Alceste&lt;/em&gt;, der für Aufrichtigkeit und Ehrlichkeit einsteht. So kritisiert er ein Gedicht des einflussreichen &lt;em&gt;Oronte&lt;/em&gt;, der ihm daraufhin das Leben schwer macht. &lt;em&gt;Alceste&lt;/em&gt; ist jedoch eigentlich in &lt;em&gt;Celimene&lt;/em&gt; verliebt, die unangefochtene Königin der Gesellschaft. Sie flirtet mit allen und zieht auch sehr gekonnt über Leute her. Aus dieser Kosntellation entwickelt sich dann ein Konflikt, sie mag sich nicht festlegen, er will sie überzeugen, diesem falschen Leben den Rücken zu kehren und mit ihm zu kommen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toll an diesem Stück ist vor allem die Sprache. Enzensberger verlegte das Stück nach Bonn und in die Gegenwart. Er behielt die gereimte Form bei, so hat seine Fassung exakt so viele Zeilen wie das Original. Aber seine Übersetzung ist sehr frei, eine inhaltlich angelehnte Neufassung. Problematisch für unsere nun recht große Gruppe ist die begrenzte Anzahl an Rollen. Es gibt hauptsächlich fünf Männer- und drei Frauenrollen.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;max-frisch-don-juan-oder-die-liebe-zur-geometrie&#34;&gt;Max Frisch: Don Juan oder die Liebe zur Geometrie&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Frisch bearbeitete den klassischen &lt;em&gt;Don Juan&lt;/em&gt;-Stoff, in seiner Fassung erleben wir den jungen &lt;em&gt;Don Juan&lt;/em&gt;, der am Tag seiner Hochzeit beinahe widerwillig zu dem bekannten Mythos wird. Später inszeniert er als älterer Mann seine eigene Höllenfahrt, die letzte Szene sieht ihn als Ehemann und eingesperrt, da die Welt ihn für tot hält.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schön ist, dass es recht viele Rollen gibt, problematisch deren Verteilung. Die Titelrolle ist schon recht groß und am Ende des ersten Abschnitts (Jugend &lt;em&gt;Don Juans&lt;/em&gt;) ist eine Großzahl der Akteure tot.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;richard-sheridan-die-lästerschule&#34;&gt;Richard Sheridan: Die Lästerschule&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Diese alte englische Komödie dreht sich um ein ungleiches Brüderpaar, die von ihrem aus Indien heimkehrenden Onkel im Rahmen einiger Verwechslungen auf die Probe gestellt und belohnt/entlarvt werden. Nebenschauplatz ist eine Salongesellschaft, die sich im Lästern übt und in der einige Protagonisten verkehren.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;jean-paul-sartre-die-fliegen&#34;&gt;Jean-Paul Sartre: Die Fliegen&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Das Schwergewicht unter den zur Auswahl stehenden Stücken greift den antiken &lt;em&gt;Orest&lt;/em&gt;-Stoff auf. Fünfzehn Jahre nach der Ermordung seines Vaters &lt;em&gt;Agamemnon&lt;/em&gt; durch dessen Frau &lt;em&gt;Klytämnestra&lt;/em&gt; und deren Liebhaber &lt;em&gt;Ägist&lt;/em&gt; kehrt &lt;em&gt;Orest&lt;/em&gt; in seine Heimatstadt zurück. Er trifft seine Schwester &lt;em&gt;Elektra&lt;/em&gt;, die im Palast niedrige Dienste verrichten muss und seine Mutter &lt;em&gt;Klytämnestra&lt;/em&gt;. Die Stadt durchlebt gerade den Jahrestag der Ermordung &lt;em&gt;Agamemnons&lt;/em&gt;, der neue König &lt;em&gt;Ägist&lt;/em&gt; zelebriert die Reue anhand eines religiösen Rituals. Die Toten kehren für einen Tag aus dem Hades zurück und leben an der Seite der Bürger. Erst will &lt;em&gt;Orest&lt;/em&gt; sich nicht einmischen, bald wächst in ihm jedoch der Wunsch nach Vergeltung der Untat. Schließlich bringt er seine Mutter und &lt;em&gt;Ägist&lt;/em&gt; um und flieht mit seiner Schwester in einen Tempel. In der Nacht werden die beiden von &lt;em&gt;Erynnien&lt;/em&gt; geplagt, &lt;em&gt;Elektra&lt;/em&gt; zerbricht. &lt;em&gt;Orest&lt;/em&gt; fühlt sich als freier Mann, tritt schließlich vor die Bürger und verlässt die Stadt, wobei er die Fliegen mitnimmt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück ist sowohl politisch motiviert (Aufruf zum gewalttätigen Widerstand gegen das Vichy-Regime währen des Zweiten Weltkrieges) als auch durch Sartres Existenzialismus. Freiheit und der Umgang mit eigenen Fehltaten stehen im Mittelpunkt des Stückes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die schönste Kletterhand</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/03/die-sch%C3%B6nste-kletterhand/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/03/die-sch%C3%B6nste-kletterhand/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eure Meinung ist gefragt! Von der Kletter-Foto-Session habe ich die schönsten Hände ausgewählt, aber es sind immer noch zu viele. An Euch ist es nun, mir zu helfen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand A&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28a.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hand &lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt; besticht durch die generelle Bildkomposition, der schöne blaue Himmel nimmt einen beträchtlichen Teil des Bildes ein. Damit ist auch das Ziel des Kletterns klar, es geht nach oben. Die Hand sieht auch etwas angestrengt aus, sie ist leicht eingeknickt und einige Knochen treten hervor, was zeigt, dass hier wirklich geklettert wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand B&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28b.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessant hier die unscharfe andere Hand, welche den Gesamtklettervorgang verdeutlicht. Markant die diagonale Bildführung entlang einer Spalte zum Himmel. Die Hand sieht aber ziemlich entspannt aus, so dass man ihr das Klettern nicht so recht abnehmen will.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand C&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28c.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hand &lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt; ist die Nah-Hand schlechthin. Einfach nur Hand an Fels, nichts sonst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand D&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28d.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etwas weiter weg, ansonsten wie zuvor. Mehr ist nun also zu sehen, der Arm bringt noch eine Gerichtetheit mit ins Bild. Schön wieder der blaue Himmel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand E&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28e.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier wurde getrickst, das Bild gedreht. Damit sieht die Situation wie ein krasser Überhang aus, was Dramatik pur verkörpert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand F&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28f.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der klassische Seitengriff, man beachte die hervortetenden Armknochen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand G&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28g.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Hand &lt;strong&gt;G&lt;/strong&gt; besticht wieder durch schöne Gesamtkomposition, sichtbare Anspannung und schöne Unterteilung in (unscharfen) Vordergrund, (scharfen) Mittelgrund und (wieder unscharfen) Hintergrund.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand H&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28h.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein spannender kleiner Knuppelgriff erzeugt diese ganz besondere Handhaltung. Die diagonale Richtung der Felswand ist auch hervorzuheben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand I&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28i.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die letzte Hand dieser Reihe ruht auf einem besonders gut sichtbar strukturierten Fels. Man könnte sagen, dass dies von der Hand ablenkt, aber urteilt selbst!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>