<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tanz on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/tanz/index.xml</link>
    <description>Recent content in Tanz on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/tanz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>please (OONA Projekt / Marisa Godoy)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/05/please-oona-projekt-/-marisa-godoy/</link>
      <pubDate>Tue, 12 May 2009 22:22:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/05/please-oona-projekt-/-marisa-godoy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Seit April bin ich im Gessnerallee Backstage-Programm dabei. Das ist eine Kombination aus wöchentlichem Theatertraining und gemeinsamen Vorstellungsbesuchen, durchgeführt von &lt;a href=&#34;http://www.eppstein.ch/&#34;&gt;Golda Eppstein&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute war ich zum ersten Mal in einer regulären Gessnerallee-Aufführung, einer Tanzperformance mit dem Namen please des &lt;a href=&#34;http://www.oonaproject.ch/&#34;&gt;OONA-Projektes&lt;/a&gt;. Nun, ich bin bislang noch nicht so bewandert in der freien Tanz- und Theaterszene, aber durch das Backstage-Programm wird sich das sicherlich in absehbarer Zeit ändern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Thema der Tanzaufführung war das grundlegende Bühnendilemma, was tut man da eigentlich, was erwarten die Leute, wie weit geht man. Denn im Grunde ist man ja nackt auf der Bühne, was die vier Darsteller dann auch gleich mal direkt umgesetzt haben. Sie erschienen mit einigen Koffern und Schachteln, nackt. Den Auftakt bildete eine wilde, tänzerische Aufbauszene zu Musik von Pink Panther, an deren Ende sie eine große Leinwand mit Projektor, eine Kamera und vier Stühle auf der vorher leeren Bühne installiert hatten. Danach kamen wechselnde Szenen, allesamt heischend nach Anerkennung. Durchsetzt war diese Abfolge von einigen sehr bekannten Video- und Musikeinlagen. Marilyn Monroe wurde als Musterbeispiel des Stars gezeigt, der allen gefallen möchte, aber innerlich zutiefst unglücklich ist. Sehenswert waren einige Synchronszenen und das immer wieder kommende Lauschen am Publikum, was es denn nun wolle. Am Ende spulte der Projektor das ganze Programm sehr schnell rückwärts durch, ging aber über den Anfang der Aufführung hinaus, zeigte Bühnenarbeiter bei den Vorbereitungen, das Ensemble beim Proben und Marisa Godoy beim nächtlichen Aufschreiben erster Ideen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich fand es eine gelungene Umsetzung des Bühnendilemmas mit witzigen Ideen. Aber das Stück ging über das collagenhafte Aneinanderreihen von Klischees nicht hinaus, vielleicht hätten weniger Themen und weniger Fixierung auf die Videotechnik dem Ganzen besser getan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.nzz.ch/nachrichten/kultur/buehne/zeigen_will_ich_1.2518909.html&#34;&gt;St&amp;uuml;ckbesprechung in der NZZ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Salon des Arts</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/12/salon-des-arts/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2006 00:54:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/12/salon-des-arts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ende vorigen Jahres veranstaltete die &lt;a href=&#34;http://www.kulturstelle.ethz.ch&#34;&gt;Kulturstelle der ETH Zürich&lt;/a&gt; ein dreitägiges Kulturfestival, damals anlässlich des 150-jährigen ETH-Bestehens. Damals las ich den Kontrabass und war auch kurzerhand bei der Literatur-Jury eingeplant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um es kurz zu machen: dieses Jahr war es genau so. Ein Unterschied ist der Name der Veranstaltung, sie heißt jetzt Salon des Arts. Mit dem &lt;a href=&#34;http://www.zuercher-brockenhaus.ch/&#34;&gt;Brockenhaus&lt;/a&gt; konnte ein Sponsor für die salonmäßige Ausstattung des Hauptraums gefunden werden. Und so bot sich dem Besucher beim Eintreten in besagten Raum der Anblick zahlreicher Couch- und Sesselecken, in denen sich Leute unterhielten oder vor sich hin dämmerten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der zweite Unterschied war das von mir gelesene Buch. Nach dem Kontrabass (Patrick Süßkind) voriges Jahr dieses Mal &amp;#8220;Mein Name sei Gantenbein&amp;#8221; von Max Frisch. Habe ich in Dresden auch schon zwei Mal gelesen, also nichts wirklich Neues. Leider waren auch nur fünf unmittelbare und weitere sieben bis zehn im großen Raum verstreute Zuhörer zugegen. Dennoch, ein kleiner Beitrag zur Salon-Stimmung war getan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heute waren dann wohl die meisten Zuschauer da, als etliche Tanzaufführungen am Abend stattfanden. Ich kam leider etwas zu spät, konnte aber doch noch einige Fotos machen. Ich habe mit Langzeit-Belichtung experimentiert, um die Tanzbewegungen zumindest einigermaßen einzufangen. Aber seht selbst:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312325398/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312325398/&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312324142/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/312324142/&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lindy Hop, 2</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2006/02/lindy-hop-2/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2006 23:03:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2006/02/lindy-hop-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nebel liegt über Zürich, selbst die vielen spitzen Kirchtürme können ihn nicht durchbohren. Am Hauptbahnhof herrscht die stets vorhandene Betriebsamkeit, es geht regelrecht hektisch zu. Ich durchquere die Einkauspassage unter den Gleisen, RailCity genannt. Ich muss zur anderen Seite, wo der imposante Bau des Landesmuseums sich erhebt. Dieses sieht aus wie eine Mischung aus mittelalterlicher Burg und einem Barock-Schloss. Das Schönste von allem hatte es wohl sein sollen, aber gerade deshalb wirkt es auch bemüht. Ich gehe um das Gebäude herum und frage mich, warum sie nicht auch noch einen Burggraben gebaut haben, das fehlte noch. Durch den Park laufe ich an der Limmat entlang, weg vom schönen Teil Zürichs, der Altstadt. Noch ein paar Häuser am anderen Ufer sehen richtig schmuck aus, dann beginnt ein Stadtteil, der eher durch funktionelle Industriearchitektur geprägt ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Jugendhaus Dynamo steht vor mir, mit dem Restaurant &amp;ldquo;Chuchi am Wasser&amp;rdquo;. Ein seltsamer Ort, mit Graffitti-Wänden und vielen Einrichtungen kultureller Art. Über allem hängt der Geruch von Gras. Draußen wird geschweißt, sogar heute an diesem kalten Februartag.Ich nehme die Treppe, im zweiten Stock rennt mir eine (gemalte) nackte Frau mit Totenschädel und Messer in den Händen entgegen. Sie schaut vergnügt, aber hat es eilig. Wahrscheinlich ist es der Schädel eines Mannes. Musik tönt mir entgegen, ich bin fast da, im Tanzdach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie hat zerzauste dunkelbraune Haare mit verblassten hellen Strähnchen. Ihre schwarze Jacke ist fleckig, ebenso ihre Hosen. Sie ist wie aus einer anderen Welt. Bei einem Zirkus arbeitet sie, momentan ist Winterquartier-Zeit und die neue Show wird ausgetüftelt. Im Frühjahr geht es dann los, sie spielen in der Ostschweiz an vielen Orten. Viele Hallos und Tschüss&amp;#8217; in ihrem Leben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Füße tun mir weh, nach mehr als drei Stunden in Strümpfen ist das auch kein Wunder. Charleston ist das hüpfintensivste, wieder probieren wir den Grundschritt, diesmal gibt es auch eine kleine Figur. Nicht einfach, manchmal konzentriere ich mich auf das falsche Bein, hopse völlig planlos und aus dem Takt herum. Aber es geht doch besser als das letzte Mal, ich scheitere auf höherer Ebene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Männermangel. Ist mal was Anderes, beim ersten Kurs waren wir noch in der Überzahl gewesen. Aber wir wechseln ständig, so dass ich meine sich entwickelnden Swing-Führungsqualitäten an verschiedenen Frauen ausprobieren kann. Es klappt nicht immer, ist aber auf jeden Fall lustig. Das Repertoire erweitert sich, wir drehen immer raffinierter und dynamischer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Musik. Swing. Schwer zu beschreiben, durchdringt alles. Muss man hören. Es swingt einfach. Klarer Rhythmus. Schöne Stimmen, verspieltes Klavier, markante Trompete, jazzig, herrlich. Meine Wunschliste wird immer länger, ich bin in einer Jazz-Stimmung.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polyball</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/11/polyball/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2005 22:44:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/11/polyball/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ein großes Ereignis, welches bald ansteht, ist der &lt;a href=&#34;http://2014.polyball.ch&#34;&gt;Polyball&lt;/a&gt;. Das gesamte Hauptgebäude der ETH wird zur Tanzfläche, alle möglichen Arten von Musik werden gespielt. Tausende Leute drängen sich auf den Tanzflächen, die Tanzenthusiasten genießen ihre Auftritte, die weniger Begabten sorgen für platte Füße und lustige Rempeleien. Für mich als neu Hinzugezogenen stellt sich natürlich die Frage, mit wem ich zu diesem Ereignis gehen soll. Aber das wird sich hoffentlich noch klären.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>