<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Baden on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/baden/index.xml</link>
    <description>Recent content in Baden on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/baden/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Cortesi-Lesungen bei der KulTour in Baden</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2015/06/cortesi-lesungen-bei-der-kultour-in-baden/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jun 2015 23:00:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2015/06/cortesi-lesungen-bei-der-kultour-in-baden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die beschauliche Kleinstadt Baden, die nur 20 Bahnminuten von Zürich entfernt liegt, hat in diesem Jahr ein Kulturfestival der besonderen Art auf die Beine gestellt &amp;ndash; die KulTour. Das Motto ist bestechend einfach, es gibt Veranstaltungen jede halbe Stunde, die jeweils 15 Minuten dauern. Danach kann man gemütlich zum nächsten Veranstaltungsort gehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für den gerade entstehenden zweiten Kriminalroman der &lt;a href=&#34;http://www.cortesisfaelle.ch&#34; title=&#34;Cortesis Fälle&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Cortesi-Reihe&lt;/a&gt;. Der Roman spielt in Baden, die erste Leiche wird in einem verlassenen Kurhotel gefunden, genau wie es sich am Kurplatz befindet. Was lag da also näher, als Kurzlesungen anzubieten. Es gab Auftritte um 13, 15, 17, 19 und 21 Uhr. War nicht so ganz einfach, die Spannung jedes Mal aufzubauen, auch angesichts der hochsommerlichen Temperaturen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es waren überraschend viele Leute, die sich alle zwei Stunden auf dem Kurplatz versammelten, mit einem solchen Andrang hatte ich nicht gerechnet. Und so las ich immer wieder in verschiedenen Räumlichkeiten des verlassenen Kurhotels. Wir waren unten in den alten Bädern, später mit noch mehr Leuten im großen Festsaal. Bei der letzten Lesung war es schon fast dunkel, ich musste mit dem Handy leuchten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegenzug besuchten wir auch einige Veranstaltungen, Chöre, eine Poetry-Slam-Künstlerin, Live-Stadtgeschichte und ein Orgelkonzert. War ein schöner Tag, und am schönsten war die Thermalbank ganz in der Nähe des Kurplatzes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wanderung Dielsdorf &amp;ndash; Baden</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/07/wanderung-dielsdorf-ndash-baden/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jul 2013 16:56:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/07/wanderung-dielsdorf-ndash-baden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es war eine schöne Halbtages-Wanderung in der unmittelbaren Umgebung von Zürich. Wir fuhren mit der S-Bahn nach &lt;a href=&#34;http://www.dielsdorf.ch/&#34;&gt;Dielsdorf&lt;/a&gt;, direkt am Bahnhof sind Wegweiser nach Baden. Nachdem wir Dielsdorf hinter uns gelassen hatten, liefen wir durch Weinberge hoch bis &lt;a href=&#34;http://www.regensberg.ch/&#34;&gt;Regensberg&lt;/a&gt;. Ein malerisches Dorf mit Festung, vor uns ein kreisrunder Turm, davor eine Kanone. Danach begann der Grat (die &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/L%C3%A4geren&#34;&gt;Lägern&lt;/a&gt;), der sich fast zehn Kilometer lang zog. Am Anfang wanderten wir durch Wald, später wurde der Grat immer ausgesetzter und bestand teilweise nur noch aus Fels. Es ist ein langer Grat, an dessen Ende dann die Burg &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/Schartenfels&#34;&gt;Schartenfels&lt;/a&gt; wartet, dort rasteten wir ein Weilchen im schattigen Innenhof. Nach kurzem Treppenabstieg landeten wir in Baden, durch die schöne Altstadt führte unser Weg zum Bahnhof.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Links&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.runtastic.com/en/users/mathias-wellner/sport-sessions/91703981&#34;&gt;Wanderung mit Statistik (Runtastic)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wandersite.ch/Tageswanderung/651%20Zuerich.html&#34;&gt;Tourenbeschreibung&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>