<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Fels on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/fels/index.xml</link>
    <description>Recent content in Fels on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/fels/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Cusco</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/08/cusco/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Aug 2013 00:07:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/08/cusco/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mit Hilfe von Inka Express fuhren wir entspannt von Puno nach Cusco. Dieser Bus hielt fünf mal auf der Strecke, wir besichtigten die Grundmauern eines gigantischen Inka-Tempel-Komplexes, eine vor Gold und Prunk nur so strotzende Kirche aus der Kolonialzeit, ein kleines Museum mit Steinfiguren und Keramiken aus Vor-Inka-Zeiten und wir hielten auch am höchsten Pass auf der Strecke an, auf 4300m. Die Höhen beeindrucken mich schon, in der gesamten Schweiz gibt es nicht viele Berge, die höher sind als 4300m, und wir halten da eben mal an und können die typischen Wollmützen, Schmuck und andere Handwerkserzeugnisse kaufen oder Fotos mit niedlichen kleinen Lamas machen, auch das natürlich für Geld. Aber durch die vielen Zwischenhalte war die Fahrt sehr angenehm und verging wie im Flug.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/9792033256/&#34; title=&#34;MW_20130811_4702.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.staticflickr.com/3769/9792033256_dd047b1a09.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;MW_20130811_4702.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Zwischenhalt an den Überresten eines riesigen Inka-Tempels&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In Cusco konnten wir heute &amp;#8211; immer noch oder wieder &amp;#8211;  krankheitsgeschwächt nur eine Attraktion besichtigen, &lt;a href=&#34;http://de.m.wikipedia.org/wiki/Sacsayhuam%C3%A1n&#34;&gt;Sacsayhuaman&lt;/a&gt;. Es ist eine alte Festung, die aber auch religiöse Funktionen hatte. Viel steht nicht mehr davon, aber die Grundmauern mit ihren riesigen, perfekt ineinander passenden, tonnenschweren Felsbrocken sind schon sehr beeindruckend. Bei schönstem Spätnachmittagslicht erkundeten wir die Festung.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/9792073525/&#34; title=&#34;MW_20130812_4763.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.staticflickr.com/5519/9792073525_5ef0187bff.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;MW_20130812_4763.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Grundmauern der Festung Sacsayhuaman&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aber das Schwierigste war der Weg dorthin. Von unserer Herberge sind es nur 2km, aber wir mussten einige hundert Höhenmeter aufsteigen, und das war extrem anstregend. Ständig hielten wir an, um zu verschnaufen. Rückzu war dann ein Taxi fällig.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/9792064994/&#34; title=&#34;MW_20130812_4740.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.staticflickr.com/2867/9792064994_2611d9a0c2.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;MW_20130812_4740.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Schulhof in Cusco&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Heute abend folgt noch die Einweisung für unsere morgen beginnende Dreitagestour, die uns am letzten Tag zum Machu Picchu führen wird. Das Ganze nennt sich Inka Jungle Trek und beinhaltet Mountainbiken, Wandern und für mich einen Drahtseilakt. Wir sind sehr gespannt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Klettersteige Brunnistöckli/Zittergrat</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/08/klettersteige-brunnist%C3%B6ckli/zittergrat/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2011 21:33:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/08/klettersteige-brunnist%C3%B6ckli/zittergrat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ganz in der Nähe von Engelberg befinden sich einige Klettersteige. Das schöne Sonntagswetter nutzte ich, um gleich zwei kürzere Klettersteige zu bewältigen &amp;ndash; den recht einfachen Brunnistöckli-Klettersteig und danach den deutlich anstrengenderen, weil überhängenden Zittergrat.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 343px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh5.googleusercontent.com/-Uh8UNPI2kx0/TlKuvj7I6CI/AAAAAAAAAJg/-jAjt1Owpj0/s800/MW_20110821_1014.jpg&#34; height=&#34;500&#34; width=&#34;333&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Einhändig auf dem Weg nach oben&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/-jphJZCdNzyo/TlKu0XKL1lI/AAAAAAAAAJk/SRZzVMgrPuU/s800/MW_20110821_1019.jpg&#34; height=&#34;333&#34; width=&#34;500&#34; /&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Nahaufnahme auf einer Klettersteig-Leiter&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wieder klettern</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/04/wieder-klettern/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Apr 2005 21:13:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/04/wieder-klettern/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es war einfach zu verlockend! Wieder Sonnenschein, wieder lockten die Felsen. Und so fuhr ich &amp;#8211; diesmal mit einer sehr großen Truppe &amp;#8211; erneut hinaus, um auf seltsam geformte Steine zu klettern. Die Bilanz des heutigen Tages kann sich sehen lassen.&lt;/p&gt;

&lt;table cellpadding=&#39;5&#39;&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Honigsteinscheibe
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Alter Weg
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      IV
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Vorstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Honigsteinscheibe
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Südwand
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      VI
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Nachstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Maiturm
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Alter Weg
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      III
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Nachstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      Honigsteinkopf
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Juniweg
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      II
    &lt;/td&gt;
    
    &lt;td&gt;
      Nachstieg
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Es waren jedoch eher kleinere Felsen mit nicht ganz so spektakulären Wegen, auf die wir uns heute wagten. Doch auch dies gehört dazu, man kann halt nicht immer nur die absoluten Perlen machen. Einige Wege heute waren auch sehr bröckelig und sandig, was vor allem beim Vorsteigen eine gewisse Nervosität aufkommen lässt. Aber ich hielt mich nach der ersten Heldentat (drei andere Leute hatten sich schon am Alten Weg der Honigsteinscheibe ausprobiert) auch etwas zurück und ließ die &amp;ldquo;jungen Wilden&amp;rdquo; vor. Das markanteste Zeichen meiner Frischluftaktivitäten des Wochenendes ist wohl das Gefühl eines leichten Sonnenbrandes in Gesicht und Nacken.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Falkenstein, Schusterweg</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/04/falkenstein-schusterweg/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2005 21:26:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/04/falkenstein-schusterweg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heute erkletterte ich mit kleiner Truppe den &lt;a href=&#34;http://www.teufelsturm.de/wege/bewertungen/anzeige.php?wegnr=824&#34;&gt;Schusterweg&lt;/a&gt; zum Gipfel des Falkensteins. Der Falkenstein ist der höchste einzelstehende Felsen der Sächsischen Schweiz, der Schusterweg ein Klassiker. Er ist mit Stufe III nicht gerade extrem schwierig, aber sehr lang und schön abwechslungsreich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834182087/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834182087/&lt;/a&gt; &amp;ldquo;Fuss beim Klettern by wellnair, on Flickr&amp;rdquo;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die frühlingshafte Sonne wärmte uns auf einigen Abschnitten des Weges. Doch in den Klüften und Kaminen des großen Steins, fernab der Sonne, hauchte uns noch der Winter mit seinem eisigen Atem an. Aber hoch oben auf dem Gipfel, der Sonne so nahe, war all dies vergessen. Wir aßen leckere Gipfelschokolade, trugen uns ins Buch ein und sonnten uns ausgiebig. Ein Traum!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die spannendste Stelle nennt sich Porzellankante. Es handelt sich um einen Riss, der ungefähr vier Meter hoch ist. Er bekam seinen Namen durch die besondere Strukturierung des Gesteins. Auf jeden Fall ist dieser Abschnitt sehr griffig, wodurch der leichte Überhang kein großes Problem ist.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die schönste Kletterhand</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/03/die-sch%C3%B6nste-kletterhand/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Mar 2005 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/03/die-sch%C3%B6nste-kletterhand/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Eure Meinung ist gefragt! Von der Kletter-Foto-Session habe ich die schönsten Hände ausgewählt, aber es sind immer noch zu viele. An Euch ist es nun, mir zu helfen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand A&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28a.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hand &lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt; besticht durch die generelle Bildkomposition, der schöne blaue Himmel nimmt einen beträchtlichen Teil des Bildes ein. Damit ist auch das Ziel des Kletterns klar, es geht nach oben. Die Hand sieht auch etwas angestrengt aus, sie ist leicht eingeknickt und einige Knochen treten hervor, was zeigt, dass hier wirklich geklettert wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand B&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28b.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessant hier die unscharfe andere Hand, welche den Gesamtklettervorgang verdeutlicht. Markant die diagonale Bildführung entlang einer Spalte zum Himmel. Die Hand sieht aber ziemlich entspannt aus, so dass man ihr das Klettern nicht so recht abnehmen will.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand C&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28c.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hand &lt;strong&gt;C&lt;/strong&gt; ist die Nah-Hand schlechthin. Einfach nur Hand an Fels, nichts sonst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand D&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28d.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Etwas weiter weg, ansonsten wie zuvor. Mehr ist nun also zu sehen, der Arm bringt noch eine Gerichtetheit mit ins Bild. Schön wieder der blaue Himmel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand E&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28e.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier wurde getrickst, das Bild gedreht. Damit sieht die Situation wie ein krasser Überhang aus, was Dramatik pur verkörpert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand F&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28f.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der klassische Seitengriff, man beachte die hervortetenden Armknochen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand G&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28g.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Hand &lt;strong&gt;G&lt;/strong&gt; besticht wieder durch schöne Gesamtkomposition, sichtbare Anspannung und schöne Unterteilung in (unscharfen) Vordergrund, (scharfen) Mittelgrund und (wieder unscharfen) Hintergrund.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand H&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28h.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein spannender kleiner Knuppelgriff erzeugt diese ganz besondere Handhaltung. Die diagonale Richtung der Felswand ist auch hervorzuheben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hand I&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/images/weblog/2005-03-28i.jpg&#34; alt=&#34;Kletterhand&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die letzte Hand dieser Reihe ruht auf einem besonders gut sichtbar strukturierten Fels. Man könnte sagen, dass dies von der Hand ablenkt, aber urteilt selbst!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fotosession am Fels</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2005/03/fotosession-am-fels/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2005 01:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2005/03/fotosession-am-fels/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gestern erlebte ich die abgefahrenste Fotosession überhaupt. Zusammen mit Arne wollte ich für ein Austauschprojekt ein paar Kletterfotos machen. Vorstellungen hatte ich schon, in welche Richtung es gehen sollte. Denn als Nahaufnahmen-Liebhaber wollte ich die Verbindung zwischen Kletterer und Fels in Form von Händen und Füßen zeigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834975324/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834975324/&lt;/a&gt; &amp;ldquo;Schatten eines Karabiners mit Halbmast by wellnair, on Flickr&amp;rdquo;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei schönstem Frühlingswetter zogen wir also zum Thürmsdorfer Stein, denn der hat eine Südwand und zugleich eine herrliche Aussicht. Zuerst machten wir einige bodennahe Aufnahmen, ich kletterte also einfach ein Stück nach oben und Arne knipste fleißig. Am besten waren wohl die Bilder zuletzt, denn da verließen mich die Kräfte und ich griff ohne große Überlegung einfach zu. Nachdem auch Arne etliche Male fotografiert worden war, wollten wir dann doch noch den einen Weg machen. Es war eine wunderschöne Drei, also ein relativ einfacher Genuss-Weg. Arne stieg vor und nahm auch die Kamera mit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834182087/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834182087/&lt;/a&gt; &amp;ldquo;Fuss beim Klettern by wellnair, on Flickr&amp;rdquo;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oben am Pfeiler machten wir dann noch einige Fotos. Stellenweise saß ich so halb auf einem Vorsprung, eine Hand am Fels, die andere mit dem Fotoapparat belastet, Arne knipsend. Das war schon abenteuerlich. So hoch über dem Boden, auf der Jagd nach DEM Foto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[](&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834182003/&#34;&gt;https://www.flickr.com/photos/mwellner/3834182003/&lt;/a&gt; &amp;ldquo;Hand beim Klettern by wellnair, on Flickr&amp;rdquo;)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>