<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Weihnachten on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/weihnachten/index.xml</link>
    <description>Recent content in Weihnachten on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/weihnachten/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Weihnachtstour</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2016/12/weihnachtstour/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2016 16:08:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2016/12/weihnachtstour/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a data-flickr-embed=&#34;true&#34;  href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/32321016823/in/dateposted-public/&#34; title=&#34;MW_20161226_3133&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://c1.staticflickr.com/1/637/32321016823_e19b9c3beb_b.jpg&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;512&#34; alt=&#34;MW_20161226_3133&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;script async src=&#34;//embedr.flickr.com/assets/client-code.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Weihnachtstour dieses Jahr führte mich nach Laudenbach, Hamburg und Dresden. War schön, alle zu sehen, einige auch nach vielen Jahren wieder. Jetzt brauche ich erstmal Ruhe und werde Silvester beschaulich in Darmstadt verbringen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Weihnachtsstimmung in Darmstadt</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2016/11/weihnachtsstimmung-in-darmstadt/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Nov 2016 21:50:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2016/11/weihnachtsstimmung-in-darmstadt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a data-flickr-embed=&#34;true&#34;  href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/33077744035/in/dateposted-public/&#34; title=&#34;MW_20161126_3070&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://c1.staticflickr.com/4/3944/33077744035_44d4eafbd1_b.jpg&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;683&#34; alt=&#34;MW_20161126_3070&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a data-flickr-embed=&#34;true&#34;  href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/32695784330/in/dateposted-public/&#34; title=&#34;MW_20161126_3073&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://c1.staticflickr.com/1/686/32695784330_c343a1672b_b.jpg&#34; width=&#34;1024&#34; height=&#34;683&#34; alt=&#34;MW_20161126_3073&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;script async src=&#34;//embedr.flickr.com/assets/client-code.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dresden &amp;#8211; I still love you</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/12/dresden-</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2013 12:49:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/12/dresden-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es war ein Rausch, die gesamte Dresdner Innenstadt ein Weihnachtsmarkt, überall Lichter, Duft, Gedränge, ein Blasorchester spielt vor der Frauenkirche, festliche Stimmung, Luther schaut erhaben über den Neumarkt, ruhiger ist es an der Elbe auf den Brühlschen Terrassen, beim Zwinger-Innenhof verlässt mich schon die Lust am Fotografieren, zu wenig spektakulär dieser Seitenflügel, durch das Kronentor, am Schauspielhaus lese ich die Goethe-Inschrift (&lt;em&gt;Ältestes bewahrt mit Treue, Freundlich aufgefasstes Neue&lt;/em&gt;) und bin ergriffen, kurzer Abstecher in die Altmarkt-Galerie, um noch mit Frischkäse gefüllte, scharfe, kleine Paprikaschoten zu kaufen in verschiedenen Farben, kaltes Licht umfängt mich im Keller der Galerie und Wärme, bevor ich wieder raus gehe, in die Linie 12 steige, bis zur Gottfried-Keller-Straße, Weihnachtsfeier mit Schul- und Studienkollegen, kleine Kinder rennen herum, eins hält sich an meinem Bein fest, Depardieu in Russland pantomimisch darstellen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/11592951835/&#34; title=&#34;MW_20131223_3918.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.staticflickr.com/3729/11592951835_4841b9d50f.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20131223_3918.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Weihnachtsmarkt und Kreuzkirche
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/11593752256/&#34; title=&#34;MW_20131223_3922.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.staticflickr.com/3706/11593752256_bc8b986784.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20131223_3922.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Weihnachtsmarkt, Vater und Sohn
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/11593287344/&#34; title=&#34;MW_20131223_3923.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.staticflickr.com/2891/11593287344_b68b6491ac.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20131223_3923.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Weihnachtsmarkt, hinten die Frauenkirche
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/11593781526/&#34; title=&#34;MW_20131223_3933.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.staticflickr.com/3722/11593781526_853fb3ebaf.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20131223_3933.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Weihnachtsmarkt, Blick Richtung Postplatz
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/11593005975/&#34; title=&#34;MW_20131223_3937.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.staticflickr.com/2871/11593005975_68b5bc548c.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20131223_3937.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Frauenkirche, Neumarkt
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/11593024775/&#34; title=&#34;MW_20131223_3947.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm3.staticflickr.com/2840/11593024775_629974aa3f.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20131223_3947.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Münzgasse
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/11593039045/&#34; title=&#34;MW_20131223_3953.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm8.staticflickr.com/7317/11593039045_76cd4dcdd9_z.jpg&#34; width=&#34;427&#34; height=&#34;640&#34; alt=&#34;MW_20131223_3953.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Münzgasse, im Hintergrund die Frauenkirche
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/11593367734/&#34; title=&#34;MW_20131223_3957.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.staticflickr.com/3759/11593367734_72402ccf54.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20131223_3957.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Brühlsche Terrassen, Hofkirche
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/11593879386/&#34; title=&#34;MW_20131223_3969.jpg by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm4.staticflickr.com/3707/11593879386_5ed42238d7.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;333&#34; alt=&#34;MW_20131223_3969.jpg&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Semperoper
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Weihnachtstour 2013</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/12/weihnachtstour-2013/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Dec 2013 00:55:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/12/weihnachtstour-2013/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bad Breisig, Berlin, Dresden, Mittweida, Brandenburg, Falkensee, Hamburg&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachdem ich jetzt ja wieder einen kurzen Arbeitsweg habe, genieße ich das Bahnfahren zur Weihnachtszeit. So konnte ich auch endlich wieder mal ein längeres Buch anfangen zu lesen, &amp;#8220;Game of Thrones&amp;#8221;. Zwischen den Zugreisen traf ich viele Leute, natürlich vor allem Familie und Freunde. Es waren viele intensive Gespräche, die meisten sehe ich leider nur noch selten, so dass es eine sehr komprimierte Form des Austauschs ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich selbst war auch voller Neuigkeiten, neuer Job, erste Regie, Südamerika. Ich finde es immer schwer zu vermitteln, was dies alles bedeutet, in Details der Webentwicklung können mir nur meine IT-Kollegen folgen, von Theaterarbeit haben die meisten nicht wirklich eine Vorstellung und wer noch nie in Südamerika war, kann den Reiseberichten wenig abgewinnen. Es sind immer die gemeinsamen Erfahrungen, welche gute Gespräche ergeben, oder nachfragende, wirklich interessierte Zuhörer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erinnerungen an diese Reise, Mittweida mit seinen hallenden Türklinken, dem kahlen Garten, einem millionenteuren Neubau der Fachhochschule für Medien, Dresdens Innenstadt ein einziger Weihnachtsmarkt, schöne Stadt, rauschhaft fotografiere ich mich hindurch, Altmarkt, Frauenkirche, Münzgasse, Brühlsche Terrassen, Theaterplatz, Zwinger, Schauspielhaus, Postplatz, Gespräch über Pöllwitz in Falkensee, Smaugs Einöde in Brandenburg, Regen und Galaxisanhalter in Hamburg, Zusammenziehen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quer durch Deutschland fahre ich, morgen zurück nach Zürich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Weihnachtsgedicht</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2012/12/weihnachtsgedicht/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2012 13:10:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2012/12/weihnachtsgedicht/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Von guten Mächten treu und still umgeben&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Behütet und getröstet wunderbar&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So will ich diese Tage mit euch leben&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und mit euch gehen in ein neues Jahr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dietrich Bonhoeffer&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deutschland – eine Winterreise</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/01/deutschland--eine-winterreise/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2011 23:28:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/01/deutschland--eine-winterreise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es sah nicht gut aus an den Tagen vor Weihnachten, das Verkehrschaos in Deutschland dominierte die Schlagzeilen. Der Frankfurter Flughafen musste an einem Tag alle Flüge absagen, die Deutsche Bahn empfahl allen Reisenden, lieber nicht zu reisen und auf den Autobahnen sah es auch nicht gerade rosig aus. Aber die Bahntickets waren gebucht, die Weihnachtstour geplant &amp;ndash; nichts konnte mich aufhalten.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5324436211/&#34; title=&#34;schneechaos by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5170/5324436211_8332d26f3d.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;schneechaos&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Schneechaos in Deutschland, selbst Kinder halfen mit, die Autos freizuräumen.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Die nächtliche Fahrt von Hamburg nach Brandenburg war die erste Prüfung. Schneetreiben auf der Autobahn, die Spuren kaum erkennbar, dichter Verkehr, wir fahren mit 50&amp;thinsp;km/h, die Scheibenwischer ratschen über die Windschutzscheibe, Konzentration, jeder Spurwechsel führt weg von den schneefreien Fahrspuren über einen rutschigen Schneehügel, nie wieder, Konzentration, Schneetreiben, wir fahren 70, immerhin, es wird Mitternacht, die Autobahn zieht sich, warum fahren immer wir zur Familie, Konzentration, nicht müde werden, könnte man eigentlich wirklich bremsen jetzt, wenn es sein müsste? Dann Landstraße, ich hasse Brandenburg, abseits von allem, in einem dieser langgezogenen Dörfer steht plötzlich ein Auto vor uns, Warnblinker, nicht weiterfahren, ein Lastwagen ist von der Straße gerutscht, es wird draußen immer kälter und Glatteis plausibel, wir drehen um, nehmen eine kleine Straße durch weitere Dörfer, vorsichtig mit 50 fahren wir, einmal rutscht es, aber nur kurz, das Auto fängt sich wieder, Konzentration, immer weiter zu einer besseren Landstraße, wir nähern uns Brandenburg von Norden, dieser Wald kommt mir bekannt vor, Konzentration, abbiegen, ankommen, das war knapp, Mama wartet auf uns, es ist zwei Uhr nachts, schlafen.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5324436317/&#34; title=&#34;emdener haus by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5282/5324436317_641af12854.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;emdener haus&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gekipptes Architekturfoto in Emden.&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Familiengespräche, stundenlang, eher Selbstdarstellung als Zuhören, vielleicht bin ich einfach nicht in der Stimmung, aber ich bringe mich ein, selbstdarstellerisch kann ich auch, werfe Worte in den Raum, andere werfen andere Worte in den Raum, wir leben in verschiedenen Welten, seit vielen Jahren, die gemeinsamen Jahre liegen lange zurück, es ist immer wieder Arbeit, diese Neugierde aufzubringen für das Leben der Anderen, selbst erzählen ist einfacher. Die Welt der Brandenburger Chefärzte und Krankenhausaffären, die Welt von YFU und dieser anderen Firma, groteske Charaktere und ergreifende Schicksale nehmen kurz Gestalt an, bis es zum nächsten geht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grüne Klöße &amp;ndash; der Inbegriff von Weihnachtsessen. Die Gans brauche ich eigentlich nicht, Klöße und Soße reichen aus. Vielleicht noch etwas Rotkraut als Farbtupfer. Die Klöße bestehen aus geriebenen und gekockten Kartoffeln. Es ist eine ganz spezielle Reibe, welche jedes Jahr zu Weihnachten diese feinen Kartoffelfäden hervorbringt, natürlich von Hand betrieben. Und diese Fäden geben den Klößen dann jene spezielle Konsistenz, die ich seit meiner Kindheit mit Weihnachten verbinde.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5324436497/&#34; title=&#34;wunderkerze mit händen by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5281/5324436497_ae3e02bb7c.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;416&#34; alt=&#34;wunderkerze mit händen&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Silvesterstimmung&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Emden &amp;ndash; nette Kleinstadt im absoluten Nordwesten von Deutschland, etwas weiter nördlich liegt die Insel Norderney, wo unsere erste Manos-Klassenfahrt hinging. Es wird wärmer, endlich. Ich atme auf und genieße die Wintersonne und das Wiedersehen mit anderen Dresdner Freunden. Ein ruhiges Silvester, so richtig in Feierlaune ist keiner von uns. Der harte Kern von Emden &amp;ndash; vielleicht 40 Leute &amp;ndash; ist mit uns am Hafen, Feuerwerk gibt es trotzdem reichlich, so dass schon kurz nach Mitternacht ein Pulverdampf über Emden liegt wie über den Feldern von Waterloo. Wir tragen nur mit ein paar Wunderkerzen zur Luftverschmutzung bei.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 510px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/5325041714/&#34; title=&#34;weites land by mwellner, on Flickr&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://farm6.static.flickr.com/5249/5325041714_11e7a941e6.jpg&#34; width=&#34;500&#34; height=&#34;335&#34; alt=&#34;weites land&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Weites Land bei Greetsiel am Neujahrstag&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Weihnachten in der Ferne</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/12/weihnachten-in-der-ferne/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2002 23:47:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/12/weihnachten-in-der-ferne/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gern würde ich jetzt erzählen, wie Amerikaner Weihnachten verbringen, welche Traditionen und Bräuche sich hier herausgebildet haben. Doch leider sind alle Leute, die wir kennen, von dannen gezogen. Blacksburg ist momentan eine Geisterstadt. Dazu passt auch der eisige Wind, der momentan durch die Straßen weht. Gestern erzählte ich noch scherzhaft einigen Anrufern, dass wir eine weiße Weihnacht nur durch die höhere Temperatur verpassten, sich infolgedessen Regenschauer ergaben. Doch heute, am Tag danach ziehen die Ausläufer eines Wintersturms über uns hinweg. Doch noch ist&amp;#8217;s warm im Häuschen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Heiligabend verbrachte ich mit Mischa nach allen Regeln der Kunst. Tannenbaum, Geschenke, Plätzchen &amp;#8211; wir fügten eigenmächtig noch Weißwein, Katzen und seltsame Gespräche hinzu. Es war ein ganz besonderes Weihnachten, anders und doch ein wenig an der Tradition orientiert. Durch einige Anrufe konnte ich auch die Verbindung zur Heimat herstellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die viele Freizeit nutze ich dazu, ganz konzentriert wenig Sinnvolles zu tun. Ich lese den Herrn der Ringe &amp;mdash; in der Originalversion. Der Kinobesuch des zweiten Teils der Trilogie am letzten Samstag mit meiner Gastfamilie war beeindruckend und verleitete mich dazu, dieses Unterfangen zu beginnen. Böse Mächte halten mich gelegentlich davon ab, doch stets kehre ich wieder auf den rechten Pfad zurück. Und wenn alles gut geht, kann ich diese Mission erfüllen und der Verantwortung gerecht werden. Da fällt mir doch glatt ein, dass ich gerade auf dem Weg nach Isengard bin, um ein Schwätzchen mit Saruman zu halten. Also, verzeiht bitte meine Eile, aber ich muss das Licht des Tages ausnutzen und weiter reiten, meine Gefährten sind schon weit voraus&amp;#8230;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Semesterende, Bluegrass, Weihnachtliches</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2002/12/semesterende-bluegrass-weihnachtliches/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2002 21:29:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2002/12/semesterende-bluegrass-weihnachtliches/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Das Semester ist zu Ende, heute habe ich den letzten Beweis herausgefunden. Morgen werde ich noch ein wenig am Gesamtbild herumfeilen, doch die Furcht, eine Aufgabe nicht lösen zu können, ist nun nicht mehr vorhanden. Am Mittwoch werde ich das Machwerk dann abgeben, der letzte Akt des Semesters. Danach folgen drei lange Wochen mit Weihnachten, Sylvester und dergleichen. Die Vorstellung, in dieser Zeit hier in Blacksburg festzustecken, ist nicht gerade erbaulich. Verlassene Straßen, geschlossene Läden, Trostlosigkeit &amp;#8211; ohne Studenten geht in Blacksburg nichts. Hoffentlich können wir ein billiges altes Auto kriegen und uns gen Süden davonmachen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Von Reimund stammte die Idee, im 30 Meilen entfernten Floyd diese typisch amerikanischen Musikart anzuhören. Die Wurzeln hat Bluegrass in irischer Folklore, mit Streichinstrumenten wird lustig drauf los gefiedelt. Das Besondere war nun aber weniger die Musik an sich, als vielmehr das Umfeld, in dem sie stattfand. In einem langgestreckten Laden waren etliche Reihen mit Stühlen aufgebaut. Gegenüber des Einlasses befand sich die kleine Bühne, mit großer Tanzfläche davor. Und dort tanzten vorrangig die Ansässigen mit ihren klappernden Schuhen. Es gab nur zwei Varianten, schnell zum Allein-Tanzen und etwas langsamer zum Paartanz. Die erste Gruppe hatte ihr reguläres Programm gerade beendet und spielte noch aus gegenem Anlass ein paar Weihnachtslieder. Lustigerweise fragten sie ins Publikum rein, ob sich zufällig Deutsche hier befänden. Nachdem wir uns gemeldet hatten, wurden wir auch gleich nach vorn gerufen, um &amp;#8220;Stille Nacht&amp;#8221; zu singen. Nicht gerade mit Talent, aber dafür umso mehr Inbrunst versehen, schlugen wir uns dann auch recht wacker. Es war eine total lockere Stimmung, anerkennend nickten uns einige alte Leute zu. Mit zwei Leuten unterhielten wir uns dann ausführlicher. Der eine eigte uns dann auch den traditionellen Tanz. War recht einfach, immer schön zum Takt wippen, zwei Takte auf dem linken Bein, zwei auf dem rechten. Das nun überflüssige Bein kann zum Stampfen und Steppen verwendet werden, der Einsatz der Spezialschuhe mit beweglichen Teilen sorgt für erheblich mehr Krach. Wir fanden uns ziemlich schnell da rein und tanzten richtiggehend ab. In den Gesprächen zwischendurch erfuhren wir, dass die Gegend in den Sechzigern eine Hippie-Hochburg gewesen war, mit dem höchsten Pro-Kopf-Konsum an &amp;#8220;pot&amp;#8221;. Bei einigen der Anwesenden deuteten auch lange Haare und ein Alter um die Fünfzig dezent in diese Richtung. Die jeden Freitag stattfindenden Tanzabende mit Live-Musik sind eine Wiederbelebung alter Traditionen und in anderen Gegenden undenkbar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Höhepunkt des Abends war dann der Auftritt einer 97 Jahre alten Frau, die bislang nur im Rollstuhl gesessen hatte, nun aber mit Hilfe ihres grauhaarigen Sohnes (?) das Tanzbein schwang. Die Tanzfläche war aber nie so richtig leer, sobald es abnahm, stürmten einige Mutige wieder auf die Fläche, sie blieben nie allein. Das Publikum war denkbar gemischt, von Kindern bis hin zur älteren und ältesten Generation waren alle Altersschichten vertreten. Das ganze Dorf war versammelt und sogar einige Studenten neben uns hatten sich dorthin verirrt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An einem Samstag Abend lud uns Michael zu sich ein, es galt den Weihnachtsbaum zu schmücken. Kugeln und Kerzen waren schon angebracht, es ging nun um lange Fäden, auf die Popcorn und Preiselbeeren gefädelt wurden. Die Frage, ob dies landestypisch sei, konnten wir nicht endgültig klären. Es sah aber besser aus als ich befürchtet hatte. Die entstandenen Ketten unterschieden sich im Wesentlichen durch die Gruppierung von unförmigen hellen und runden roten Elementen. Auf jeden Fall fädelt man ein Weilchen dabei. Unsere harte Arbeit wurde durch Glühwein, Stollen und Plätzchen versüßt. Als Grundmaterial des Glühweins musste der billige 5 Dollar-Wein herhalten, in ihn schüttete Mischa große Mengen braunen Zuckers, ein Gewürzsäckchen mit Korken hing er auch noch rein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tja, so wurde auch hier ein großes Maß an Weihnachtsstimmung möglich, was ich in dieser Vollkommenheit nicht erwartet hätte. Fehlt nur noch der Schwipp-Bogen zum absoluten Glück!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>