<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Schweizerdeutsch on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/schweizerdeutsch/index.xml</link>
    <description>Recent content in Schweizerdeutsch on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/schweizerdeutsch/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Friedrich Schiller &amp;ndash; Wilhelm Tell (Regie Dušan David Pařízek)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2013-04-03-friedrich-schiller-wilhelm-tell-regie-dusan-david-parizek/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Apr 2013 22:55:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2013-04-03-friedrich-schiller-wilhelm-tell-regie-dusan-david-parizek/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es war ein beeindruckender Theaterabend. Schiller ist nicht ganz einfach zu inszenieren, er hat diese zwar wunderschöne, aber auf die Dauer etwas anstrengende pathetische, kräftige Sprache. Aber der Regisseur (kein Schweizer offenkundig) verstand es prächtig, mit theatralischen Mitteln einen frischen Blick auf Wilhelm Tell zu werfen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Schlüsselszene ist sicherlich der Rütlischwur. Bei Mondlicht treffen sich Vertreter der drei Urkantone Uri, Schwyz und Unterwalden und besiegeln mit einem Schwur die Eidgenossenschaft.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reding&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;tritt in die Mitte:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich kann die Hand nicht auf die Bücher legen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So schwör ich droben bei den ew&amp;#8217;gen Sternen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass ich mich nimmer will vom Recht entfernen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_Man richtet die Schwerter vor ihm auf, der Ring bildet sich um ihn her, Schwyz hält die Mitte, rechts stellt sich Uri und links Unterwalden. Er steht auf sein Schlachtschwert gestützt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;_&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was ist&amp;#8217;s, das die drei Völker des Gebirgs&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier an des Sees unwirtlichem Gestade&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zusammenführte in der Geisterstunde?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was soll der Inhalt sein des neuen Bunds,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den wir hier unterm Sternenhimmel stiften?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stauffacher&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;tritt in den Ring:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir stiften keinen neuen Bund, es ist&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein uralt Bündnis nur von Väterzeit,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das wir erneuern! Wisset Eidgenossen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ob uns der See, ob uns die Berge scheiden,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und jedes Volk sich für sich selbst regiert,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So sind wir eines Stammes doch und Bluts,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und eine Heimat ist&amp;#8217;s, aus der wir zogen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Winkelried:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So ist es wahr, wie&amp;#8217;s in den Liedern lautet,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass wir von fernher in das Land gewallt?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O teilt&amp;#8217;s uns mit, was Euch davon bekannt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass sich der neue Bund am alten stärke.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stauffacher:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hört, was die alten Hirten sich erzählen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– Es war ein grosses Volk, hinten im Lande&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nach Mitternacht, das litt von schwerer Teurung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In dieser Not beschloss die Landsgemeinde,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dass jeder zehnte Bürger nach dem Los&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Väter Land verlasse – das geschah!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und zogen aus, wehklagend, Männer und Weiber,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein grosser Heerzug, nach der Mittagsonne,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit dem Schwert sich schlagend durch das deutsche Land,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bis an das Hochland dieser Waldgebirge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und eher nicht ermüdete der Zug,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bis dass sie kamen in das wilde Tal,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wo jetzt die Muotta zwischen Wiesen rinnt –&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicht Menschenspuren waren hier zu sehen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nur eine Hütte stand am Ufer einsam,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da sass ein Mann, und wartete der Fähre –&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch heftig wogete der See und war&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicht fahrbar; da besahen sie das Land&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sich näher und gewahrten schöne Fülle&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Des Holzes und entdeckten gute Brunnen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und meinten, sich im lieben Vaterland&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu finden – Da beschlossen sie zu bleiben,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erbaueten den alten Flecken Schwyz,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und hatten manchen sauren Tag, den Wald&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit weitverschlungenen Wurzeln auszuroden –&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Drauf als der Boden nicht mehr Gnügen tat&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Zahl des Volks, da zogen sie hinüber&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum schwarzen Berg, ja bis ans Weissland hin,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wo hinter ew&amp;#8217;gem Eiseswall verborgen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein andres Volk in andern Zungen spricht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Flecken Stanz erbauten sie am Kernwald,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Den Flecken Altdorf in dem Tal der Reuss –&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch blieben sie des Ursprungs stets gedenk,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus all den fremden Stämmen, die seitdem&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Mitte ihres Lands sich angesiedelt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finden die Schwyzer Männer sich heraus,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es gibt das Herz, das Blut sich zu erkennen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Reicht rechts und links die Hand hin.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Auf der Mauer:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ja wir sind eines Herzens, eines Bluts!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alle&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;sich die Hände reichend:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir sind ein Volk, und einig wollen wir handeln.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Die Schauspieler traten alle in Badesachen auf und machten Nachttiergeräusche. Zusammen mit dem dunklen Licht und einem langen, rechtwinkligen Wasserbehälter, der das Licht eines kreisrunden Scheinwerfers &amp;ndash; also des Mondes &amp;ndash; reflektierte entstand so die nächtliche Stimmung. Der Schillertext wurde dann immer wieder durch schweizerdeutsche Einschübe aufgelockert, in typisch Schweizer Art erteilte man sich das Wort, stritt sich über Verfahrensfragen, ereiferte sich und fand dann irgendwie doch zum Konsens und Schwur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Apfelschuss war auch schön inszeniert, Tell fragte, ob er jetzt über die Zuschauer hinweg laufen sollte, um auf die 80 Schritt Distanz zu kommen. Gessler schickte ihn dann links raus, die Bühnenbegrenzung fuhr nach oben und Tell verschwand, um auf riesigen Videoleinwänden wieder zu erscheinen. Musik, um die Anspannung zu verdeutlichen, der Schuss, Walter werden die Knie weich und weicher, er fällt, der Apfel rollt die Bühne runter zu den Zuschauern, Tell eilt zu seinem Sohn, Unklarheit, Spannung, endlich die frohe Kunde, dass nur der Apfel getroffen sei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toll waren die Schauspieler, grandios Siggi Schwientek erst als alter Nörgler, später als kleiner Walter mit dem Apfel auf dem Kopf. Lustig auch Frank Seppeler als Gessler mit dieser bescheuerten Perücke. Er hatte es schwer mit den mürrischen Eidgenossen, die sich über ihn auch noch lustig machten, man verstand ihn gut, als er ihnen den Hut vor die Nase setzte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;War eine tolle Inszenierung, ganz nach meinem Geschmack.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einer flog über das Kuckucksnest</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2012-05-12-einer-flog-uber-das-kuckucksnest/</link>
      <pubDate>Sat, 12 May 2012 15:45:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2012-05-12-einer-flog-uber-das-kuckucksnest/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Seit 1967 führt die &lt;a href=&#34;http://www.r67.ch&#34;&gt;Theatergruppe r67&lt;/a&gt; auf &amp;ndash; ein beeindruckendes Beispiel für die Langlebigkeit kultureller Institutionen. Gestern war ich in ihrer aktuellen Produktion, sie spielten &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Einer_flog_%C3%BCber_das_Kuckucksnest&#34;&gt;Einer flog über das Kuckucksnest&lt;/a&gt;. Der 1975 herausgekommene Film von Miloš Forman mit Jack Nicholson in der Hauptrolle ist wohl den meisten bekannt. Und so ist es äußerst tapfer zu nennen, einen derart bekannten und gelungenen Film mit den Mitteln des Theaters umzusetzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einen ersten Negativpunkt gibt es für Schweizerdeutsch als Bühnensprache. Es mag an meinem deutschen Hintergrund liegen, aber ich hatte an einigen Stellen wirklich Mühe, dem Stück zu folgen. Es ist sicher leichter für die Schweizer Schauspieler, wenn sie in ihrer Muttersprache reden können, aber für den Zuschauer ist es einfach schwerer zu verstehen. Und außerdem ist es ein sehr amerikanisches Stück, was anhand der Namen, des Häuptlings und der Sportarten recht deutlich herauskommt. Da wirkt es einfach irritierend, dies alles in Schweizerdeutsch zu hören.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Einen Verrückten zu spielen ist eine große schauspielerische Herausforderung. Im Grunde sollte man bei jeder Rolle einen spezifischen Tick entwickeln, eine eigene Körpersprache und besondere Gesten. Bei einem psychisch Gestörten ist der Tick natürlich viel stärker ausgeprägt. Und das über eine lange Zeit auf der Bühne durchzuhalten ist anstrengend und bedarf eines hohen Maßes an Konzentration und Können. Von den Verrückten-Darstellern überzeugte mich nur Thom Küng als Cheswick. Die anderen fielen häufig aus ihrer Rolle oder waren zu unscheinbar im Vergleich zum Film.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nicht so gelungen waren auch die physisch anspruchsvollen Szenen. Als McMurphy die Schwester würgt, wurde ihr Schreien über Lautsprecher eingespielt, irgendwie schade. Auch das Ersticken mit dem Kopfkissen am Ende war so lieblos hingewischt und viel zu schnell abgewürgt durch einen an dieser Stelle völlig deplatzierten Harding.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber ehe ich hier all zu negativ werde, möchte ich auch die schönen Szenen würdigen. Der Auftritt der Mädels, das imaginäre Baseball-Spiel, die Basketball-Szene, der Machtkampf zwischen McMurphy und Schwester Ratched &amp;ndash; das war schön anzuschauen. Auch die Zwischenspiele mit dem stummen Häuptling, der mit seinem Vater spricht waren originell inszeniert.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lost in Translation</title>
      <link>http://www.mwellner.de/post/2008-07-17-lost-in-translation/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jul 2008 18:28:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/post/2008-07-17-lost-in-translation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;In unserer Ruderstudie sind jetzt die ersten zehn Probanden durch, damit stellte sich auch die Frage, wie wir mit den freien Interviews verfahren sollten. Die Leute konnten sich nach ihrem Experiment recht frei dazu &amp;auml;u&amp;szlig;ern, wie realistisch sie unseren Rudersimulator fanden und was sie am Versuch st&amp;ouml;rte. Wir hatten uns entschlossen, das Interview auf Schweizerdeutsch durchzuf&amp;uuml;hren, damit die Leute freier sprechen k&amp;ouml;nnen. Dies war aber &amp;ndash; im R&amp;uuml;ckblick &amp;ndash; keine gute Idee, der Dialekt verf&amp;uuml;hrt zu einer ausschweifenden, schwer zu erfassenden Ausdrucksweise. Das merkte ich, als ich die Interviews ins Englische &amp;uuml;bertrug. Jedoch ist nicht klar, ob dies bei Hochdeutsch als Interviewsprache wesentlich besser gewesen wäre. Gesprochene Sprache ist einfach anders als Schriftsprache, die Frage nach Dialekt oder Hochdeutsch ist da wohl eher sekundär.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Laufe der Übersetzung werde ich immer fauler und fasse möglichst viel zu einem prägnanten Satz zusammen. Ich denke, dass dies gerechtfertigt ist, schließlich geht es nicht um die Sprache, sondern nur um den Inhalt. Mit diesen freien Interviews wollten wir Dinge erfassen, die in einem Fragebogen untergehen würden. Deshalb sind die Leitfragen auch relativ offen formuliert. &amp;#8220;Wo sehen Sie Verbesserungspotenzial beim Rudersimulator?&amp;#8221; &amp;ndash; bei solchen Fragen können sich die Leute austoben. Aber für die Übersetzung ergeben sich damit sehr entspannte Anforderungen an die Treue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein absoluter Favorit heute war die Bemerkung: &amp;#8220;Vom Gef&amp;uuml;hl her f&amp;uuml;hlte es sich gut an.&amp;#8221;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber spannend w&amp;auml;re doch auch die Frage, wie man realistische w&amp;ouml;rtliche Rede f&amp;uuml;r ein Theaterst&amp;uuml;ck oder eine Geschichte schreibt. Schriftsprache ist einfach derma&amp;szlig;en komprimiert, dass man f&amp;uuml;r w&amp;ouml;rtliche Rede da deutlich zur&amp;uuml;ckschrauben m&amp;uuml;sste. Speziell f&amp;uuml;r die B&amp;uuml;hne. Ich denke jedoch, dass die meisten Schriftsteller sich dieses Umstandes nur zum Teil bewusst sind. Oder sie wollen einfach keine fehlerhaften Sätze schreiben und ein erzieherisch wirken. Denn in einer perfekten Welt könnte man sich druckreif unterhalten. Ohne Wiederholungen und Ähms und mit perfekter Grammatik. Aber es wäre schon anstrengend, so komprimiert zu sprechen und zuzuhören.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>