<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Akitiv on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/akitiv/index.xml</link>
    <description>Recent content in Akitiv on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/akitiv/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Antigone</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2013/05/antigone/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2013 23:57:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2013/05/antigone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Viel ist zu sagen über diesen Stoff, schließlich ist es eines der ältesten erhaltenen Theaterstücke, geschrieben von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Sophokles&#34;&gt;Sophokles&lt;/a&gt;. Der Konflikt ist klar, Antigone lässt ihren gefallenen Bruder Polyneikes bestatten, so wie es die Sitten gebieten. Denn ohne Beerdigung irren die Seelen umher und finden keine Ruhe. Damit widersetzt sie sich jedoch dem Gebot des Königs von Theben, Kreon. Im Brüderstreit um die Nachfolge von König Ödipus hatten sich Eteokles und Polyneikes die Macht erst geteilt. Doch dann warf Eteokles seinen Bruder aus der Stadt, woraufhin dieser mit einem Heer gegen Theben zog. Somit war Polyneikes der Aufrührer, als Strafe sollte ihm ein ordentliches Begräbnis verwehrt bleiben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Basis für die &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt;-Umsetzung war aber die Fassung von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Jean_Anouilh&#34;&gt;Jean Anouilh&lt;/a&gt;. Wobei nur die Dialoge zwischen Antigone und Kreon Verwendung fanden. Auf der Drehbühne stehen die beiden und kreisen immer wieder um ihren Konflikt. Zwischendurch sorgen die anderen Charaktere für Zerstreuung. Sie versuchen, die beiden Streithähne zu versöhnen. Aber, wie auch der Erzähler immer wieder betont, es ist halt eine Tragödie, kein Entrinnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit dieser Inszenierung beschreitet die Regisseurin Saskia Neuthe neue Wege für eine Gruppe, die bisher dem Literaturtheater verpflichtet war. Mit zeitgenössischen Elementen wird der antik-tragische Konflikt immer wieder hinterfragt, reflektiert, auf eine andere Ebene gebracht. Schön war vieles, für mich vor allem das Lied Melancholie aus der Feder von &lt;a href=&#34;http://www.gisbertzuknyphausen.de/&#34;&gt;Gisbert zu Knyphausen&lt;/a&gt;. Anderes empfand ich als Beschäftigungstherapie. Was kann man nicht alles mit so einer Drehbühne machen? Aber seht selbst, noch gibt es ein paar Aufführungen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Minidrama &amp;#8220;Nach Hause&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/06/minidrama-</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jun 2010 23:43:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/06/minidrama-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Schon bald bin ich mit der Theatergruppe &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; wieder auf der Bühne zu sehen. Für die &lt;a href=&#34;http://www.theatertage.ch&#34;&gt;Theatertage in Aarau&lt;/a&gt; haben wir ein kurzes Stück mit dem vielversprechenden Titel nach hause produziert. Das Stück passte auf eine Seite und dauert ungefähr sechs Minuten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wir spielen am Sonntag, &lt;em&gt;6. Juni um 14:00&lt;/em&gt; in Aarau und am Freitag, &lt;em&gt;18. Juni um 20:00&lt;/em&gt; im aki-Garten in Zürich. Zuschauer sind herzlich willkommen!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gefährliche Liebschaften</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/04/gef%C3%A4hrliche-liebschaften/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Apr 2010 22:33:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/04/gef%C3%A4hrliche-liebschaften/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es ist wieder soweit &amp;ndash; die Theatergruppe akitiv bringt am Freitag (30. April) mit den Gefährlichen Liebschaften (de Laclos) ihre elfte Produktion heraus. Ich selbst bin diesmal nicht dabei, aber die Mädels und Jungs haben sich mächtig ins Zeug gelegt und eine tolle Inszenierung hinbekommen. Ich selbst werde am Sonntag, 10. Mai dabei sein und filmen. Es soll wieder ein schöner Mitschnitt für die Nachwelt entstehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width:365px&#34;&gt;
  &lt;p&gt;
    Das diesjährige Plakat zeigt die beiden Hauptprotagonisten, den unwiderstehlichen Vicomte de Valmont und die raffinierte Marquise de Merteuil.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    [/caption]
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p&gt;
    Also schaut vorbei, die Termine findet ihr auf der &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv-Homepage&lt;/a&gt;.
  &lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gefährliche Liebschaften (de Laclos)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/11/gef%C3%A4hrliche-liebschaften-de-laclos/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Nov 2009 18:56:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/11/gef%C3%A4hrliche-liebschaften-de-laclos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Theatergruppe &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; produziert aktuell das Stück &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Gef%C3%A4hrliche_Liebschaften&#34;&gt;Gefährliche Liebschaften&lt;/a&gt; von Pierre-Ambroise-François Choderlos de Laclos. Es war der Favorit unseres Regisseurs. Die Grundlage der Bühnenfassung ist der Briefroman &amp;#8220;Les Liaisons Dangereuses&amp;#8221; aus dem Jahr 1782.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der ersten Lesung mit verteilten Rollen war mein Eindruck eher negativ. Dargestellt werden Angehörige des Adels, die sich primär mit dem Verführen des anderen Geschlechts befassen. Es geht um eine Wette zwischen der Marquise de Merteuil und dem Vicomte de Valmont. Letzterer soll die junge Celine de Volanges und die Präsidentin de Tourvel verführen, dann winkt ihm eine Nacht mit der Marquise. Im Laufe des Stücks gelingt ihm auch beides, wobei er durch die emsig Briefe schreibende Marquise unterstützt wird. Jedoch kommt es nicht zur Einlösung der Wettschuld, die Marquise wirft ihm vor, er wäre in die Präsidentin verliebt. Auch sein sofortiges Beenden der Beziehung überzeugt die Marquise nicht, sie beharrt darauf, dass die Präsidenten den Vicomte bezwungen hätte. Das ist die Schlüsselszene des Stücks, das Psycho-Duell zwischen den beiden Hauptrollen, welches nur Verlierer kennt. Kurz darauf sterben die meisten Personen eines unnatürlichen, plötzlichen Todes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Briefroman erschien kurz vor der Französischen Revolution und zeigte die Verkommenheit des Adels und prophezeite die blutigen Wirren der Revolution. Der Reiz des Stückes liegt in der Psychologie der Rollen. Vor allem die beiden Hauptakteure sind schwierig auszuloten und eine große Herausforderung für die Darsteller. Die Nebenrollen der jungen unschuldigen Celine, des ständig in Tränen ausbrechenden Chevaliers de Danceny, des Erzählers und weitere dienen eher der Auflockerung und sind entsprechend einseitig angelegt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich habe mich in diesen Rollen jedenfalls kein bisschen gefunden, es sind allesamt Personen, um die ich im wahren Leben einen großen Bogen machen würde. Es sind alles Egomanen ohne die geringste Spur Idealismus oder Verantwortungsgefühl. Die Verführungsszenen nehmen einen großen Raum ein, diese mit Laiendarstellern glaubhaft umzusetzen, ist eine immense Herausforderung. Jedenfalls fragte ich mich, warum wir ausgerechnet dieses Stück auf die Bühne bringen und was wir der Welt damit sagen wollen. Und ganz ehrlich &amp;#8212; ich konnte diese Frage für mich persönlich nicht zufriedenstellend beantworten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Inszenierung des Stücks hat &lt;a href=&#34;http://www.brunos-talent-truppe.ch/&#34;&gt;Brunos Talent Truppe&lt;/a&gt; im &lt;a href=&#34;http://www.maiers.ch/&#34;&gt;Maiers&lt;/a&gt; auf die Beine gestellt. Unser Fazit war eher negativ, es war an vielen Stellen nicht glaubhaft gespielt und ins Groteske verzerrt. Es fehlte das feine psychologische Spiel, welches unser Regisseur hoffentlich besser hinkriegt.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theater-Video von &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/08/theater-video-von-</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2009 17:23:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/08/theater-video-von-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ich habe eine Erinnerungs-DVD für alle Beteiligten der akitiv-Produktion 2009 &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; (Tom Stoppard) erstellt. In diesem Beitrag erkläre ich die technischen Schwierigkeiten, die mit der Erstellung eines Theater-Videos verbunden sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Warum ein Video?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine Theaterproduktion ist ein zeitlich sehr klar definiertes Projekt. Man probt für eine Weile, spielt ein paar Mal, feiert &amp;#8212; und das war&amp;#8217;s. Was bleibt, sind die Erinnerungen. Und die Fotos. Und, wenn man sich die Mühe macht, eine Videoaufzeichnung. Die bewegten Bilder sind am ehesten in der Lage, die Produktion so wiederzugeben, so wie sie war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bislang hatten wir die Video-Aufzeichnung einer Kamera, die hinter den Zuschauern positioniert war. Im Zuge unserer zunehmenden Professionalisierung beim &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; habe ich diesmal ein Video mit verschiedenen Perspektiven erstellt. Dabei konnte ich das Videomaterial von drei Aufführungen nutzen. Damit entstand zwar noch kein Hollywood-Film, aber eine sehr brauchbare Aufzeichnung mit wechselnden Perspektiven und damit einem noch nie dagewesenen Grad von Lebendigkeit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nachfolgend die erste Szene, ihr braucht zum Anschauen &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/quicktime/download/&#34;&gt;Apple QuickTime&lt;/a&gt; oder ein anderes Abspielprogramm.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;hvlog&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;http://www.mwellner.de/video/TomStoppard_Arkadien_Szene1.png&#34; /&gt;&lt;br /&gt;Tom Stoppard: Arkadien, gespielt von der Theatergruppe akitiv, 2009 [/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Wie haben wir das Video gemacht?&lt;/strong&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;em&gt;Belichtung&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Während der Videoaufzeichnung vor Ort ist die korrekte Belichtung das größte Problem. Denn die Lichtverhältnisse beim Theater sind ganz anders als beim Filmen, es gibt zu wenig Licht. Die automatische Einstellung für die Belichtung ist auf Tageslicht ausgerichtet, mit dem schwarzen Bühnenhintergrund und den wenigen hellen Stellen &amp;#8212; den Schauspielern &amp;#8212; stellt die Automatik einen zu hellen Wert ein. Der schwarze Hintergrund wird zu einem verrauschten Dunkelgrau und die Gesichter zu hellen, konturlosen Flecken. Deshalb mussten wir die Belichtungszeit (Shutter) manuell einstellen, was bei Lichtwechseln problematisch war.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;em&gt;Autofokus&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Die automatische Fokussierung war auch nicht immer erfolgreich. Vor allem, wenn Leute aus der Bildmitte rausgehen und dort nur noch schwarzer Hintergrund ist, bekommt die Kamera Probleme und die Aufnahme wird unscharf. Oft musste ich deshalb zu einer anderen Einstellung wechseln, was einen eigentlich nicht notwendigen Schnitt verursachte. Ideal wäre auch hier ein manuelles Fokussieren durch einen geübten Kameramann, aber dafür war unsere einfache Videokamera nicht geeignet.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;em&gt;Ton&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Da wir an drei verschiedenen Tagen gefilmt hatten, gab es leichte Unterschiede bei den Publikumsreaktionen und dem Timing der Schauspieler. Deshalb konnten wir nicht eine einzige Tonspur verwenden, sondern mussten den Originalton jeder Aufnahme für die jeweilige Sequenz einsetzen. Ein schneller Wechsel zwischen zwei Perspektiven kann also zu einem wahrnehmbaren Tonsprung führen, speziell beim Einsatz der Klaviermusik.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;em&gt;Programme&lt;/em&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Nach Abschluss der Aufzeichnung habe ich mit der Hilfe von Adobe Premiere Pro CS4 und Adobe Encore CS4 eine Erinnerungs-DVD für die Beteiligten erstellt. Beide Programme sind sehr umfangreich und komplex zu bedienen, aber gewähren auch alle denkbaren Möglichkeiten zur Gestaltung.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    &lt;strong&gt;Was kann man besser machen?&lt;/strong&gt;
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Bei einem größer angelegten Projekt würde man wahrscheinlich eine Aufführung gleichzeitig mit mehreren Kameras filmen und den Ton mit mehreren auf der Bühne verteilten Mikrofonen aufzeichnen. Damit hätte man eine gute Tonspur, zu der man dann die passende Kameraeinstellung schneidet. Und die Kameraleute würden alles von Hand machen, also die Belichtung, den Weißabgleich und die Fokusierung. Damit wäre das Material von vornherein von höherer Qualität und das Schneiden entsprechend einfacher.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    In einem zweiten Schritt kann man auch ein Drehbuch entwickeln, um die Abfolge der Szenen im Voraus zu planen. Dann kann man auch die Elemente der Filmsprache verwenden, um bei dramatischen Szenen schnell umzuschneiden, bei emotionalen Monologen eine Nahaufnahme des Schauspielers dabei zu haben oder bei Dialogen eine halbnahe Perspektive zu wählen. Auch die Position der Kameras könnte man dann vorausplanen und spezielle Einstellungen &amp;#8212; z.&amp;thinsp;B. von der Seite &amp;#8212; realisieren. Aber damit wäre man schon fast bei der Dimension eines Filmprojektes und ein entsprechendes Budget müsste bereit stehen.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Freude am Schauspiel &amp;ndash; ein Credo</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/06/freude-am-schauspiel-ndash-ein-credo/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2009 22:51:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/06/freude-am-schauspiel-ndash-ein-credo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Für die im Juli startende Produktion des Gessnerallee Backstageprogramms sollen alle Interessierten ein Motivationsschreiben einreichen. Nur dann winkt ein Platz in der Kerngruppe, dem &lt;em&gt;Ensemble&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Teilnahmekonditionen sind recht hart formuliert, neben dem Spielen ist das Übernehmen eines Ressorts Pflicht, so dass die anfallenden Aufgaben bei Finanzen, Bühnenbau, Technik, Organisation und Öffentlichkeitsarbeit auf viele Schultern verteilt werden. Im Grunde haben wir das beim &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; auch immer so gehandhabt, jedoch die Leute zu Beginn keine derartige Vereinbarung unterschreiben lassen. Es geht nicht anders, wenn man keine professionelle Infrastruktur im Rücken hat, und außerdem sollen alle Leute abgeschreckt werden, die nur mal eben die großen Stars sein wollen. Dann lieber eine kleine Produktion mit wenigen Leuten, die auch mit anpacken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber zurück zu meinem Motivationsschreiben, zu den Dingen, die mich am Theater reizen. Eigentlich ist es ganz einfach &amp;mdash; man stellt sich vor andere Leute und tut etwas. Aber dieser Druck der vielen beobachtenden Augen schafft eine paradoxe Situation. Man verlernt unter diesen Umständen sein normales Verhalten und wird angespannt und künstlich. Genau so, als wenn man sich auf seinen eigenen Atem konzentriert und dennoch ganz natürlich ein- und ausatmen möchte. Es funktioniert nicht mehr, man muss alles neu lernen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als Freund der Literatur bin ich anspruchsvollen Stoffen und Texten ohnehin zugeneigt und habe schon viele Dramen als Buch verschlungen. Die Namen der Autoren und ihre Werke sind jener unerschöpfliche Kosmos, in dem ich mich gern aufhalte, um Neues zu entdecken und Verbindungen zu Bestehendem herzustellen. Es reizen mich die großen Namen wie William Shakespeare, Friedrich Schiller, Friedrich Dürrenmatt oder Tennessee Williams. Es reizen mich die großen Themen wie Entfremdung, Eifersucht, Zuneigung und Macht. Es reizt mich die Auseinandersetzung mit vergangenen Zeiten und menschlichen Schicksalen. Es ist letztlich diese Freude an Literatur und die vielen Verbindungen zur Bühne, die mich in die Fänge des Theaters trieb.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Beginn meines Studiums (2000) begann ich mit Lesungen von Büchern im Freundeskreis. Mir war der &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Der_Kontrabass&#34;&gt;Der Kontrabass&lt;/a&gt; von Patrick Süskind in die Finger geraten, ein Buch, welches nach seiner direkten Bühnenumsetzung geradezu schreit. Ich beschäftigte mich im Vorfeld auch ein bisschen mit Stimmübungen, um mich optimal auf diese erste Lesung vorzubereiten. Die große Herausforderung beim Lesen eines Buches ist das direkte Ansprechen der Zuhörer durch möglichst intensiven Blickkontakt, man muss den Text sehr schnell aufnehmen, zwischenspeichern, um sich dann wieder ganz dem Publikum widmen zu können. Ich las sehr betont, um den Text möglichst spannend wiederzugeben, ihn mit Leben zu füllen, ihn zu interpretieren. Zusätzlich versuchte ich auch stets, spielerische Elemente einzubauen, um ein wenig Abwechslung hineinzubringen. Weitere Lesungen folgten, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Das_Gespenst_von_Canterville&#34;&gt;Das Gespenst von Canterville&lt;/a&gt; (Oscar Wilde), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Der_Sandmann_(Hoffmann)&#34;&gt;Der Sandmann&lt;/a&gt; (Ernst Theodor Amadeus Hofmann), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Mein_Name_sei_Gantenbein&#34;&gt;Mein Name sei Gantenbein&lt;/a&gt; (Max Frisch), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Schachnovelle&#34;&gt;Die Schachnovelle&lt;/a&gt; (Stefan Zweig), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Publikumsbeschimpfung&#34;&gt;Publikumsbeschimpfung&lt;/a&gt; (Peter Handke), &lt;em&gt;Seide&lt;/em&gt; (Alessandro Baricco) und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Novecento_(Monolog)&#34;&gt;Novecento&lt;/a&gt; (Alessandro Baricco), manche Lesungen hielt ich auch mehrmals.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Angekommen in Zürich fand sich für meine Lesungen keine wirklich große Leserschaft, ich schloss mich 2006 der Laiengruppe &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;akitiv&lt;/a&gt; an, die für ihre damalige Produktion noch einen Schauspieler suchte. So konnte ich meiner alten Leidenschaft auf neue Weise frönen. Im Laufe von vier Produktionen lernte ich die Freuden und Tücken des Theaters kennen. Wir spielten &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Man_kann_nie_wissen&#34;&gt;Man kann nie wissen&lt;/a&gt; (George Bernard Shaw), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/The_School_for_Scandal&#34;&gt;Die Lästerschule&lt;/a&gt; (George Brimsley Sheridan), &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Und_dann_gabs_keines_mehr&#34;&gt;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&lt;/a&gt; (Agatha Christie) und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Arkadien_(St%C3%BCck)&#34;&gt;Arkadien&lt;/a&gt; (Tom Stoppard). Meine vorherige Beschäftigung mit Lesungen stellte sich dabei als hinderlich heraus, denn übertriebenes Betonen und Spielen ist für die Bühne eher ungünstig. Dies wurde mir besonders bei unserer diesjährigen Produktion bewusst, nachdem ich im Vorfeld Bücher von Stanislawski und Stella Adler gelesen hatte. Diese beiden Werke haben mir vor Augen geführt, worauf es wirklich ankommt beim Theater, auf natürliches Spiel und die authentische Verkörperung der Rolle. Es sind die stillen Momente, die mich im Theater am meisten bewegen und die ich als Schauspieler auch gern meistern möchte. Die lauten, poltrigen Momente sind genauso notwendig, denn erst der gekonnte Wechsel zwischen beiden Extremen vermag jene Spannung auf der Bühne zu schaffen, die eine gelungene Inszenierung auszeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich mag Theater. Es ist eine enorm vielseitige Passion, neben Literatur kommt die Psychologie beim Rollenverständnis zum Einsatz, die Geschichte klopft an, wenn der gewählte Stoff in vergangenen Zeiten spielt, das Vorstellungsvermögen und die Phantasie sind ständig gefragt, doch zugleich ist Theaterspielen aber auch Handwerk &amp;mdash; körperlich, denn am Ende steht man da auf der Bühne in seinem Körper und wird angeschaut. Man muss ganz entspannt sein, ganz natürlich.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premiere von &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; (Tom Stoppard)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/05/premiere-von-</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2009 22:30:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/05/premiere-von-</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lampenfieber&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lampenfieber, wieder hatte es mich erwischt. Es ist immer der erste Auftritt, wenn man zum ersten Mal ins Scheinwerferlicht tritt, angeschaut von Dutzenden Augenpaaren. Nur nicht ins Publikum schauen, nicht aus der Rolle fallen. Ich hatte weiche Knie. Zum Glück trug ich als Landschaftsarchitekt Richard Noakes einen langen Mantel und hatte am Anfang nicht viel zu sagen. Lampenfieber ist auch schön, es zeigt mir, dass ich noch nicht vollends abgeklärt und reaktionslos bin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Rolle &amp;#8211; Richard Noakes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Richard Noakes spiele ich als Karrikatur, er ist extrem überzeugt von sich und seinen Gartenplänen. Es fällt mir etwas schwer, denn Lady Croom ist überhaupt nicht begeistert und verschafft ihrem Unmut deutlich Ausdruck. Aber ich kriege das nicht mit und äußere mich mit höchster Verzückung. Ich denke immer, dass er auf Kokain ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Rolle &amp;#8211; Gus Coverly&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine zweite Rolle, der stumme Gus Coverly, liegt mir da schon besser. Er ist extrem introvertiert, spricht nicht und hat dementsprechend auch Angst vor fremden Leuten. Mein erster Auftritt ist deshalb recht kurz, ich komme auf die Bühne, sehe Bernard Nightingale, der mich begrüßen möchte, erschrecke und verlasse die Bühne auch schon wieder. Die Herausforderung bei diesem Auftritt ist für mich, nicht zu lachen, sondern die Bestürzung authentisch zu zeigen. Also nicht mein Gesicht zu arg zu verziehen, ganz wenig machen, einfach handeln. Als Gus habe ich noch weitere, kurze Auftritte, besonders schön ist das Überreichen eines Apfels an Hannah am Ende der zweiten Szene.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 379px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3471267835/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Gus Coverly&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3589/3471267835_205d2b54a4.jpg&#34; title=&#34;Gus Coverly&#34; width=&#34;369&#34; height=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Gus Coverly&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zum Entstehungsprozess&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn ich ehrlich bin, überrascht mich das gute Ankommen des Stückes beim Premierenpublikum. Ich hatte große Bedenken, ob das Publikum nicht durch die vielen intellektuellen Anspielungen und Bezüge zwischen den Zeitebenen abgehängt wird. Es gibt etliche lange Dialoge, in denen nicht viel passiert, außer dass sich die Protagonisten über historische Quellen und andere Fragen austauschen. Aber der Wechsel zwischen diesen erklärenden Passagen der Neuzeit, der handlungsreichen alten Zeit und den unterhaltsamen Auftritten der anderen Neuzeit-Protagonisten (wie Gus) erwies sich als gutes Mittel gegen die eventuell aufkommende Langeweile, es passiert dann doch immer wieder etwas und in der allerletzten Szene werden die beiden Zeiten ohnehin auf geniale Weise verknüpft und ein paralleler Walzer beschließt das Stück stimmungsvoll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für mich war der Entstehungsprozess des Stückes eher schleppend. Das mag zum einen am enormen Kontrast zum vergangenen Jahr liegen, als wir mit Maurice einen extrem zupackenden und fordernden Regisseur hatten, dem das Physische an den Rollen am wichtigsten war. Tobias war da das ganze Gegenteil, bedächtig vorgehend und sorgsam abwägend, an den Feinheiten der Betonung interessiert. Vom Stil her war mir das Zupackende lieber, außerdem hatte ich ja zwei kleine Rollen, weshalb ich dieses Jahr schauspielerisch weniger gefordert war. Aber es gibt keine kleinen Rollen, sondern nur kleine Schauspieler und die Reaktionen des Publikums auf Gus versöhnen mich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wie weiter?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was bleibt, ist die Frage nach meiner schauspielerischen Weiterentwicklung. Mein Anspruch ist nach wie vor, authentisch spielen zu lernen, inspiriert durch Stanislawski und Stella Adler. Ich hoffe, dass ich dies im Schauspieltraining Gessnerallee Backstage lernen kann, wo ich parallel seit April bin.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Endspurt bei &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; (Tom Stoppard)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/04/endspurt-bei-</link>
      <pubDate>Sun, 26 Apr 2009 16:22:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/04/endspurt-bei-</guid>
      <description>&lt;p&gt;In drei Wochen haben wir Premiere, so langsam beginnt der Endspurt. Die meisten Sachen sind geklärt, jetzt müssen wir uns noch darum kümmern, dass auch tatsächlich Leute kommen. Eine erste Maßnahme war die Gestaltung eines passenden Plakats, wie letztes Jahr hatten wir erst in der Gruppe Ideen gesammelt, dann eine ausgewählt und fotografisch umgesetzt. Am Ende setzte sich das Duell-Motiv durch, bei dem sich ein männliches Mitglied der alten Zeit mit Steinschlosspistole und ein weibliches der neuen Zeit mit Laptop Rücken an Rücken gegenüber stehen. Den Hintergrund bildet ein Fraktal.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;wp-caption aligncenter&#34; style=&#34;width: 568px;&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3512096727/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Plakat Arkadien&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3417/3512096727_cc6bfea740_o.png&#34; title=&#34;Plakat Arkadien&#34; width=&#34;558&#34; height=&#34;793&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/3512096727/&#34;&gt;Plakat Arkadien&lt;/a&gt; by &lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/mwellner/&#34;&gt;wellnair&lt;/a&gt;[/caption]&lt;/p&gt; 
  
  &lt;p&gt;
    Fotografisch war das eine anspruchsvolle Aufgabe, denn ich musste ja die Leute freistellen, also den Foto-Hintergrund entfernen. Folglich brauchte ich einen farblich deutlich verschiedenen Hintergrund beim Fotografieren, denn dann kann man diesen Bereich leicht auswählen (Photoshop hat da so ein praktisches Werkzeug &lt;em&gt;Farbbereich auswählen&lt;/em&gt;). Um volle Kontrolle über das Licht zu haben, lieh ich eine Blitzanlage beim &lt;a href=&#34;http://www.fotolabor.ethz.ch/&#34;&gt;Fotolabor des VSETH&lt;/a&gt; aus. In Verbindung mit einem blauen Hintergrund entstanden so schließlich die Fotos, welche als Grundlage für das Plakatmotiv dienten.
  &lt;/p&gt;
  
  &lt;p&gt;
    Der erste Durchlauf lief auch ganz gut, ich war aber primär mit Fotografieren beschäftigt. Deshalb haben wir schon jetzt extrem viele Bilder und man kann sich das Stück wie im Daumenkino anschauen. Falls ihr mich auf den Bildern sucht, es gibt nicht so viele Auftritte meinerseits in diesem Jahr. Ich bin diesmal mehr so schmückendes Beiwerk. Obwohl, zumindest habe ich den letzten und quasi stückentscheidenden Auftritt und ich darf Klavier spielen.
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rollenarbeit</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/01/rollenarbeit/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2009 22:17:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/01/rollenarbeit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Rollen für unser Stück &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; stehen fest, ich werde in der alten Zeit den Landschaftsarchitekten Richard Noakes und in der Gegenwart den stummen Gus spielen. Ich hatte mir zwar eine größere Rolle erhofft, aber auch diese beiden Rollen verlangen Einiges ab und sind bestimmt lustig zu spielen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zentral für die gute Darstellung ist die Arbeit an der Rolle, das heißt am Text und darüber hinaus am Füllen der Lücken. Denn gerade bei Nebenrollen bietet der Text recht wenig und man kann sich noch recht viel dazu überlegen. Anhand der Hinweise im Text möchte ich für meine beiden Rollen je eine grobe Biographie erstellen. Diese sollte die Hauptfragen klären, welche der Text offen lässt. Wie wurde Noakes zum Landschaftsarchitekten und Vertreter des malerischen Stils? Warum ist Gus seit seinem fünften Lebensjahr stumm?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Richard Noakes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Eingangsmonolog zwischen Thomasina und Septimus spielt Noakes bereits eine wichtige Rolle. Denn er hat Mrs. Chater im Gartenpavillion in &amp;#8220;fleischlicher Umarmung&amp;#8221; mit Septimus beobachtet. Thomasina hat das in der Küche aber nur teilweise aufgeschnappt und fragt Septimus, was es mit dieser &amp;#8220;fleischlichen Umarmung&amp;#8221; denn auf sich hätte. Septimus ist empört:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;SEPTIMUS Eine wahre Giftnatter, unser Mr. Noakes. Er gibt sich als Gentleman, als Philosoph des Malerischen, als Visionär, der Berge versetzen und Seen aufstauen kann, aber im himmlischen Gartenplan hat er die Rolle der Schlange.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Später betritt Noakes den Raum, in dem sich der gehörnte Mr. Chater und Septimus befinden und gerät beim Anblick der beiden in Panik. Danach kommen aber Lady Croom, Brice und Thomasina hinzu und diskutieren über die Umgestaltung des Gartens, was von Chater und Septimus als Anspielung auf fleischliche Umarmungen missverstanden wird. Noakes sagt nicht viel, offenbart sich jedoch als Vertreter des pittoresken oder malerischen Stils.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;NOAKES (beantwortet die falsche Frage) Salvator Rosa, Mylady, der Maler. Er ist in der Tat das Musterbeispiel für den pittoresken Stil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;BRICE Alles sehr irregulär, Noakes!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOAKES Jawohl, Sir. Irregularität ist eines der Grundprinzipen des malerischen Stils –.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Im letzten Bild hat Noakes auch nochmal einen kurzen Auftritt. Die Umgestaltungsarbeiten sind fortgeschritten und die Dampfmaschine ist installiert.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;LADY CROOM Mr. Noakes!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOAKES Mylady —&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LADY CROOM Was haben Sie mir angetan!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOAKES Es läuft alles sehr zufriedenstellend, Mylady: etwas hinterm Zeitplan zurück, gewiß, aber der Staudamm ist bis nächsten Monat wieder repariert, fast alle frisch gepflanzten Bäume sind stehengeblieben, und die paar, die weggeschwemmt wurden —&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LADY CROOM (schlägt auf den Tisch) Still!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(In der Stille, die darauf folgt, hört man in der&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ferne die stampfende Dampfmaschine.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hören Sie das, Mr. Noakes?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NOAKES (stolz und glücklich) Die verbesserte Newcomensche Dampfpumpe — die einzige in England!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lady Croom ist wegen des Lärms nicht so glücklich und macht den armen Noakes wortgewaltig fertig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun zu den Lücken, oder Freiheiten, welche der Text lässt. Im Text wird er als Landschaftsarchitekt in mittleren Jahren beschrieben. Sagen wir 35 zu Beginn des Stückes, damit wäre er 1774 geboren. Da er sich mit Landschaftsarchitektur und Malerei auskennt, muss er eine Form der höheren Bildung genossen haben. Noakes hat studiert, da man zu dieser Zeit die Disziplinen noch nicht so kategorisch trennte, können wir einen allgemeinen, humanistischen Studiengang annehmen. So hatte er auch Gelegenheit, die Werke der damals aktuellen Dichter und Maler kennen zu lernen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gus Coverly&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gus ist seit dem fünften Lebensjahr stumm. Warum genau, lässt der Text offen. Jedoch gibt es eine Stelle, an der Gus den Raum verlässt, weil Hannah ihre Stimme erhoben hat. Er mag keine lauten Stimmen. Ich denke, er hatte mit fünf ein traumatisches Erlebnis. Seine Eltern schrien sich an, Chloe weinte, dies schlug sich auf sein sensibles Gemüt und er entschloss sich, nie wieder anderen mit der Stimme weh zu tun. Er lebt in seiner eigenen Welt, hat wache, flinke Augen, liest viel, spielt Klavier, alles eher spielerisch, sehr ungern möchte er im Mittelpunkt stehen. Allein ist er am glücklichsten, und wenn er die Leute um sich hat, die er mag. Also Chloe und Valentine von den im Text erwähnten. Und natürlich mag er Hannah, fühlt sich zu ihr auf eine magische Weise angezogen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arbeitsnotizen zu England um 1800</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2009/01/arbeitsnotizen-zu-england-um-1800/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2009 02:12:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2009/01/arbeitsnotizen-zu-england-um-1800/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Um unser Theaterstück &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; besser zu verstehen, möchte ich mich noch ein wenig mit der politischen, wirtschaftlichen und kulturellen Situation Englands in der frühen Zeitebene (&lt;sup&gt;1809&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;) beschäftigen. Die Gegenwart, welche als zweite Zeitebene auftaucht, ist intuitiv zugänglich und dient auch mehr der Illustration der Geschehnisse vor 200 Jahren. Um nicht in der Flut des Materials unterzugehen, seien hier ein paar Leitfragen formuliert.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Welche politische Situation herrschte damals vor?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Welchen Klassen gehören die Protagonisten an?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wovon lebten sie (wirtschaftliche Basis)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Was geschah in der Wissenschaft zu jener Zeit?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Welchen Einfluss hatten die im Stück zitierten Schriftsteller?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;1809 war Napoleon auf dem Gipfel seiner Macht. Er hatte zuvor durch militärische Siege alle wichtigen Königreiche Europas geschlagen und ihnen seine Bedingungen diktiert. Nur England war durch die Insellage ungeschoren davongekommen. Napoleon rief die &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Kontinentalsperre&#34;&gt;Kontinentalsperre&lt;/a&gt; aus, im französischen Einflussbereich war aller Handel mit England verboten. Zudem drohte eine Invasion der bis dato ungeschlagenen französischen Armee. England war also auf sich gestellt und schaffte es, dem übermächtigen Feind zu trotzen. Es war dann auch der Ausstieg Russlands aus der Kontinentalsperre, der die Beziehungen zwischen Frankreich und Russland abkühlte und zum Russlandfeldzug Napoleons 1812 führte, der Beginn seines Niedergangs. England ging aus dieser schwierigen Zeit als Sieger hervor und sollte innerhalb von 50 Jahren zur globalen Hegemonialmacht aufsteigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Theaterstück spielen die unmittelbaren politischen Ereignisse keine Rolle, da es auf einem abgelegenen Landsitz spielt. Jedoch ist der Widerwille gegen die französische Vorherrschaft an einigen Stellen spürbar, bezieht sich dann aber auf die Wissenschaft.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;HANNAH: &amp;#8220;Das Testament des Verrückten dient als eine Warnung gegen die französische Mode&amp;#8230; denn eine französisierte Mathematik hat ihn in die melancholische Gewissheit einer Welt ohne Licht und Leben versetzt&amp;#8230; die wie ein hölzerner Ofen ist, der sich selbst verzehren muss, bis Asche und Ofen wie eins sind, und die Wärme aus der Welt verschwunden ist.&amp;#8221;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Das Klassenbewusstsein war in England recht stark entwickelt, wenngleich die Klassen nicht mit Kasten zu vergleichen waren. Der Adelstitel wurde nur auf den ältesten Sohn vererbt, alle anderen Kinder gehörten rechtlich gesehen zum Bürgertum. Die im Stück vorkommenden Crooms gehören zum obersten Adel. Der Reichtum dieser obersten Schicht begründete sich auf Landbesitz und den damit verbundenen Einnahmen durch Ackerbau und Viehzucht. Aufgrund der nach Einfluss strebenden Fabrik- oder Firmenbesitzer (Großbürgertum) herrschte ein ständiger Wettbewerb um die Zugehörigkeit zur Aristokratie, Auf- und Abstieg waren gängig, wenn auch selten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neben den adeligen Crooms gehören die restlichen Protagonisten dem Bürgertum an. Septimus Hodge genoss eine wissenschaftliche Ausbildung, stammt also wahrscheinlich aus einem begüterten, bürgerlichen Elternhaus. Dann scheint er seine Zeit als Salonlöwe in London gehabt zu haben, welche er aber wohl aus finanziellen Gründen (Enterbung?) zugunsten einer Anstellung als Hauslehrer aufgab. Thomasina hat als Tochter keinen Anspruch auf den Adelstitel, dieser steht ihrem Bruder Augustus zu. Die Chaters sind wohl auch dem Bürgertum zuzuordnen, genau so wie der Landschaftsarchitekt Noakes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Wissenschaft in England war zu dieser Zeit praktisch orientiert, man überließ anderen die Mathematik und abstrakten Wissenschaften. Die wesentlichen Anstöße zur Thermodynamik, welche das Theoriegebäude Newtons zum Wanken bringen sollten, stammten von Franzosen. Im Stück ist es Thomasina, die das vorausahnt, ihr Tutor Septimus kann ihr da nicht folgen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Dichter &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/William_Wordsworth&#34;&gt;William Wordsworth&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Samuel_Taylor_Coleridge&#34;&gt;Samuel Taylor Coleridge&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Robert_Southey&#34;&gt;Robert Southey&lt;/a&gt; werden von als Seendichter (Lake Poets) bezeichnet, da sie zeitweise gemeinsam im Seendistrikt des nordwestlichen Englands lebten. Insbesondere Wordsworth und Coleridge verband über einige Zeit eine enge Freundschaft, sie regten sich gegenseitig an und gaben gemeinsam einen Gedichtband (Lyrical Ballads, 1798) heraus, welcher die englische Romantik einläutete. Wordsworth entwickelte sich zum ehrwürdigen, klassischen, etwas selbstgefälligen alten Weisen, während Coleridge zwar genialer in seiner Dichtung, dafür aber sehr wechselhaft war, er verfiel dem Opium und wandelte sich später vom Dichter zum Philosophen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber nun zu &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/George_Gordon_Byron&#34;&gt;George Gordon Byron&lt;/a&gt;, genannt Lord Byron, dem eigentlichen Helden des Stückes, der den Übergang vom Rationalen zum Irrationalen trefflich verkörpert. Bereits seine Vorfahren hatten einen Hang zum dramatischen, intensiven Leben. Sein Großonkel William wurde &amp;#8220;der böse Lord&amp;#8221; genannt, er tötete einen Verwandten in einem improvisierten Duell in einer Wirtsstube und wurde des Totschlages für schuldig befunden. Sein Großvater John Byron führte ein abenteuerliches Leben zur See, später wurde er &amp;#8220;the Nautical Lover&amp;#8221; genannt, wegen seiner Liebschaften in jedem Hafen. Lord Byrons Vater Captain John Byron handelte sich durch seinen Lebensstil den Beinamen &amp;#8220;Mad Jack&amp;#8221; ein. Seine schottische Mutter Catherine Gordon of Gight war die zweite Frau des Vaters, sie brachte ebenfalls eine edle und hektische Erbmasse mit. Bei der Geburt von George Gordon Byron wurde sein Fuß verunstaltet, zeitlebens litt er an einem hinkenden Gang. Er war sehr empfindlich, wenn er wegen seines Ganges angesprochen wurde und entwickelte einen großen Ehrgeiz, um von dieser Behinderung abzulenken.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eins seiner ersten erfolgreichen Werke war &amp;#8220;English Bards and Scotch Reviewers&amp;#8221; (1809), in dem er sich über die aufkommende romantische Bewegung lustig machte. Wie in &amp;#8220;Arkadien&amp;#8221; berichtet, verließ er England 1809 für seine Kavalierstour, die ihn durch die Teile Europas bringen sollte, welche noch nicht unter der Herrschaft Napoleons standen.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thou shalt believe in Milton, Dryden, Pope;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thou shalt not set up Wordsworth, Coleridge, Southey &amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We learn from Horace, &amp;#8220;Homer sometimes sleeps&amp;#8221;;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We feel, without him, Wordsworth sometimes wakes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Das andere im Stück zitierte Werk &amp;#8220;Childe Harold&amp;#8217;s Pilgrimage&amp;#8221; erschien 1812 und ist eine autobiografische Reisebeschreibung. Mit diesem zweiten Werk wurde Byron richtig berühmt und genoss seinen Erfolg als Londoner Salonlöwe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quelle:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Will und Ariel Durant, &lt;em&gt;Kulturgeschichte der Menschheit, Band 18, Die Napoleonische Ära&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tom Stoppard: Arkadien</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/11/tom-stoppard-arkadien/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Nov 2008 20:16:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/11/tom-stoppard-arkadien/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wir, also die &lt;a href=&#34;http://www.aki.ethz.ch/akitiv/&#34;&gt;studentische Theatergruppe akitiv&lt;/a&gt;, suchen zur Zeit nach einem Stück und einem Regisseur für die nächste Produktion. Das &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Stoppard&#34;&gt;Stoppard&lt;/a&gt;-Stück haben wir als einen von drei Kandidaten angelesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inhalt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück spielt auf zwei Zeitebenen. Am Beginn des 19. Jahrhunderts erleben wir auf einem englischen Landsitz eine amoröse Affäre. Die Frau des anscheinend völlig unbegabten Schriftstellers &lt;em&gt;Ezra Chater&lt;/em&gt; wurde mit dem Hauslehrer &lt;em&gt;Septimus Hodge&lt;/em&gt; in &amp;#8220;fleischlicher Umarmung&amp;#8221; im Park beobachtet. Der gehörnte Gatte fordert Hodge zum Duell, jedoch kann sich dieser geschickt aus der Affäre ziehen. Es gibt zahlreiche Dialoge zwischen Hodge und seiner frühreifen Schülerin Thomasina zu wissenschaftlichen Themen, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Fermatsche_Vermutung&#34;&gt;Fermats letzter Satz&lt;/a&gt;, Thermodynamik, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Fraktale_Geometrie&#34;&gt;Fraktale Geometrie&lt;/a&gt; und viele weitere Themen finden Erwähnung. Später wird auch &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/George_Gordon_Byron&#34;&gt;Lord Byron&lt;/a&gt; erwähnt, der kurz zu Besuch weilt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der Jetztzeit prallen die Schriftstellerin &lt;em&gt;Hannah Jarvis&lt;/em&gt; und der ambitionierte Literaturwissenschaftler &lt;em&gt;Bernard Nightingale&lt;/em&gt; aufeinander. Beide forschen im gleichen Landhaus, wo die andere Zeitebene spielt. Während Jarvis sich mit dem Park und einer darauf befindlichen Eremitage beschäftigt, möchte Nightingale unbedingt nachweisen, dass Lord Byron im Duell Ezra Chater getötet hat. Damit wäre ein Rätsel in der Biografie Byrons gelöst, nämlich seine plötzliche Abreise aus England im Jahr 1809.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eindruck&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Stück enthält extrem viele feinsinnige, humorvolle Anspielungen und war schon beim Lesen recht lustig. Der häufige Wechsel zwischen den Zeitebenen und die damit verbundene Frage nach der Interpretation historischer Quellen sind kurzweilig und unterhaltsam. Jedoch sind von den Zuschauern eine rasche Auffassungsgabe und hohe Allgemeinbildung gefordert, um speziell den wissenschaftlichen Gesprächen folgen zu können. Hier hätte ich gewisse Bedenken, ob sich dadurch wirklich alle unsere Zuschauer angesprochen fühlen, die sich vor allem aus Verwandten und Bekannten zusammen setzen und nicht so oft ins Theater gehen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DVD vom Theaterstück &amp;#8220;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&amp;#8221;</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/07/dvd-vom-theaterst%C3%BCck-</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jul 2008 23:53:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/07/dvd-vom-theaterst%C3%BCck-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Wäre es nicht schön, unser Theaterstück Da waren&amp;#8217;s nur noch neun als DVD zu haben? Nunmehr, ungefähr ein Monat nach der letzten Vorstellung, ist es soweit &amp;#8212; die DVD hat das Licht des Brenners erblickt. Es war eine schwere Geburt. Für die Technik-Begeisterten hier ein paar Details, wie ich das Ganze gemacht habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufnahme&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit einem handlichen Camcorder (Panasonic HDC-SD5) und Stativ nahmen wir das Theaterstück auf. Die Kamera war ganz hinten positioniert, auf einem Tisch bei den Scheinwerfern. Leider hört man auf dem Film die knackenden Geräusche, die durch Erhitzen und Abkühlen der Scheinwerfergehäuse entstehen. Aber damit war der Überblick gegeben und auch ein paar begeisterte Zuschauer im Bild.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problematisch ist die richtige Belichtung bei Theaterbeleuchtung. Wenn man die Kamera automatisch arbeiten lässt, erscheinen die Gesichter zu hell (überbelichtet), auch der speziell dafür gedachte Aufnahmemodus löst dieses Problem nicht richtig. Am Ende ist es doch besser, die Blende (IRIS) von Hand einzustellen. Abrupte Belichtungswechsel sind dann aber nicht so gut, meinen sehr dunkel ausgeleuchteten Todesschuss sieht man beispielsweise überhaupt nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pinnacle Studio 11: AVCHD nach AVI&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Kamera verwendet ein etwas seltsames Format für die Videodaten, nämlich AVCHD (&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Advanced_Video_Codec_High_Definition&#34;&gt;Wikipedia-Eintrag&lt;/a&gt;). Das versteht momentan so gut wie kein Schnittprogramm, außer dem mitgelieferten Pinnacle Studio 11. Damit wandelte ich die Videodaten ins gebräuchliche AVI-Format, damit ich sie später auch gut weiterverwenden kann. Die Filmdatei hatte dadurch eine Größe von 22 GB, was meine externe Festplatte vor ein Problem stellte, da sie solche großen Dateien nicht verarbeiten kann. Deshalb erstellte ich einzelne Dateien, die nicht größer als 4 GB sein durften.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Final Cut Pro: AVI nach MP2 und Tonspur&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um auf die für eine DVD maximal möglichen 4.7 GB zu kommen, muss man die Videodaten komprimieren. Mit &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/de/finalcutpro/&#34;&gt;Final Cut Pro&lt;/a&gt; und der Einstellung &lt;em&gt;&amp;#8220;DVD 150 Minuten, hohe Qualität&amp;#8221;&lt;/em&gt; konnte ich nach vielen Versuchen das Filmmaterial auf eine praktikable Größe zusammen stauchen. Dafür schuftete der Apple-Rechner im Schneideraum der ETH (freecutting) mehrere Tage. Nebenbei entstand auch die Tonspur des Films als separate Datei (Stereo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DVD Studio Pro: DVD erstellen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Ende hieß es alle Komponenten zu einer DVD zusammenzustellen. Man nehme eine Videospur (wie oben beschrieben), eine Tonspur (kriegt man auch ganz einfach), ein Menübild (unseren Flyer) und ein Menümusikstück (Zehn kleine Jägermeister), rühre alles gut durch &amp;ndash; und fertig ist die DVD. Ich bin jedenfalls froh, dass es diesen freecutting-Raum im Hauptgebäude der ETH gibt, dort findet man alles, was man braucht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nachtrag (Oktober 2009):&lt;/strong&gt; Die ETH hat ihre Dienstleistung freecutting-Raum eingestellt. Mittlerweile habe ich zu Hause die nötige Software (Adobe Premiere CS4) und kann daheim schneiden.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Theaterloch</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/06/theaterloch/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2008 20:24:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/06/theaterloch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Was jetzt? Das Theater ist vorbei, damit ein Projekt, f&amp;uuml;r das ich mich während der letzten acht Monate verantwortlich gefühlt habe. Und jetzt ist da plötzlich nichts mehr. Eine Freundin, sie ist Soziologin, nannte es sehr treffend die &lt;em&gt;Postvakuumphase&lt;/em&gt;. Ein bisschen Nachbereitung war noch, Scheinwerfer zur&amp;uuml;ck bringen, das Nachtreffen in die Wege leiten und eine DVD als ewige Erinnerung erstellen. Aber abgesehen davon falle ich auf mich selbst zurück. Und nachdem ich so viele andere Dinge vernachlässigt habe, mich durch zwei Erkältungen durchschleppte, meine Hobbypianistenkarriere durch Passivität zu Grabe trug und meine ferne Heimat mit Verwandten und Freunden sträflich vernachlässigte, halte ich inne, unschlüssig, ob ich verschnaufen oder gleich wieder losspurten sollte.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;width: 384px&#34; class=&#34;wp-caption aligncenter&#34;&gt;
  &lt;a href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mwellner/2573025075/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Laurant&#34; src=&#34;http://farm4.static.flickr.com/3091/2573025075_866c8a5b9c.jpg&#34; title=&#34;Laurant&#34; width=&#34;374&#34; height=&#34;500&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;p class=&#34;wp-caption-text&#34;&gt;
    Ein skeptischer Bühnenblick von Laurant&lt;br /&gt;
  &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aber es ist auch schön, wieder mal etwas Zeit zu haben, Freunde zu sehen, wandern und klettern zu gehen und Fußball zu schauen (vor allem, wenn Holland spielt). Ich muss mich langsam wieder daran gewöhnen, &lt;strong&gt;ja&lt;/strong&gt; zu sagen zu allen Termin- und Projektvorschlägen, die da hineinflattern.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Premiere &amp;#8220;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&amp;#8221; (Agatha Christie)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/05/premiere-</link>
      <pubDate>Mon, 19 May 2008 23:31:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/05/premiere-</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nach einem langen Samstag voller Nervosität, Appetitlosigkeit und einer zehrenden Mischung aus Angespanntheit und Müdigkeit begann gegen 17:00 der Countdown für die Premiere. Wir Schauspieler fanden uns im aki ein, unser Regisseur war &amp;#8211; wie immer &amp;#8211; schon lange da. Es gab noch kleinere Aufbauarbeiten zu absolvieren, danach war Schminken angesagt. Nach einiger Verwirrung, welche Farbtöne und Intensitäten am besten seien (es ist nicht einfach mit all diesem Zeug), waren wir gegen sieben zum Aufwärmen bereit. Unsere an asiatische Morgengymnastik erinnernden Körperbewegungen, Sprachübungen, Zungenkreisen, sanfte meditative Bewegungen in der Gruppe und das obligatorische Glücksritual dauerten eine dreiviertel Stunde, dann zogen wir uns um. Draußen hörten wir schon die Leute, als wir im Umkleideraum letzte Handgriffe machten und in kribbeliger Konzentration versanken. Die Leute wurden eingelassen, unterhielten sich. Irgendwann wurden sie leiser. Dann wurde ich so langsam richtig kribbelig, aber es vergingen noch etliche Minuten, ehe wir dann nach draußen auf unsere Startpositionen gingen. Das Räderwerk begann sich zu drehen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;tiled-gallery type-rectangular tiled-gallery-unresized&#34; data-original-width=&#34;900&#34; data-carousel-extra=&#39;{&amp;quot;blog_id&amp;quot;:1,&amp;quot;permalink&amp;quot;:&amp;quot;http:\/\/www.mwellner.de\/2008\/05\/19\/premiere-da-warens-nur-noch-neun-agatha-christie\/&amp;quot;,&amp;quot;likes_blog_id&amp;quot;:&amp;quot;9056871&amp;quot;}&#39; itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageGallery&#34; &gt;
  &lt;div class=&#34;gallery-row&#34; style=&#34;width: 900px; height: 726px;&#34; data-original-width=&#34;900&#34; data-original-height=&#34;726&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;gallery-group images-2&#34; style=&#34;width: 414px; height: 726px;&#34; data-original-width=&#34;414&#34; data-original-height=&#34;726&#34; &gt;
      &lt;div class=&#34;tiled-gallery-item tiled-gallery-item-large&#34; itemprop=&#34;associatedMedia&#34; itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/ha_20080524_1528_w1000/&#34; border=&#34;0&#34; itemprop=&#34;url&#34;&gt; 
        
        &lt;meta itemprop=&#34;width&#34; content=&#34;410&#34; /&gt;
        
        &lt;meta itemprop=&#34;height&#34; content=&#34;410&#34; /&gt;
        
        &lt;img data-attachment-id=&#34;6121&#34; data-orig-file=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1528_w1000.jpg&#34; data-orig-size=&#34;1000,1000&#34; data-comments-opened=&#34;1&#34; data-image-meta=&#34;{&amp;quot;aperture&amp;quot;:&amp;quot;0&amp;quot;,&amp;quot;credit&amp;quot;:&amp;quot;&amp;quot;,&amp;quot;camera&amp;quot;:&amp;quot;&amp;quot;,&amp;quot;caption&amp;quot;:&amp;quot;&amp;quot;,&amp;quot;created_timestamp&amp;quot;:&amp;quot;0&amp;quot;,&amp;quot;copyright&amp;quot;:&amp;quot;&amp;quot;,&amp;quot;focal_length&amp;quot;:&amp;quot;0&amp;quot;,&amp;quot;iso&amp;quot;:&amp;quot;0&amp;quot;,&amp;quot;shutter_speed&amp;quot;:&amp;quot;0&amp;quot;,&amp;quot;title&amp;quot;:&amp;quot;&amp;quot;,&amp;quot;orientation&amp;quot;:&amp;quot;0&amp;quot;}&#34; data-image-title=&#34;Da waren&amp;#8217;s nur noch neun&#34; data-image-description=&#34;&#34; data-medium-file=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1528_w1000-350x350.jpg&#34; data-large-file=&#34;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1528_w1000.jpg&#34; src=&#34;https://i0.wp.com/www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1528_w1000.jpg?resize=410%2C410&#34; width=&#34;410&#34; height=&#34;410&#34; data-original-width=&#34;410&#34; data-original-height=&#34;410&#34; itemprop=&#34;http://schema.org/image&#34; title=&#34;Da waren&amp;#039;s nur noch neun&#34; alt=&#34;Da waren&amp;#039;s nur noch neun&#34; style=&#34;width: 410px; height: 410px;&#34; /&gt; &lt;/a&gt;
      &lt;/div&gt;
      

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;  &amp;lt;div class=&amp;quot;tiled-gallery-item tiled-gallery-item-large&amp;quot; itemprop=&amp;quot;associatedMedia&amp;quot; itemscope itemtype=&amp;quot;http://schema.org/ImageObject&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.mwellner.de/ha_20080524_1448/&amp;quot; border=&amp;quot;0&amp;quot; itemprop=&amp;quot;url&amp;quot;&amp;gt; 

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;width&amp;quot; content=&amp;quot;410&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;height&amp;quot; content=&amp;quot;308&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;img data-attachment-id=&amp;quot;6127&amp;quot; data-orig-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1448.jpg&amp;quot; data-orig-size=&amp;quot;1200,900&amp;quot; data-comments-opened=&amp;quot;1&amp;quot; data-image-meta=&amp;quot;{&amp;amp;quot;aperture&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;credit&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;camera&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;caption&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;created_timestamp&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;copyright&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;focal_length&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;iso&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;shutter_speed&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;title&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;orientation&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;}&amp;quot; data-image-title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#8217;s nur noch neun&amp;quot; data-image-description=&amp;quot;&amp;quot; data-medium-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1448-350x263.jpg&amp;quot; data-large-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1448-1024x768.jpg&amp;quot; src=&amp;quot;https://i2.wp.com/www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1448.jpg?resize=410%2C308&amp;quot; width=&amp;quot;410&amp;quot; height=&amp;quot;308&amp;quot; data-original-width=&amp;quot;410&amp;quot; data-original-height=&amp;quot;308&amp;quot; itemprop=&amp;quot;http://schema.org/image&amp;quot; title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; alt=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; style=&amp;quot;width: 410px; height: 308px;&amp;quot; /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;!-- close group --&amp;gt;

&amp;lt;div class=&amp;quot;gallery-group images-1&amp;quot; style=&amp;quot;width: 486px; height: 726px;&amp;quot; data-original-width=&amp;quot;486&amp;quot; data-original-height=&amp;quot;726&amp;quot; &amp;gt;
  &amp;lt;div class=&amp;quot;tiled-gallery-item tiled-gallery-item-large&amp;quot; itemprop=&amp;quot;associatedMedia&amp;quot; itemscope itemtype=&amp;quot;http://schema.org/ImageObject&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.mwellner.de/ha_20080524_1512/&amp;quot; border=&amp;quot;0&amp;quot; itemprop=&amp;quot;url&amp;quot;&amp;gt; 

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;width&amp;quot; content=&amp;quot;482&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;height&amp;quot; content=&amp;quot;722&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;img data-attachment-id=&amp;quot;6117&amp;quot; data-orig-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1512.jpg&amp;quot; data-orig-size=&amp;quot;900,1350&amp;quot; data-comments-opened=&amp;quot;1&amp;quot; data-image-meta=&amp;quot;{&amp;amp;quot;aperture&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;credit&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;camera&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;caption&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;created_timestamp&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;copyright&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;focal_length&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;iso&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;shutter_speed&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;title&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;orientation&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;}&amp;quot; data-image-title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#8217;s nur noch neun&amp;quot; data-image-description=&amp;quot;&amp;quot; data-medium-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1512-233x350.jpg&amp;quot; data-large-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1512-683x1024.jpg&amp;quot; src=&amp;quot;https://i1.wp.com/www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1512.jpg?resize=482%2C722&amp;quot; width=&amp;quot;482&amp;quot; height=&amp;quot;722&amp;quot; data-original-width=&amp;quot;482&amp;quot; data-original-height=&amp;quot;722&amp;quot; itemprop=&amp;quot;http://schema.org/image&amp;quot; title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; alt=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; style=&amp;quot;width: 482px; height: 722px;&amp;quot; /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;!-- close group --&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!-- close row --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;gallery-row&#34; style=&#34;width: 900px; height: 673px;&#34; data-original-width=&#34;900&#34; data-original-height=&#34;673&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;gallery-group images-1&#34; style=&#34;width: 450px; height: 673px;&#34; data-original-width=&#34;450&#34; data-original-height=&#34;673&#34; &gt;
      &lt;div class=&#34;tiled-gallery-item tiled-gallery-item-large&#34; itemprop=&#34;associatedMedia&#34; itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/ha_20080524_1450/&#34; border=&#34;0&#34; itemprop=&#34;url&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;width&amp;quot; content=&amp;quot;446&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;height&amp;quot; content=&amp;quot;669&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;img data-attachment-id=&amp;quot;6115&amp;quot; data-orig-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1450.jpg&amp;quot; data-orig-size=&amp;quot;900,1350&amp;quot; data-comments-opened=&amp;quot;1&amp;quot; data-image-meta=&amp;quot;{&amp;amp;quot;aperture&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;credit&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;camera&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;caption&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;created_timestamp&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;copyright&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;focal_length&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;iso&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;shutter_speed&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;title&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;orientation&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;}&amp;quot; data-image-title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#8217;s nur noch neun&amp;quot; data-image-description=&amp;quot;&amp;quot; data-medium-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1450-233x350.jpg&amp;quot; data-large-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1450-683x1024.jpg&amp;quot; src=&amp;quot;https://i1.wp.com/www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1450.jpg?resize=446%2C669&amp;quot; width=&amp;quot;446&amp;quot; height=&amp;quot;669&amp;quot; data-original-width=&amp;quot;446&amp;quot; data-original-height=&amp;quot;669&amp;quot; itemprop=&amp;quot;http://schema.org/image&amp;quot; title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; alt=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; style=&amp;quot;width: 446px; height: 669px;&amp;quot; /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;!-- close group --&amp;gt;

&amp;lt;div class=&amp;quot;gallery-group images-1&amp;quot; style=&amp;quot;width: 450px; height: 673px;&amp;quot; data-original-width=&amp;quot;450&amp;quot; data-original-height=&amp;quot;673&amp;quot; &amp;gt;
  &amp;lt;div class=&amp;quot;tiled-gallery-item tiled-gallery-item-large&amp;quot; itemprop=&amp;quot;associatedMedia&amp;quot; itemscope itemtype=&amp;quot;http://schema.org/ImageObject&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;a href=&amp;quot;http://www.mwellner.de/ha_20080524_1520/&amp;quot; border=&amp;quot;0&amp;quot; itemprop=&amp;quot;url&amp;quot;&amp;gt; 

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;width&amp;quot; content=&amp;quot;446&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;height&amp;quot; content=&amp;quot;669&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;img data-attachment-id=&amp;quot;6119&amp;quot; data-orig-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1520.jpg&amp;quot; data-orig-size=&amp;quot;1000,1501&amp;quot; data-comments-opened=&amp;quot;1&amp;quot; data-image-meta=&amp;quot;{&amp;amp;quot;aperture&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;credit&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;camera&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;caption&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;created_timestamp&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;copyright&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;focal_length&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;iso&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;shutter_speed&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;title&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;orientation&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;}&amp;quot; data-image-title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#8217;s nur noch neun&amp;quot; data-image-description=&amp;quot;&amp;quot; data-medium-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1520-233x350.jpg&amp;quot; data-large-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1520-682x1024.jpg&amp;quot; src=&amp;quot;https://i2.wp.com/www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1520.jpg?resize=446%2C669&amp;quot; width=&amp;quot;446&amp;quot; height=&amp;quot;669&amp;quot; data-original-width=&amp;quot;446&amp;quot; data-original-height=&amp;quot;669&amp;quot; itemprop=&amp;quot;http://schema.org/image&amp;quot; title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; alt=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; style=&amp;quot;width: 446px; height: 669px;&amp;quot; /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;!-- close group --&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!-- close row --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&#34;gallery-row&#34; style=&#34;width: 900px; height: 601px;&#34; data-original-width=&#34;900&#34; data-original-height=&#34;601&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;gallery-group images-1&#34; style=&#34;width: 900px; height: 601px;&#34; data-original-width=&#34;900&#34; data-original-height=&#34;601&#34; &gt;
      &lt;div class=&#34;tiled-gallery-item tiled-gallery-item-large&#34; itemprop=&#34;associatedMedia&#34; itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;http://www.mwellner.de/ha_20080524_1437/&#34; border=&#34;0&#34; itemprop=&#34;url&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;width&amp;quot; content=&amp;quot;896&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;meta itemprop=&amp;quot;height&amp;quot; content=&amp;quot;597&amp;quot; /&amp;gt;

    &amp;lt;img data-attachment-id=&amp;quot;6123&amp;quot; data-orig-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1437.jpg&amp;quot; data-orig-size=&amp;quot;1350,900&amp;quot; data-comments-opened=&amp;quot;1&amp;quot; data-image-meta=&amp;quot;{&amp;amp;quot;aperture&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;credit&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;camera&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;caption&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;created_timestamp&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;copyright&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;focal_length&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;iso&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;shutter_speed&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;title&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;&amp;amp;quot;,&amp;amp;quot;orientation&amp;amp;quot;:&amp;amp;quot;0&amp;amp;quot;}&amp;quot; data-image-title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#8217;s nur noch neun&amp;quot; data-image-description=&amp;quot;&amp;quot; data-medium-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1437-350x233.jpg&amp;quot; data-large-file=&amp;quot;http://www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1437-1024x683.jpg&amp;quot; src=&amp;quot;https://i2.wp.com/www.mwellner.de/wp-uploads/2015/08/HA_20080524_1437.jpg?resize=896%2C597&amp;quot; width=&amp;quot;896&amp;quot; height=&amp;quot;597&amp;quot; data-original-width=&amp;quot;896&amp;quot; data-original-height=&amp;quot;597&amp;quot; itemprop=&amp;quot;http://schema.org/image&amp;quot; title=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; alt=&amp;quot;Da waren&amp;amp;#039;s nur noch neun&amp;quot; style=&amp;quot;width: 896px; height: 597px;&amp;quot; /&amp;gt; &amp;lt;/a&amp;gt;
  &amp;lt;/div&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;

&amp;lt;!-- close group --&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;!-- close row --&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was waren die letzten Hinweise gewesen, gestern nach der Generalprobe? Mehr Energie, schnellere Anschlüsse und ein paar kleinere Anmerkungen für jeden Einzelnen. Und wir konnten es zum größten Teil umsetzen, spielten entfesselt und flott. Sogar die Pistole funktionierte, was bei der Generalprobe nicht der Fall war.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tja, dann folgte der Applaus, das Bad in der Menge, Abbauen und eine schöne Feier im Kreis der Schauspieler und Beteiligten. So sind wir nach acht Monaten Vorbereitung an diesem Punkt &amp;#8211; 7 Bilder, 10 Schauspieler, 100 Minuten Bühnengeschehen.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ETH Life berichtet über unser Theaterstück</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2008/05/eth-life-berichtet-%C3%BCber-unser-theaterst%C3%BCck/</link>
      <pubDate>Thu, 08 May 2008 23:12:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2008/05/eth-life-berichtet-%C3%BCber-unser-theaterst%C3%BCck/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Unter der packenden Überschrift Meuchelmorde unter Unbekannten berichtet das ETH-Hausmedium über unsere Theaterproduktion. Es gibt sogar ein paar Freikarten zu gewinnen, wenn man die Quizfrage am Ende des Artikels richtig beantwortet. Ansonsten ist das natürlich erst der Beginn unserer internationalen Pressekampagne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wir suchen noch zwei Helfer für Dienstag, den 3. Juni. Aufgabe wäre Getränkeausschank, als Belohnung dürft ihr die Aufführung gratis mit anschauen.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>