<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Entwicklung on mathias wellner</title>
    <link>http://www.mwellner.de/tags/entwicklung/index.xml</link>
    <description>Recent content in Entwicklung on mathias wellner</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de-de</language>
    <atom:link href="http://www.mwellner.de/tags/entwicklung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Was mich bewegt (Rainer Maria Rilke)</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/12/was-mich-bewegt-rainer-maria-rilke/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2011 22:37:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/12/was-mich-bewegt-rainer-maria-rilke/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Man muss den Dingen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die eigene, stille,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ungestörte Entwicklung lassen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;die tief von innen kommt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;und durch nichts gedrängt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;oder beschleunigt werden kann;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;alles ist austragen &amp;ndash;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;und dann&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gebären&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reifen wie der Baum, der seine Säfte nicht drängt&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;und getrost in den Stürmen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;des Frühlings steht,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ohne Angst,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;dass dahinter kein Sommer&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;kommen könnte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Er kommt doch!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber er kommt nur zu den Geduldigen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;die da sind,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;als ob die Ewigkeit vor ihnen läge,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;so sorglos still und weit&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man muss Geduld haben,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;gegen das Ungelöste im Herzen,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;und versuchen, die Fragen selber lieb zu haben,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;wie verschlossene Stuben,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;und wie Bücher, die in einer sehr fremden Sprache&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;geschrieben sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es handelt sich darum, alles zu leben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn man die Frage lebt,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;lebt man vielleicht allmählich,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ohne es zu merken,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;eines fremden Tages&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;in die Antwort hinein.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Der Dank für dieses inspirierende Gedicht geht an Marco. Man kann es auch sehr gut auf das Schauspiel beziehen, beim &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Method_Acting&#34;&gt;Method Acting&lt;/a&gt; kommt es unter anderem auch darauf an, aus einem Zustand der inneren Entspannung zu agieren. Das Überspielen ist das Hauptproblem aller Schauspieler, besonders der jungen. Und so erinnert mich vor allem die erste Strophe an die als Schauspieler &amp;ndash; aber natürlich auch als Mensch &amp;ndash; anzustrebende Grundgelassenheit.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lajos Egri &amp;ndash; Dramatisches Schreiben</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2011/06/lajos-egri-ndash-dramatisches-schreiben/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jun 2011 22:37:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2011/06/lajos-egri-ndash-dramatisches-schreiben/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die momentane Theaterpause möchte ich nutzen, um mich intensiver mit den Fundamenten des Theaters auseinanderzusetzen. Als Schauspieler versuche ich, den Augenblick auf der Bühne publikumswirksam zu erleben, immer wieder aufs Neue. Die Kenntnis der größeren Zusammenhänge ist dafür nicht unbedingt erforderlich, ein guter Regisseur hat das ominöse Ganze ohnehin im Blick. Aber was genau macht eine gute Szene oder ein gutes Stück aus? Für solche Fragen möchte ich meinen Blick weiten und das Buch &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Lajos_Egri#The_Art_of_Dramatic_Writing&#34;&gt;The Art of Dramatic Writing&lt;/a&gt; von &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Lajos_Egri&#34;&gt;Lajos Egri&lt;/a&gt; ist ein guter Anfang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prämisse&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Basis für jedes Drama ist eine Prämisse, also ein Satz, welcher das Stück beschreibt. Die Analogie beim wissenschaftlichen Arbeiten wäre die Hypothese. Ohne saubere Hypothese ist kein sinnvolles Experiment möglich, viele wissenschaftliche Arbeiten verkommen zu collagenhaften Zusammenstellungen. Und das Gleiche gilt für Bühnenstücke, ohne Prämisse läuft das Stück ins Leere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Egri nennt auch einige Beispiele für Prämissen erfolgreicher Theaterstücke:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Romeo_und_Julia&#34;&gt;Romeo und Julia&lt;/a&gt; (Shakespeare) &amp;ndash; Große Liebe trotzt sogar dem Tod.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/K%C3%B6nig_Lear&#34;&gt;König Lear&lt;/a&gt; (Shakespeare) &amp;ndash; Blindes Vertrauen führt zu Zerstörung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Macbeth_%28Shakespeare%29&#34;&gt;Macbeth&lt;/a&gt; (Shakespeare) &amp;ndash; Skrupelloser Ehrgeiz führt zur Selbstzerstörung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Gespenster_%28Ibsen%29&#34;&gt;Gespenster&lt;/a&gt; (Ibsen) &amp;ndash; Die Sünden der Väter suchen die Kinder heim.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Tartuffe&#34;&gt;Tartuffe&lt;/a&gt; (Molière) &amp;ndash; Wer andern eine Grube gräbt, fällt selbst hinein.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Charakter und Handlung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Gegensatz zu Aristoteles betont Egri die Wichtigkeit der Charaktere gegenüber der Handlung. Jede Handlung besitzt eine Ursache, den Entschluss eines Charakters. Alle Handlungen müssen aus dem Charakter der handelnden Personen begründbar sein. Nichts ist schlimmer als wenn man einer Rolle ihre Handlungen nicht abnimmt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Charakter besteht aus drei Dimensionen, der Physiologie, der Psychologie und der Soziologie. Die äußeren Merkmale wie Körpergröße, Muskelkraft, Alter, Humpeln, Schwerhörigkeit, sichtbare Narben haben einen immensen Einfluss auf den Charakter. Wie sieht die Welt aus aus Sicht einer kleinen, alten, schwächlichen Frau? Oder aus Sicht eines tapsigen Riesen? Die Psychologie eines Charakters ist ein weites Feld, die zentralen Charaktere eines Stückes sollten auf jeden Fall ein klares Ziel und eine gewisse Willenskraft haben. Sonst käme es gar nicht zum Konflikt. Deshalb ist die Welt des Dramas immer eine verdichtete Welt, in der besonders ausgeprägte und willensstarke Personen aufeinander treffen. Der Alltag mit seinen vielen liebenswürdigen, ziellosen, unentschlossenen Menschen bietet wenig Stoff für ein Drama &amp;ndash; zum Glück. Das soziale Umfeld ist die dritte Dimension, sie beeinflusst die Psychologie, sowohl durch die Kinderstube als auch den Freundes- und Bekanntenkreis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Kunst des Autors besteht darin, sein Stück mit spannenden Charakteren zu füllen, welche schon durch ihre Charakterzüge den sich anbahnenden Konflikt und die Auflösung in sich tragen (Prämisse). Charakterentwicklung geschieht im Laufe des Stücks durch Einwirkung von innen und außen. Hier liegt auch der Schlüssel für die Analyse von Szenen. Denn jede Szene bewirkt eine kleine, glaubhafte Entwicklung in mindestens einem Charakter. Wenn sie es nicht täte, könnte man sie getrost streichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Toscana-Therapie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Schluss möchte ich noch eine Prämisse für die Toscana-Therapie entwickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerhard und Karin sind können ihre Bedürfnisse nicht klar ausdrücken, das führt zur Zerstörung ihrer Ehe. Am Ende erscheint jedoch die göttliche Figur Dieter und löst den Konflikt auf, so dass sich Karin und Gerhard in der allerletzten Szene halbherzig versöhnen. Aber wahrscheinlich muss man für die Prämisse das Ende weglassen und landet bei sowas wie: &lt;em&gt;Fehlende Kommunikation der eigenen Wünsche zerstört eine Beziehung&lt;/em&gt;. Es bleibt aber ein komisches Gefühl bei diesem Ende, welches die Prämisse ad absurdum führt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Charaktere bergen dies schon in sich. Einem verstaubten, akademischen Ehepaar traut man nicht mehr zu, sich aus eigener Kraft aus dem Sumpf zu lösen. Die restlichen Charaktere sind eher flach gehalten, sie entwickeln sich kaum. Dieter ist der treibende Charakter, sein angekündigtes Kommen setzt den Konflikt in Gang und er hat ja das Ganze als Therapie inszeniert. Die anderen sind allesamt Dieters Stellvertreter, um Gerhard und Karin in Bedrängnis zu bringen, sie erklären am Ende ihre Rolle im Stück.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/koHq84&#34;&gt;Dramatisches Schreiben. Theater &amp;#8211; Film &amp;#8211; Roman (Amazon)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ein Jahr Industrie &amp;ndash; ein Rückblick</title>
      <link>http://www.mwellner.de/2010/10/ein-jahr-industrie-ndash-ein-r%C3%BCckblick/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2010 22:36:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.mwellner.de/2010/10/ein-jahr-industrie-ndash-ein-r%C3%BCckblick/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vor ziemlich genau einem Jahr begann ich bei der &lt;a href=&#34;http://www.helveting.ch&#34;&gt;Helveting AG&lt;/a&gt;, einem aufstrebenden Schweizer Ingenieurbüro. Mit dem Doktortitel in der Tasche, nach drei Wochen Arbeitslosigkeit und mitten in einem JobBasis-Kurs der &lt;a href=&#34;http://www.newplacement.ch&#34;&gt;NewPlacement GmbH&lt;/a&gt; wagte ich den Sprung ins &lt;em&gt;richtige&lt;/em&gt; Berufsleben. Und da bin ich nun und reflektiere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ein Jahr &amp;ndash; drei Projekte&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zuallererst erwartete mich der Sprung ins kalte Wasser eines ambitionierten Großprojekts, es ging um die Neuentwicklung eines medizinischen Geräts. Ich war als Teilprojektleiter von Anfang an stark gefordert. Nach der Konzeptphase verschob sich mein Schwerpunkt auf ein internes Projekt, ich entwickelte in Rekordzeit ein System für die Zeiterfassung mit &lt;a href=&#34;http://cakephp.org/&#34;&gt;cakePHP&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://www.postgresql.org/&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt;, welches die existierende Lösung mit Excel-Sheets ablöste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danach gab es noch ein zweimonatiges Kundenprojekt mit einer Smart-Phone-Applikation, so dass ich schon an drei sehr unterschiedlichen Projekten mitgewirkt habe. Ab November erwartet mich ein viertes Projekt, diesmal im Bereich Software-Tests und direkt beim Kunden. Somit hat mich jetzt auch das Pendelschicksal erwischt, mit einem 1. Klasse-Generalabonnement, WLAN im Zug und der Möglichkeit unterwegs zu arbeiten lässt sich das aber sicherlich ertragen. Dennoch bedeutet es eine Umstellung, an die ich mich erst noch gewöhnen muss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forschung vs. Industrie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was sind nun die Unterschiede zwischen Forschung und Industrie? Neu sind die Zeiterfassung und der Druck, in der geplanten Zeit ein Resultat zu erreichen, mit dem der Kunde zufrieden ist. Da ich aber lange Zeit an einem internen Projekt gearbeitet habe, traf das für mich nur zum Teil zu. Obwohl ich auch dort unter großem Druck stand, zum Stichtag musste das Basissystem mit firmenkritischen Daten stehen und funktionieren. Das grundsätzliche Problem bei Projekten für jemand anderen sind wechselnde Anforderungen. Und gerade beim Zeiterfassungs-System, mit dem alle arbeiten, kommen wöchentlich neue Anforderungen und Verbesserungsvorschläge, so dass die großen Entwicklungsprojekte schnell mal aufgeschoben werden. In der Forschung war das anders, dort konnte ich weitestgehend selbst bestimmen, was ich mache und wann es gut genug ist, natürlich immer im Dialog mit den Teamkollegen und meinem Doktorvater.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Alltag ist sehr ähnlich. Nach dem etwas längeren Arbeitsweg treffe ich in einer Büroumgebung mit vielen am Computer tippenden und klickenden Leuten ein. Ich starte meine persönliche Kiste hoch, checke Emails und arbeite weitestgehend selbstständig an meinen Projekten. Mittagspause, Besprechungen mit Kollegen und Vorgesetzten, Präsentationen, Fahrten zum Kunden, Konferenzteilnahmen fehlen zugegebenermaßen &amp;ndash; im Grunde sehr ähnliche Abläufe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und das Lösen von Programmierproblemen ist auch gleich geblieben, ob nun mit &lt;a href=&#34;http://www.mathworks.ch/&#34;&gt;Matlab&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/C%2B%2B&#34;&gt;C++&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&#34;http://de.wikipedia.org/wiki/Php&#34;&gt;PHP&lt;/a&gt;, stets stoße ich irgendwo an, analysiere, konsultiere das Internet, grenze ein und löse das Problem, um auf das nächste zu treffen. Was mir ein bisschen fehlt, ist der hohe Anspruch, den wissenschaftliche Publikationen an das Formulieren und Layout von Dokumenten stellen. Dafür fehlt schlicht die Zeit, obwohl der Abschlussbericht oder das Konzept ebenfalls sehr wichtige Dokumente sind, für die der Kunde eine Menge Geld bezahlt. Aber für einen guten Bericht müsste man schon mehrere Tage im Angebot rechnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inhaltlich habe ich einiges an Entwicklungsmethodik gelernt, &lt;a href=&#34;http://www.android.com/&#34;&gt;Android&lt;/a&gt; und &lt;a href=&#34;http://www.java.com/de/&#34;&gt;Java&lt;/a&gt; kennen gelernt, außerdem meine Fähigkeiten im Bereich Datenbank-Entwurf und Webdesign ausgebaut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Freizeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Freizeitaktivitäten konnte ich zum größten Teil beibehalten, ich nahm an bis zu drei parallelen Theaterproduktionen oder -kursen teil. Der Sport kam etwas zu kurz, aber die Nähe zur Schlierener Kletterhalle konnte ich auch gut nutzen, so dass momentan Klettern mein Ausgleichssport ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fazit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alles in allem bin ich zufrieden, ich wollte mich in verschiedenen Projekten in der Industrie ausprobieren und Erfahrung sammeln, die wichtigste Währung auf dem Arbeitsmarkt und das größte Manko eines frischgebackenen ETH-Absolventen. Von daher werde ich noch einige Zeit dabei bleiben und regelmäßig neu überlegen, ob und wann ich zurück in die deutsche Heimat möchte.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>